<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de" xml:id="DEU058">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Lotti, die Uhrmacherin : ELTeC ausgabe</title>
            <author ref="http://d-nb.info/gnd/118528661">Ebner-Eschenbach, Marie von
               (1830-1916)</author>
            <respStmt>
               <resp>ELTeC conversion</resp>
               <name>Leonard Konle</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
            <measure unit="words">41591</measure>
            <measure unit="pages">96</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
<publisher ref="https://distant-reading.net">COST Action "Distant Reading for European Literary History" (CA16204)</publisher>
<distributor ref="https://zenodo.org/communities/eltec/">Zenodo.org</distributor><date when="2021-04-09"/>
<availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/></availability>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3462435">ELTeC</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662444">ELTeC release 1.1.0</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3543243">ELTeC-deu</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662482">ELTeC-deu release 1.0.0</ref>
</publicationStmt>
         <sourceDesc><bibl type="digitalSource">
               <title>Lotti, die Uhrmacherin</title>
               <author>Ebner-Eschenbach, Marie von</author>
               <ref target="textgrid:mks5.0"/>
            </bibl><bibl type="printSource"><author>Marie von Ebner-Eschenbach</author>:
                  [<title>Gesammelte Werke in drei Bänden</title>.] [Bd. 1:] Das Gemeindekind.
               Novellen, Aphorismen, [Bd. 2:] Kleine Romane, [Bd. 3:] Erzählungen. Autobiographische
               Schriften. Herausgegeben von
               <respStmt><resp>editor</resp><name>Johannes Klein</name></respStmt>, <pubPlace>München</pubPlace>:
                  <publisher>Winkler</publisher>, <date>1956–1958</date>.</bibl><bibl type="firstEdition">Erstdruck in: Deutsche Rundschau, <pubPlace>Berlin</pubPlace>,
               Bd. 22, <date>1880</date>; erste Buchausgabe in: Neue Erzählungen,
                  <pubPlace>Berlin</pubPlace> (<publisher>Franz Ebhardt</publisher>)
                  <date>1881</date>.</bibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc n="eltec-1">
         <p/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">German</language>
         </langUsage>
         <textDesc>
            <authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="F"/>
            <size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="short"/>
            <reprintCount xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="high"/>
            <timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T3"/>
         </textDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
<change when="2021-04-09">Converted by checkUp script for new release</change><change when="2021-03-29">Converted to level1</change>
<change when="2020-11-14">Converted by checkUp script for new release</change><change when="2020-11-12">Checked by checkup script</change>
         <change when="2019-11-14">Checked by releaseChecker script</change>
         <change when="2019-01-28">Conversion from Kallimachos Kernkorpus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>

   <text>

      <body>
         <div type="chapter">
            <head>
               <pb/> 1</head>
            <p>Fräulein Lotti war soeben erwacht. Die Repetieruhr, die an einem zart geschweiften
               Schnörkel am rechten Kopfende des altertümlichen, reich geschnitzten Bettes hing,
               schlug mit zartem Klange sechsmal an. Gleich darauf begann die deutsche Stockuhr,
               eine solide Arbeit Meister Anton Schreibelmeyers, von der Kommode am Pfeiler aus, die
               Morgenstunde zu verkünden. – Auf! auf! befahl ihre gebieterische Stimme, an die
               Arbeit! der Tag beginnt! – Ihre Glocken hatten kaum ausgezittert, als auch schon die
               französische Wanduhr, in aller Bescheidenheit, eilig und leise zu melden begann:
               Sechs! sechs! gehorsamst zeig ich's an.</p>
            <p>Eine kleine Pause – und am linken Kopfende des Bettes erhob das Seitenstück der
               Repetier-, eine Spieluhr, ihre Silberstimme und gab ein Schäferliedchen zum besten,
               so lieblich, als hätten kleine Engel es gesungen.</p>
            <p>Mit unendlichem Wohlgefallen lauschte das Fräulein dem Konzerte, das ihre Uhren
               abhielten, und hätte in den Schlußgesang beinahe mit eingestimmt, so fröhlich war ihr
               zumute. An dem Lichte, das durch die herabgelassenen Vorhänge in das Zimmer drang,
               erkannte sie, daß es heute einen schönen Tag gebe – war das nicht genug, um den
               reichen Quell von Heiterkeit in ihrer Seele zum Überströmen zu bringen?</p>
            <p>Sie stand auf und kleidete sich an; sehr sorgfältig zwar, aber ohne dabei mehr, als
               durchaus nötig war, in den Spiegel zu sehen, denn – sie war sich kein angenehmer
               Anblick. Die Zeit, in welcher sie ihren Mangel an Schönheit gar schmerzlich und fast
               wie eine Schmach empfunden, war freilich vorbei. Jetzt, mit fünfunddreißig Jahren als
               ehrenfeste alte Jungfer, hatte sie längst aufgehört, ihr Äußeres gehässig
               anzufeinden, aber so ganz erloschen war das letzte Fünkchen Eitelkeit in ihrem
               Frauenherzen doch nicht, wenn es sich auch nur in dem Gedanken <pb/> aussprach: Es
               ist ein Glück, daß ich anderen anders vorkomme als mir selbst, sonst könnte mich
               niemand leiden.</p>
            <p>Nach beendeter Toilette begab sie sich aus dem Schlaf- in das Wohnzimmer. Es war ein
               trauliches Gemach, dessen Fenster auf einen kleinen Platz sah – einen sehr kleinen,
               denn er wurde von nur vier Häusern gebildet; doch war er luftig und hell und gewährte
               den Anblick eines beträchtlichen Stückes Himmel, was gewiß kein geringer Vorzug war.
               Es will etwas heißen, im Herzen der Zivilisation zu wohnen, im Mittelpunkt der
               Hauptstadt, tausend Schritte vom Dome, den zu sehen viele Leute tausend Meilen weit
               hergezogen kommen, und dabei von seinem Fenster aus Wetterbeobachtungen fast wie
               Knauer und das Studium des Sternenlaufes fast wie ein Chaldäer betreiben zu können,
               Wolken und Vögel ziehen und der Sonne und dem Mond ins Gesicht zu sehen.</p>
            <p>Dieses Stück Himmel, obwohl – nur aus einem Fenster sichtbar, erhellte dem Fräulein
               die ganze im übrigen ziemlich finstere Wohnung und ließ ihr das Erklimmen der drei
               Stockwerke, die zu derselben hinaufführten, als eine höchst anmutige Promenade
               erscheinen, weniger beschwerlich als eine Bergbesteigung, und beinahe ebenso
               lohnend.</p>
            <p>Aber nicht nur der Himmel über dem Platze, auch die Häuser auf dem Platze und die
               Menschen, die in ihnen wohnten, nahmen das Interesse Fräulein Lottis in Anspruch. Die
               Fenster des gegenüberliegenden Hauses, das den Platz gegen Osten in einem stumpfen
               Winkel abschnitt, glänzten schon im Sonnenschein. Bei den reichen Leuten in der
               Beletage sind die Gardinen noch nicht aufgezogen; dort schläft man in den Tag hinein,
               sieht den Himmel nie in seinem ersten, sanft umflorten Blau, in seiner duftigsten
               Schönheit. Im dritten und vierten Stock hingegen gibt's freien Eintritt für Licht und
               Luft des goldenen Maimorgens.</p>
            <p>Auf den Mauervorsprüngen der beiden Häuser nebenan trippeln dicke graue Tauben in
               großer Aufregung. Sie warten voll Ungeduld auf das Frühstück, das ihnen Lotti auf das
               Fenstergesimse zu servieren pflegt. Kaum weniger gespannt als sie, sehen noch andere
               Geschöpfe dem anziehenden Schauspiel der Taubenfütterung entgegen. Es sind die
               nächsten Nachbarn des Fräuleins, und sie gehören zu ihren Bekannten, wenn auch nicht
               zu ihrem Kreise. Der Nachbar zur Linken erhält ihren ersten Gruß, dann kommen die
               Nachbarn zur Rechten. Jener, ein gebrechliches Männchen, engbrüstig und kahl, das
               Urbild eines alten Damenschneiderleins, diese, drei frische Jungen, mit runden, dank
               der <pb/> frühen Morgenstunde sauber gewaschenen Gesichtern. Prächtige Bursche, noch
               zu jung für die Schule und doch beinahe schon der weiblichen Zucht entwachsen; mit
               Worten wenigstens richtet die Mutter nichts mehr bei ihnen aus, obwohl sie dieselben
               nicht spart, die brave Frau. Der Mann und Vater hat seine Werkstätte nebenan in den
               Hof hinaus und plagt sich an der Drehbank vom Morgen bis zum Abend. Er ist
               Pfeifenschneider, aber im Rohre scheint er nicht zu sitzen und Überfluß hat er nur an
               Kindersegen. Die drei Erstgeborenen haben angefangen, sich um den besten Platz am
               Fenster zu balgen, die Mutter tritt unter sie, ein zweijähriges Mädchen auf dem Arme,
               zieht den Pantoffel vom Fuße und schlägt wacker auf die Buben los. Der Pantoffel
               fällt, gleich der Hand des Schicksals, ohne Unterschied auf das Haupt des Gerechten
               wie des Ungerechten, und bald herrschen Ruhe und Frieden. Die neuen Horatier liegen
               still nebeneinander im Fenster und beobachten die grauen Tauben, mit innigstem
               Verständnis für ihre Rauflust und ihren guten Appetit.</p>
            <p>Die Aufmerksamkeit des Schneiderleins hingegen ist auf das Fräulein gerichtet. Das
               braune Mohairkleid, das seine Gönnerin heute zum erstenmal angetan hat, ist seiner
               Hände selbsteigenes Werk. Der Schnitt hat sich seit wenigstens zehn Jahren als
               vortrefflich bewährt, und genäht und ausgefertigt ist das Kleidungsstück mit einer
               Sorgfalt, die ihresgleichen sucht. Alles solid und geschmackvoll. Der Rock so
               faltenreich, die Taille weder zu lang noch zu kurz, sondern gerade dort angebracht,
               wo der liebe Gott sie hingesetzt hat. Sie wird von einem breiten Gürtelband umgeben,
               aus reiner Seide, fein, weich und dauerhaft. Aus demselben Stoffe bestehen auch die
               Biais, die den Kragen und die enganliegenden Ärmel schmücken. Von den letzteren heben
               sich die glatten Manschetten, welche das Fräulein zu tragen pflegt, gar schön ab, und
               diese bilden die schneeweiße Einfassung der zarten schlanken Hände. Ach, diese Hände!
               das Schneiderlein vermag sie niemals ohne innere Rührung zu betrachten. Sie waren das
               erste, was er erblickte in jenem unvergeßlichen Momente, in dem er die Augen
               aufschlug, die er für immer geschlossen zu haben meinte, freiwillig geschlossen, nach
               schwerem, entsetzlichem Kampfe. Der Alte besinnt sich nur noch wie eines bösen Traums
               des hoffnungslosen Elends, das ihn zu einer Tat der Verzweiflung getrieben; er hat
               die Ursache fast vergessen und begreift ihre Wirkung nicht mehr. »Ich muß wahnsinnig
               gewesen sein!« sagt er jetzt, wenn er der Stunde gedenkt, in welcher er sein kleines
               Töchterchen zu sich gerufen, Tür und <pb/> Fenster desselben Zimmers, das er heute
               noch bewohnt, verriegelt und das Kohlenbecken entzündet hat.</p>
            <p>Damals hatte der Zufall Fräulein Lotti zur Retterin des armen Schneidermeisters
               gemacht, ihre Güte machte sie zu seiner Beschützerin. Nachdem er unter ihrer Pflege
               gesund und wieder erwerbsfähig geworden, sammelte sie allmählich für ihn einen
               kleinen Kundenkreis. Der Schneider befand sich jetzt in guten Verhältnissen, war
               sogar imstande, einen Sparpfennig zurückzulegen. Er hätte das ruhigste Leben gehabt,
               wenn nur die revolutionären Ideen seiner Tochter nicht gewesen wären. Aber die
               Leopoldine, ein ehrgeiziges junges Ding, ein Feuerkopf, hatte an den Arbeiten des
               Vaters immer etwas auszusetzen und schwärmte, zu seinem Grauen und Entsetzen, für die
               unsinnigsten, lächerlichsten, abscheulichsten Moden, nämlich für die neuesten.</p>
            <p>Soeben haben sie wieder einen scharfen Streit gehabt und sitzen jetzt einander
               gegenüber im Fenster und nähen an einer schwarzen Seidenmantille mit einem Eifer, den
               ihr nicht ganz ausgebrauster Zorn beflügelt. Die Mantille braucht erst morgen
               fertigzuwerden, wird es aber gewiß heute noch, wenn die Furie anhält, mit der Vater
               und Tochter die Nadel führen.</p>
            <p>Inzwischen hat sich das Dachfenster über der Schneiderwerkstätte geöffnet; eine Frau
               und eine Katze sind an demselben erschienen, beide wohlgenährt und weißhaarig. Die
               Katze schleicht zur Morgenpromenade auf das Dach hinaus, bleibt öfters stehen und
               wirft begehrliche Raubtierblicke nach den Tauben, die von Fräulein Lotti gefüttert
               werden. – Wer eine von euch erwischen könnte! denkt sie. Saubere Weltordnung, in der
               wir leben! – Gäb's eine Gerechtigkeit – ich hätte Flügel!</p>
            <p>Frau Katze schüttelt den Kopf, schließt die Augen, leckt die fadendünnen Lippen und
               gähnt wie ein Tiger.</p>
            <p>Ihre Gebieterin hakt den Fensterflügel ein, damit die Spaziergängerin bequem
               eintreten könne, wenn es ihr genehm sein würde heimzukehren. Die Rückkunft ihres
               Lieblings kann die Bewohnerin der Dachstube nicht abwarten, sie muß an ihren Posten,
               in den kleinen Laden im Durchhause nebenan, wo sie im Winter altgebackenes Brot, im
               Sommer auch Obst feilbietet und zu allen Jahreszeiten Näschereien, die ihre Katze
               verschmähen würde, die aber an den Schulkindern beharrliche Abnehmer finden.</p>
            <p>Fräulein Lotti sandte bereits viele Grüße zu der dicken Frau empor, die so freundlich
               aussah wie des Teufels Großmutter <pb/> und sich's lange überlegte, bevor sie mit
               einem kaum merkbaren Nicken dankte. Aber auch damit ist Lotti zufrieden. An
               Zuvorkommenheit von Seite der Frau Brotsitzerin wurde sie nie gewöhnt und hat auch
               kein besonderes Herzensbedürfnis danach. Sie wünscht nur, konservativ wie sie einmal
               ist, daß alles beim alten bleibe und daß sie sich täglich sagen könne, was die
               Potentaten jährlich einmal in ihren Thronreden sagen: »Unsere Beziehungen zu den
               Nachbarstaaten sind die freundschaftlichsten.«</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>2</head>
            <p>Lotti schloß ihren unersättlichen Tauben das Fenster vor den Schnäbeln zu und zog
               sich in das Zimmer zurück. Auf einem Tischchen, in der Nähe des Kamins, hatte Agnes,
               die goldene Säule des kleinen Haushalts, schon alle Vorbereitungen zum Tee getroffen.
               Lotti begann nun, ihn zu bereiten. Dabei musterte sie ab und zu ihr Stübchen mit
               wohlgefälligen Blicken.</p>
            <p>Je länger sie es bewohnte, desto gemütlicher erschien es ihr, desto mehr mußte sie
               selbst die geschickte Benützung des Raumes bewundern, die es möglich gemacht, so
               viele Tische, Schränke und Schränkchen in dem schmalen Zimmer unterzubringen. Sehr
               frei bewegen konnte man sich darin freilich nicht, am wenigsten dann, wenn zufällig
               mehrere Schranktüren zu gleicher Zeit offenstanden. Doch – was lag daran? Lotti
               empfing ja keine Gäste, hatte auch für solche nicht vorgesorgt. Außer dem Fauteuil,
               den sie bei ihren Mahlzeiten benützte, war nur noch ein Sitzmöbel vorhanden, ein
               altdeutscher, geschnitzter Holzsessel, ein wahrer Ausbund von Schwerfälligkeit. Er
               überragte, kaum beweglicher als ein Berg, einen Arbeitstisch, auf dem mehrere
               zerlegte Uhrwerke unter Glasglocken und alle erdenklichen Uhrmacherwerkzeuge lagen.
               Auf der linken Seite des Fensters, in der dunklen Ecke, welche das Zimmer dort
               bildete, befand sich ein großer, bis an die Decke reichender Schrank. Der glich einer
               gotischen Kapelle, war aber ein Schreibtisch, sehr schön, sehr merkwürdig und sehr
               unbequem – der Schreibtisch einer Person, die nicht schreibt. Um so zweckmäßiger war
               der niedrigere Bücherschrank, der den größten Teil der Längenwand, dem Eingange zu
               Agnesens Zimmer gegenüber, einnahm. Schlanke Säulen mit korinthischen Kapitälchen
               verzierten die Glastüren des Aufsatzes, hinter dessen blanken Scheiben eine sehr
               gemischte Gesellschaft friedlich beisammen wohnte.</p>
            <p>
               <pb/> Da standen Schillers Werke in einem Bande, im allerdings ziemlich abgenützten
               Prunkgewand aus rotem Saffian, neben zwei kleinen dicken Büchlein in schweinsledernen
               Schlafröckchen, den Mémoires du Maréchal de Bassompierre. Goethes Benvenuto Cellini
               hatte zwei ganz unähnliche Nachbarn, Dom Jacques Martins Histoire des Gaules und ein
               ehrwürdiges Inkunabel: Unser lieben frawen psalter, gedruckt zu Augspurg. Von Luca
               Zeisselmair. Am mitwoch nach Jakobi. In dé iar als man zelet 1495. Gibbons Geschichte
               des Verfalles des römischen Reiches blickte gnädig auf den Herrn Quintus Fixlein
               herab, Krummachers Parabeln lehnten sich mit naiver Zutraulichkeit an die Annalen des
               Tacitus. Lessings Laokoon war durch ein Versehen mitten hineingeraten zwischen den
               Barometermacher auf der Zauberinsel und die Familie von Halden; Prinz von Gotland,
               der Bramarbas und Himmelstürmer, hielt sich ruhig neben dem weisen Pascal. Viele
               Klassiker der Weltliteratur, alte und neue, fanden sich durch irgendein Hauptwerk
               vertreten; vollständig vorhanden jedoch waren alle Lehrbücher der Uhrmacherkunst.
               Ihre lange majestätische Reihe wurde durch Hieronymus Cardani (1557) eröffnet und
               schloß mit M.L. Moinets Traité général d'Horlogerie.</p>
            <p>Kein einziges von allen diesen Büchern war seiner Eigentümerin ganz fremd, mit
               manchen stand sie auf dem vertrautesten Fuße, und gerade in diese vertiefte sie sich
               mit dem größten Vergnügen immer von neuem. Denn, meinte sie, ein schönes Buch nicht
               wiederlesen, weil man es schon gelesen hat, das ist, als ob man einen teuren Freund
               nicht wieder besuchen würde, weil man ihn schon kennt.</p>
            <p>Übrigens – ein gutes Buch, einen guten Freund, die lernt man nicht aus. Ein weises
               Buch ist ebenso unergründlich wie ein großes Menschenherz.</p>
            <p>Viele dieser Werke besaßen außer ihrem eigenen auch noch einen besonderen, für Lotti
               unschätzbaren Wert. Sie waren mit Randbemerkungen von der Hand eines Mannes versehen,
               der ihr unter allen Lebenden am Höchsten gestanden – ihres Vaters.</p>
            <p>Sie meinte ihn sprechen zu hören, wenn sie die kurzen zierlich geschriebenen Sätze,
               Früchte reiflicher Überlegung und solider Fachkenntnis, überlas.</p>
            <p>Meister Johannes Feßler hatte nicht zu den Leuten gehört, die einen Gedanken deshalb
               schon für gut halten, weil er in ihrem Kopf entstanden ist. Das Handwerk, das er ein
               halbes Jahrhundert hindurch getrieben, hatte ihn gelehrt, dreißig »vielleicht« <pb/>
               und »ich glaube« leichter auszusprechen als ein »so ist's«, oder ein »das steht
               fest«.</p>
            <p>Ein gewissenhafter Uhrmacher, wie er gewesen, ein Mann, der so oft erfahren hatte,
               daß am Ende einer Reihe scheinbar richtiger Schlüsse ein Irrtum lauern kann, der
               hütet sich wohl, leichtsinnig Behauptungen aufzustellen. Dafür haben die seinen aber
               auch bei allen Leuten, die es verstehen, einen Ausspruch auf dessen Feingehalt an
               Wahrheit zu prüfen, ihr gehöriges Gewicht.</p>
            <p>Aus den Randglossen des Meisters ließ sich erkennen, wie ernst es ihm war mit seinem
               Beruf und welche Liebe er für denselben gehegt. Man sah es wohl, was er auch gelesen
               hatte, wie sehr ein Buch seine Aufmerksamkeit gefesselt haben mochte, seines
               Handwerks hatte er dabei nie vergessen. Niemals war ein bemerkenswertes Ereignis in
               der Geschichte der Menschen zu seiner Kenntnis gekommen, ohne daß er gesucht hätte,
               es mit einem ebensolchen in der Geschichte der Uhren in Verbindung zu bringen. So
               befand sich zum Beispiel in einem historischen Werke, an einer Stelle, wo die Rede
               war vom Tode Kaiser Rudolfs von Habsburg, von Feßlers Hand die Anmerkung: In
               demselben Jahre erhielt die Kirche von Canterbury eine Schlaguhr, für welche dreißig
               Pfund Sterling bezahlt wurden. Weiter, als der Goldenen Bulle Erwähnung geschah,
               hatte der Meister seinerseits erwähnt: Gleichzeitig ehrte die Stadt Bologna sich
               selbst, indem sie die erste öffentliche Uhr aufstellen ließ. – Noch weiter: Eduard
               III. entsagt seinen Ansprüchen auf den französischen Thron – und – fügte Feßler hinzu
               – erteilt dreien Uhrmachern aus den Niederlanden Schutzbriefe, damit sie nach England
               kommen können. Anno 1368. In demselben Geschichtswerke war der Beiname König Karls
               V., der Weise, nachdrücklich unterstrichen und daneben stand: Muß, wie der
               gleichnamige große deutsche Kaiser, eine besondere Freude an den Werken der
               Uhrmacherkunst gehabt, ja vielleicht selbst dabei Hand angelegt haben. Der berühmte
               Meister Jouvence hätte sich sonst schwerlich erlaubt, eine seiner Uhren mit der
               Inschrift zu versehen:</p>


            <l> Charles le Quint, Roi de France </l>
            <l> Me fit par Jean Jouvence. </l>


            <p>Der nämliche weise König ließ auch (1364) Herrn Heinrich von Wick nach Paris kommen,
               wo dieser eine Uhr für den Turm des königlichen Schlosses verfertigte. Er erhielt
               Wohnung in demselben Turm und eine Besoldung von sechs Sous täglich. –</p>
            <p>
               <pb/> Noch andere Randglossen machten darauf aufmerksam, daß Luther seine
               Bibelübersetzung zu derselben Zeit geschrieben hat, zu welcher Peter Hele, Andreas
               Heinlein und Caspar Werner in Nürnberg die ersten Taschenuhren zustande brachten, daß
               im Jahre des Unterganges der spanischen Armada Andreas Landek, Schüler Abraham
               Habrechts und Verfertiger der ersten Kirchenuhr in Nancy, zu Wertheim in Franken
               geboren wurde; daß Anno 1690 – glorreichen Andenkens für Deutschland wegen der
               Gründung der Universität Halle, und für Frankreich wegen der Siege Luxemburgs,
               Catinats und Tourvilles – in Paris, wo bisher nur kleine Taschenuhren beliebt
               gewesen, plötzlich sehr große in die Mode kamen ... Und so weiter! noch viele
               wichtige und höchst seltsame Zusammenstellungen, die jedem, der ein Herz hat für die
               Uhrmacherei, gar viel zu denken geben.</p>
            <p>Was ihm selbst dabei eingefallen, hatte Meister Johannes niemals verraten, sehr oft
               aber sein Bedauern darüber ausgesprochen, daß er nur ein ungelehrter Mann war und
               nicht imstande, eine ausführliche und genaue Geschichte der Entwickelung der
               Uhrmacherkunst zu schreiben. Das beste Material, das es geben kann – wenigstens zu
               einem Hauptzweig eines solchen Werkes –, besaß er selbst. Er hatte im Laufe seines
               langen Lebens eine Sammlung von Taschenuhren zusammengebracht, wie sie vor ihm so
               vollständig und lückenlos schwerlich ein Privatmann (Herrn Asthon Levers ausgenommen,
               das versteht sich!) besessen haben dürfte. Lauter seltene und auserlesene Exemplare,
               jedes der Vertreter einer eigenen Gattung, jedes wertvoll an und für sich und doppelt
               wertvoll als Teil des Ganzen, zu dem es gehört. Wäre diese Sammlung bekannt, sie wäre
               gewiß auch berühmt geworden, sie hätte die Bewunderung aller Kenner erwecken müssen.
               Aber dem Meister Johannes war um Berühmtheit gar nicht zu tun, und was die
               Bewunderung betrifft, die ihm eigentlich ganz recht gewesen wäre – wer hört nicht
               gern loben, was er liebt? –, so hat sie doch meistens Neid und Verlangen in ihrem
               Gefolge, die Feßler um keinen Preis zu erwecken wünschte. Er freute sich im stillen
               an seinem Schatze, was nicht heißen soll, daß er sich allein daran freute. Es gab
               zwei Getreue, die keine anderen Interessen kannten als die seinen, für die sein Wort
               das Evangelium war, sein Beifall das Ziel aller Wünsche, seine Zufriedenheit das
               höchste Lebensgut. Die beiden waren seine Tochter Lotti und sein Ziehsohn Gottfried.
               »Meine Gesellen« nannte er sie in ihrer Kindheit, und später mit Stolz »meine
               Gehilfen«. Endlich schien ihm auch <pb/> diese Bezeichnung nicht mehr ehrenvoll
               genug, und er sprach sie niemals aus, ohne sich dabei in Gedanken zu verbessern: Ich
               sollte eigentlich sagen: Meine Berufsgenossen ... solche noch dazu, die im besten
               Zuge sind, mich zu überflügeln.</p>
            <p>Daß sie es doch möchten, und recht bald, und recht weit – sein liebster Traum wäre
               erfüllt. Aber nicht allein dieser, jeder Traum von Erfolg und Glück, den er für seine
               Kinder im treuen Vaterherzen hegte, schien in Erfüllung gehen zu wollen. Ihr
               Lebensweg lag so glatt geebnet vor ihnen, sie waren so ganz geschaffen, die Bahn, die
               das Schicksal ihnen vorgezeichnet, eines auf das andere gestützt, ohne Abirrung, ohne
               Wanken und Straucheln zu verfolgen. Sie waren beide brav und talentvoll, hatten ein
               und dasselbe geistige Interesse und dienten ihm mit dem gleichen Eifer. Niemals war
               ihre Einigkeit getrübt worden. Von dem Augenblick an, in welchem Feßler den kleinen
               Gottfried, den Sohn eines in der Fremde verstorbenen Verwandten, in sein Haus
               aufgenommen, hatte sich dieser, so jung er selbst war, zum Beschützer des noch
               jüngeren Mühmchens aufgeworfen. Gottfried war völlig verwaist, Lotti hatte vor kurzer
               Zeit ihre Mutter verloren.</p>
            <p>Die beiden Kinder wuchsen munter heran. Er wurde ein kräftiger, ernster Jüngling von
               nachdenklichem, etwas zurückhaltendem Wesen, sie ein hoch aufgeschossenes, schlankes
               Mädchen, verständig, sanft, und dabei immer lustig und guter Dinge. Sie bewunderte
               und verehrte ihren Vetter und fürchtete seinen Tadel mehr noch als den ihres Vaters.
               Ihren ersten großen Schmerz erfuhr sie, als Gottfried nach London geschickt wurde, um
               dort seine Lehrjahre durchzumachen. Er selbst hatte die Stunde der Abreise kaum
               erwarten können, aber als sie herankam, war sie so düster und leidvoll, wie sie aus
               der Ferne licht und freudig geschienen. Lotti schluchzte bitterlich. Der frohe Mut,
               mit dem sie bisher der Trennung von ihrem Jugendgespielen entgegengesehen, war
               plötzlich verschwunden, sie wollte nicht mehr begreifen, warum er denn fort müsse und
               wie es sich ohne ihn leben lassen solle.</p>
            <p>Feßler jedoch bestand auf seinem Sinn. Er umschloß seine beiden Kinder in einer
               Umarmung, dann trennte er sie sanft:</p>
            <p>»Leb wohl, Gottfried«, sagte er, »in drei Jahren bist du wieder bei uns. Geh, lieber
               Sohn. Im Vaterlande eines Harrison« – in seinen feuchten Augen leuchtete es
               begeistert auf-, »eines Mudge, eines Arnold müssen unsere künftigen Meister leben.
               Wenn du heimkommst, werde ich von dir lernen.«</p>
            <p>
               <pb/> Allein dieses Wort sollte nicht zur Wahrheit werden. Als Gottfrieds Lehrzeit um
               war und er nach Hause zurückkehrte, behauptete er, bei seinen neuen Meistern nichts
               so gut gelernt zu haben, als seinen alten Meister und dessen Kunst zu schätzen. So
               berühmt jene auch seien, so teuer ihre Arbeiten bezahlt werden, Feßler dürfe sich mit
               dem Größten von ihnen messen. Eines nur verstände auch der Geringste unter allen
               besser, nämlich seine Geschicklichkeit geltend zu machen und zu verwerten. Diesen
               Vorwurf wies Feßler lächelnd zurück. Beehrten ihn die vorzüglichsten Uhrmacher nicht
               mit ihren Bestellungen? zögerten sie, ihren Namen in eine Uhr schreiben zu lassen,
               die aus seinen Händen kam?</p>
            <p>Aber Gottfried schüttelte den Kopf und meinte, das sei es eben, was ihn kränke. –
               »Ihr Name auf deinem Werk! wo steht denn der deine? Wer kennt dich? wer weiß etwas
               von dir!... Was hast du von deinen unvergleichlich schönen und genauen Arbeiten?«</p>
            <p>»Die Freude, sie zu machen!« war die Antwort Feßlers, und das Herz schwoll ihm vor
               Wonne über die Anerkennung, die sein weitgereister Sohn ihm zollte.</p>
            <p>Die kleine Familie verlebte damals eine herrliche Zeit. Eine Zeit voll beseligenden
               Friedens und erfolgreicher Tätigkeit. Feßler war mit der Vollendung eines
               Chronometers beschäftigt, den er selbst für sein bestes Werk hielt. Gottfried
               lieferte dazu eine Kompensationsunruhe von so einziger und zarter Ausführung, daß
               Meister Johannes bei ihrem Anblick laut ausrief:</p>
            <p>»Unübertrefflich!« – Dieses Lob hatte er noch nie einer Leistung gespendet, die aus
               seiner Werkstatt hervorgegangen war. Lotti hingegen gelang es, eine höchst
               merkwürdige und komplizierte Taschenuhr aus dem 16. Jahrhundert in Gang zu bringen.
               Es bedurfte dazu außerordentlicher Geschicklichkeit, unsäglicher Geduld – aber welche
               Freude, als sie belohnt wurden und das seltsame kleine Ding seine abenteuerlich
               geformten Räder in Bewegung zu setzen begann. Feßler und Gottfried lachten, staunten,
               bewunderten; das Herz des jungen Mädchens pochte vor Entzücken ... Ja, es war eine
               herrliche Zeit! – warum mußte sie so rasch vergehen? Warum mußten ihr, die so erfüllt
               war von stillem und harmlosem Glück, Tage folgen voll Pein und Qual? Böse Tage, in
               denen die fleißigen Hände Lottis ruhten, aus ihrer Seele jedoch die Ruhe gewichen
               war. Tage, in denen alles, was sonst ihr Leben erhellte, ihr gleichgültig geworden,
               und das Leben selbst – eine Last.</p>
            <pb/>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>3</head>
            <p>Diese schreckliche Zeit war nun längst vorüber; doch hielt Lotti die Erinnerung an
               sie in ihrer Seele wach. Sie wollte nicht vergessen, daß auch ihr ein gehöriges Maß
               an Leid und Enttäuschung zugeteilt worden, sie wäre sich sonst im Vergleich mit
               anderen Menschenkindern ungerecht bevorzugt erschienen. Wie vielen wird es denn so
               gut, mit ihr sagen zu können: Ich habe das Leben, das ich brauche!</p>
            <p>Ihrer alten Beschäftigung, zu der sie zurückgekehrt war, verdankte sie täglich neue
               Freude, verdankte ihr Frieden, Frohsinn und Unabhängigkeit. Wäre ihr Vater nur noch
               dagewesen, um dies alles mit ihr zu genießen! Aber leider, Meister Johannes ruhte
               schon seit geraumer Zeit in der kühlen Erde.</p>
            <p>Er hatte keine Mühseligkeit des Alters kennengelernt; niemals hatten ihm Auge und
               Hand bei Ausführung der Gedanken seines erfinderischen Kopfes ihre Dienste versagt.
               Wohl waren seine Haare weiß geworden, hatten seine Wangen sich entfärbt, aber aus
               seinen klaren Zügen leuchtete der Glanz einer unverwelklichen Jugend. Die Jugend des
               mit Bewußtsein Werdenden. Unermüdlich strebend und lernend, hatte er sich nicht Zeit
               genommen, recht zu überlegen, wieviel er schon erstrebt und erlernt – da plötzlich,
               ohne auch nur einen seiner Vorboten geschickt zu haben, trat der Tod an ihn
               heran.</p>
            <p>Und jetzt, im Angesicht der ewigen Trennung, fiel dem Meister der Gedanke schwer aufs
               Herz, daß er seine Tochter fast mittellos in der Welt zurücklassen müsse. Er hätte
               ihr so leicht eine behagliche Wohlhabenheit sichern können! – Vor einem Jahre noch
               fand sich die beste Gelegenheit dazu, da bot ein reicher Kenner, der sich in die
               Uhrensammlung Feßlers vernarrt hatte, eine Summe dafür, eine lächerlich hohe Summe,
               wahrhaftig ein Vermögen. Allein Johannes hatte nicht einmal geschwankt, war ruhig
               dabei geblieben: »Die Uhren sind mir nicht feil.«</p>
            <p>Über diesen Leichtsinn, diese törichte Selbstsucht machte er sich in seiner letzten
               Stunde bittere Vorwürfe und bat noch sterbend seinen Sohn Gottfried, jenen
               abgewiesenen Käufer aufzusuchen und ihm zu melden, die Sammlung, nach welcher er so
               heißes Verlangen trage, stehe ihm nun zur Verfügung. Lotti jedoch erklärte, daß sie
               ebenso gern ihre Seele verkaufen ließe wie diese Uhren.</p>
            <p>So blieben sie denn in ihrem Besitze, wenn auch nicht ohne manchen harten Kampf. Die
               Sammlung Meister Feßlers war <pb/> allmählich doch in einem Kreise von Kennern und
               Liebhabern zu dem ihr gebührenden Rufe gelangt. Es fehlte nicht an zudringlichen
               Leuten, die trotz der standhaften Zurückweisungen, die sie er fuhren, immer wieder
               erschienen, immer neue Bewerbungen anstellten, immer glänzendere Anerbietungen
               machten. Das war denn oft herzlich langweilig, trug aber nur dazu bei, die Liebe,
               welche Lotti für ihre Uhren empfand, noch zu erhöhen. Sie hörte niemals auf, ihnen
               ihre Sorgfalt angedeihen zu lassen, und wenn es noch soviel zu tun gab und wenn die
               Zeit noch so sehr drängte, ging sie nicht an ihr Tagewerk, ohne ihren Uhren einen
               Besuch abgestattet zu haben. Hätte sie das jemals unterlassen müssen, die rechte
               Begeisterung, die rechte Lust zur Arbeit hätte ihr gewiß gefehlt.</p>
            <p>Auch heute war sie an das Schränklein getreten, das in der Ecke stand neben der
               Schlafzimmertür, dem großen Schreibtisch gegenüber. Eben fiel ein Sonnenstrahl schräg
               durch das Fenster auf das Kästchen, auf Lottis Hände, und als sie die erste Lade
               öffnete, schlupfte er sogleich hinein. Prächtig war's, wie er die kleinen ehrwürdigen
               Meisterwerke beleuchtete, welche darin auf einem Bettlein von purpurrotem Sammet
               lagen.</p>
            <p>Die glatten Gehäuse aus Messing, Kristall, Silber und Gold und die reich verzierten
               und die durchbrochenen, und in dieser die sorgfältig geputzten, polierten und wieder
               zusammengesetzten Werke erglänzten und gaben dem leuchtenden Strahl des Lichtes, der
               sie in ihrer Verborgenheit und Ruhe besuchen kam, sei nen Gruß zurück, Das war Lade
               Nummer eins!</p>
            <p>Sie enthielt drei sogenannte »lebendige Nürnberger Eier« und drei »Halsvrln«. Kein
               einziges Stück jünger als dreihundert Jahre, manches noch älter und gerade die
               ältesten von der künstlichsten Beschaffenheit. Was wollten sie nicht alles können,
               diese kleinen Maschinen, was trauten sie sich nicht zu? Sie begnügten sich keineswegs
               damit, die bürgerlichen Stunden anzuzeigen und zu schlagen und den Schläfer zu
               wecken, wann immer es ihm beliebte, auch den Wochen-und Monatstag verzeichneten sie,
               kontrollierten die Aspekte und Phasen des Mondes und behaupteten, den Stand der Sonne
               nachweisen zu können. Sie wandten den Himmelszeichen ihre Aufmerksamkeit zu, wußten
               Auskunft zu geben über die Sternzeit und nahmen Notiz vom türkischen Kalender ...</p>
            <p>Wahrhaftig, die braven Männer, denen sie ihre Entstehung verdankten, hatten sich
               Schweres vorgesetzt – und mit wie geringen Mitteln gedachten sie es zu erreichen! Mit
               Spindelechappements<pb/> – mit Löffelunruhen, deren kläglich humpelnder Gang von
               einer Schweinsborste reguliert wurde! Sie verfertigten alle Räder aus Eisen, und von
               einer Schnecke war ihnen nicht einmal die Ahnung aufgekommen.</p>
            <p>Aber – so ärmlich ihre Kunst, so reich war ihr Vertrauen. Sie wußten – das heißt, sie
               glaubten, und weil sie glaubten, wußten sie –, daß Schwäche zur Stärke erwachsen
               kann, wenn nur der rechte Segen auf ihr ruht. Kühn und demütig zugleich riefen sie
               die Hilfe desjenigen herbei, dem nichts unmöglich ist, und stellten die Werke ihres
               Fleißes unter seinen allmächtigen Schutz, empfahlen sie auch wohl der Fürsprache der
               Mutter Gottes oder eines vornehmen Heiligen. Einer der alten Meister hatte in den
               Boden des Federhauses, das die Kraft umschließt, von welcher alle Bewegung ausgeht,
               die das ganze Getriebe gleichsam beseelt, den Namen Jesu eingegraben. Von einem
               andern war aus dem feingeschnittenen, prächtig ornamentierten Monogramm der heiligen
               Jungfrau Maria der Schutzdeckel des Zifferblattes gebildet worden. Auf der Innenseite
               des Gehäuses standen die Worte eingraviert:</p>


            <l>Kasper Werner hat mich gemacht</l>
            <l>Vnd der heiligen Jvngfrav dargebracht</l>
            <l>Da. man. zelt. 1541.</l>


            <p>Immer reichere Schätze gelangten zum Vorschein, als Lotti ein Lädchen nach dem andern
               öffnete und schloß. Taschenuhren in allen Formen und Gestalten, achteckig, rund,
               oval, elliptisch, sternförmig, in Gehäusen aus Gold und Silber, aus Smaragd,
               Rauchtopas, Bergkristall. Unter andern gab es eine Uhr in Kreuzform, mit dem
               Augsburger »Stadtphyr«, »War dein- und Wichszeichen« versehen. Das Gehäuse, das
               Zifferblatt und der innere Deckel waren mit Darstellungen des Leidens Christi
               bedeckt, die dem besten Künstler zur Ehre gereicht hätten. Leider fehlte das
               Meisterzeichen. Aber mit Blindheit hätte man geschlagen sein müssen, um nicht
               sogleich zu erkennen, daß die prächtige deutsche Arbeit aus der Zeit Kaiser Rudolfs
               II. stammte und vermutlich von Hans Schlotheim hergestellt worden war.</p>
            <p>Über den Ursprung ihrer nächsten Nachbarin, gleichfalls kreuzförmig, mit Gehäuse aus
               einem Stück Rauchtopas, konnte kein Zweifel obwalten. Ihr Schöpfer hatte sie nicht
               namenlos in die Welt geschickt, sondern neben dem Stellungsgrade brav und deutlich
               sein »Conrad Kreizer« eingeschrieben.</p>
            <p>
               <pb/> Eine ganze Schar anmutiger Französinnen folgte. Köstliche Ührchen, geschmückt
               mit Emailmalereien von den Brüdern Huaut, oder mit erhaben geschnittenen Blumen, mit
               buntem Blattwerk, mit durchbrochenen Arabesken aus vielfarbigem Golde. Die Sammlung
               enthielt nicht minder merkwürdige Arbeiten von Tompion in England, Albrecht Erb in
               Wien, Gerard Mut in Frankfurt, Matthäus Degen, Christoff Strebell. Kurz, es fehlten
               wenig große Namen, und wer die vorhandenen mit recht scharfen Augen betrachtete, der
               sah mehr als nur Namen, in eine Metallplatte eingeritzt, der sah das Wesen des
               Meisters sich deutlich in seinem Werke spiegeln.</p>
            <p>Nach all den köstlich verzierten Stücken erschienen die einfachen Taschenuhren von
               Pierre le Roy, Berthoud, Breguet, eine Emmery ... Ach, die weckt traurige
               Erinnerungen, mahnt an die große Enttäuschung in Lottis Leben. Mit einer solchen Uhr
               in der Hand trat dereinst ... Hinweg! – Schlafe du nur ruhig weiter. Hinweg von dir
               zu dem unerhörtesten Kuriosum der Sammlung – zu der Seetaschenuhr von Mudge dem
               Ersten.</p>
            <p>Die Geschichte will wissen, daß dieser berühmte und unsterbliche Mann in seinem Leben
               nur drei Seeuhren verfertigt hat, und zwar die erste im Jahre 1774, und die beiden
               andern, der blaue und der grüne Zeithalter genannt, im Jahre 1777. Nun, die
               Geschichte hat einmal wieder geirrt. Hier war sie auf die gründlichste Art der Welt
               widerlegt, durch eine Tatsache – hier war eine vierte Mudge. Zwillingsschwester der
               älteren, der von Maskelyn in Greenwich geprüften, und sicherlich in demselben Jahre
               mit dieser entstanden, wie denn auch die beiden jüngeren in einem Jahre gemacht
               worden waren.</p>
            <p>Die weltbekannten Beschreibungen, die wir von der ersten Seeuhr Mudges besitzen,
               paßten genau auf die, welche sich in Lottis Händen befand.</p>
            <p>Die Uhr war echt, ihr edler Ursprung über jeden Zweifel erhaben, es war eine ganze
               Mudge – die Lei stungsfähigkeit ausgenommen. Die durfte man freilich nicht mehr von
               ihr verlangen, der über hundert Jahre alten Greisin.</p>
            <p>Die letzte Lade, die von Lotti geöffnet wurde, enthielt schöne Arbeiten von Arnold,
               Richard, Recorder, Robert, Courvoisier, Ruderas, von hölzernen Unruhen Simon
               Henningers und Lorenz Freys und eine vollständig erhaltene hölzerne Taschenuhr von
               Andreas Dilger aus Gütenbach.</p>
            <p>Ein Familienerbe! – Als Bräutigam hatte sie der Urgroßvater Lottis ihrer Urgroßmutter
               zugleich mit seinem Herzen <pb/> dargebracht. Gottfried nannte sie die Majoratsuhr.
               Sie war nie getragen worden, hatte als Schaustück im Glasschranke der Urgroßmutter
               geruht. Nur an hohen Festtagen wurde sie hervorgeholt und zur Freude des Enkelchen
               Lotti aufgezogen. Dann setzte sie sich aber auch stracks in Bewegung und vollführte
               einen so akkuraten und energischen Gang und bimmelte so fleißig fort, als ob sie noch
               in der Blüte ihrer Jahre stände und als ob sie all die Zeit einholen wollte, die sie
               in unfreiwilliger Muße versäumt.</p>
            <p>Wie war sie nett! Wie waren ihre hölzernen Räder, Platten, Kloben so
               bewunderungswürdig ausgearbeitet. Wie sauber aus-gestochen der Unruhkloben und die
               Stellungsflügel, und wie schön verziert die beiden und die Klobenplatte. Man sah der
               kleinen Dilger gar deutlich die Liebe an, mit welcher sie ausgeführt, und auch die,
               mit welcher sie zeitlebens gehegt und gepflegt worden war. Ihr gehörte Lottis letzter
               und zärtlicher Blick, bevor sie die Lade zuschob und dabei dachte: Ja, meine Uhren –
               die machen mir noch das Sterben schwer!</p>
            <p>In diesem Augenblick wurde die Zimmertür geöffnet.</p>
            <p>»Guten Morgen«, sprach eine tiefe und wohlklingende Stimme. Lotti wandte sich rasch:
               »Du, Gottfried? Ist es denn schon acht Uhr?«</p>
            <p>»Noch nicht«, war die Antwort, »ich bin heute unpünktlich.« »Zeichen und Wunder«,
               rief Lotti, »was ist geschehen? Was gibts'?«</p>
            <p>Gottfried war an den Arbeitstisch getreten. Er hob die kleinen Glasglocken von den
               Uhren, welche darunterlagen, und nahm diese in den allergenauesten Augenschein.</p>
            <p>»Du bist ja fertig«, sagte er nach einer Weile.</p>
            <p>»Beinahe – aber antworte mir doch – was gibt's?«</p>
            <p>Er richtete sich empor, sah Lotti mit geheimnisvoller Miene, halb freudig, halb
               zweifelnd, an und sagte: »Eine Überraschung.«</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>4</head>
            <p>»Eine Überraschung?« wiederholte Lotti mit einem Anfluge von Sorge, »wenn ich
               Überraschungen nur zu schätzen wüßte.«</p>
            <p>»Diese wird dir gefallen«, entgegnete Gottfried. »Ich habe einen Laden gemietet und
               bereits eingerichtet.«</p>
            <p>Lotti schlug die Hände zusammen und konnte vor Staunen nur die Worte herausbringen:
               »Aber nein!... Aber wo?«</p>
            <p>
               <pb/> Nun, nirgends anders als gleich nebenan in der breiten belebten Straße, die zum
               Domplatze führt. Ein allerliebster kleiner Laden, an dessen Ausschmückung seit acht
               Tagen eifrigst gearbeitet wurde, der ein schönes Fenster bekommen hatte aus einem
               Stück tauklaren Glases und eine geschmackvolle Vitrine mit feiner Einfassung aus
               Ebenholz. In dieser lagen seit gestern eine Kalenderuhr von Audemars und ein
               Chronometer von Dent inmitten anderer Uhren aus den vornehmsten Häusern.</p>
            <p>Lotti war bewundernd vor ihnen stehengeblieben, aber heute erfüllte deren Kostbarkeit
               sie mit Schrecken. »Ein solcher Wert!« meinte sie, »ein so großes Kapital!« Es schien
               ihr fast zu kühn, daß Gottfried die Bürgschaft dafür übernommen hatte.</p>
            <p>Er jedoch war durchdrungen von Ruhe und Zuversicht.</p>
            <p>Seit langer Zeit hatte er seine Vorbereitungen getroffen. Der Meister, der ihn
               beschäftigte, die Freunde, die er sich noch während seiner Lehrzeit erworben,
               unterstützten und förderten ihn dabei auf das kräftigste. Als ob es sich an ihm
               erproben sollte, daß nicht bloß diejenigen Vertrauen erringen, die es nicht wert
               sind, sondern manchmal doch auch einer, der es verdient, fand er allenthalben
               bereitwilliges Entgegenkommen. Es wurden ihm so billige und günstige Bedingungen
               gemacht, daß er, um in seinem Geschäfte zu bestehen, keineswegs auf ein besonderes
               Glück zu rechnen, sondern nur auf das Ausbleiben eines raffinierten Unglücks zu
               hoffen brauchte.</p>
            <p>Das setzte er Lotti auseinander, die ihm aufmerksam und immer freudiger zuhörte und
               endlich meinte, in der ganzen Geschichte gäbe es zwei verwunderliche Dinge; erstens,
               daß er sich zu dem jetzt gefaßten Entschluß solange nicht gebracht, und zweitens, daß
               er sich doch dazu gebracht. Was sie von der Sache halte, wisse er; hatte sie ihn
               nicht schon vor Jahren beschworen, sich auf eigene Füße zu stellen?</p>
            <p>Gottfried erwiderte, seine Pedanterie sei schuld, daß es nicht früher geschehen. Er
               hatte sich's einmal vorgesetzt, sein Geschäft nicht anzufangen, wenn er dazu auch nur
               einen Heller fremden Geldes brauchen würde. Um jedoch alles aus Eigenem bestreiten zu
               können, dazu habe es eben viel Zeit gebraucht.</p>
            <p>»Und gut angewandte, das weiß Gott«, meinte Lotti. »Heil dir, daß du gleich so
               stattlich ausrücken kannst an der Spitze von Dents und Audemars'...«</p>
            <p>»Die beide schon halb und halb verkauft sind«, fiel er ihr ins Wort.</p>
            <p>»Gottfried, du machst mich übermütig! Einen Wunsch hast <pb/> du mir erfüllt, der
               schon vor Altersschwäche erloschen war – jetzt wird ein zweiter, dem es ähnlich
               ergangen, lebendig. Du mußt heiraten, Gottfried.«</p>
            <p>Er richtete seine kleinen, glänzenden braunen Augen fest auf sie und sprach ganz
               unternehmend: »Warum nicht?«</p>
            <p>»Das sag ich ja«, rief Lotti, »warum nicht? Warum solltest du die brave Frau nicht
               finden, die du verdienst? Nur suchen heißt es, nur sich ein wenig bemühen, nur nicht,
               wie du es bisher getan hast, jeder Gelegenheit aus dem Wege gehen, mit einem jungen
               Mädchen zusammenzukommen, das vielleicht denken könnte: Dieser Gottfried Feßler wäre
               kein übler Mann für mich.«</p>
            <p>Er lachte. »Ein junges Mädchen denkt das nicht.«</p>
            <p>»Ich meine auch kein sechzehnjähriges.«</p>
            <p>Lotti hatte sich an den Arbeitstisch begeben und begann die reparierten Uhrwerke in
               ihre Gehäuse einzusetzen.</p>
            <p>Gottfried stand am Fenster und sah ihr zu. »Wann wird die Bestellung abgeliefert
               werden?« fragte er nach einer kleinen Weile.</p>
            <p>»Kann morgen geschehen.«</p>
            <p>»Tu es selbst, ich bitte dich, und nimm zugleich Abschied von dem Meister. Du darfst
               für ihn nicht mehr arbeiten.«</p>
            <p>Lotti blickte ein wenig betroffen empor. »Abschied nehmen – das wäre schon gut, aber
               – so plötzlich, so ohne weiteres? Ich bin ihm Dank schuldig, er hat immer Rücksicht
               auf mich genommen, mich nie ohne Arbeit gelassen, immer gut und rasch bezahlt.«</p>
            <p>»Rasch ja, gut – nein. Mache dir keine Sorgen. Ich habe den Herrn bereits darauf
               vorbereitet, daß er jetzt seine beste Arbeiterin verliert. Wie leid ihm ist, mag Gott
               wissen, aber begreiflich muß er's finden, daß du dich von nun an für niemanden mehr
               plagen wirst als für mich, was soviel heißt als für dich selbst, denn – nicht
               wahr?...« Er war plötzlich in heiße Verlegenheit geraten und stockte. »Oh«, nahm er
               bald wieder das Wort, »da hätte ich beinahe vergessen! Der Herr bittet dich nur noch
               um einen letzten Freundschaftsdienst. Du möchtest so gut sein, diese Uhr anzusehen.
               Ist sehr fein, sagte er, hat dein Lieblingsechappement.«</p>
            <p>»Duplex also.«</p>
            <p>»Jawohl. Er weiß gerade keinen Arbeiter, dem er sich getraut, sie in die Hand zu
               geben. Überdies hat's Eile. Morgen abend möchte er sie wiederhaben.«</p>
            <p>
               <pb/> Gottfried stellte ein hölzernes, mit Messing eingelegtes Kästchen vor Lotti
               hin. Die wandte demselben den Blick eines teilnehmenden Arztes für einen Patienten zu
               und fragte: »Was fehlt denn?«</p>
            <p>»Weiß nicht«, erwiderte Gottfried, »aber ich glaube, nicht viel. Der Herr hat mir
               eine lange Geschichte erzählt, er hat die Uhr von einem, der sie aus Leichtsinn oder
               aus Not losschlug, um ein Spottgeld. Will sie jetzt sehr teuer verkaufen, deshalb
               sollst du die Herstellung besorgen. Er schwatzte ein langes und breites, ich habe
               nicht zugehört. Es wäre auch überflüssig gewesen, nachdem ich wußte, was mich dabei
               anging.«</p>
            <p>Lotti, die das Kästchen nicht mehr aus den Augen gelassen, hatte es geöffnet und dann
               auch – mit seltsamer Spannung und Hast – die Uhr, welche darin gelegen. Unverwandt
               starrte sie den Namen F. Alexi &amp; Sandoz frères auf der Küvette und die Zahl an,
               die darunterstand.</p>
            <p>»Verkauft – wie sagtest du? – aus Leichtsinn oder aus Not«, sprach sie gepreßten
               Tones.</p>
            <p>»Freilich, freilich«, versetzte er, lehnte sich tiefer in das Fenster zurück, sah auf
               den Boden nieder und schien ernstlich und scharf nachzudenken. »Du wirst mich doch
               heute im Geschäft besuchen!« rief er plötzlich aus.</p>
            <p>Lotti nickte bejahend; sie hatte bereits begonnen, die Uhr zu zerlegen.</p>
            <p>»Das Schild ist noch nicht aufgemacht«, fuhr Gottfried langsam und zögernd fort,
               »aber fertig ist es schon. Es wird nicht aufgemacht, bevor du die Erlaubnis dazu
               gibst.« Er hielt inne, er wartete, aber vergeblich. Lotti schwieg, und so hub er denn
               nach abermaliger Pause von neuem an: »Denk nur, welche Freiheit ich mir genommen –
               denk nur – ich habe auf das Schild schreiben lassen ... wie gesagt, oder nicht
               gesagt, auf jeden Fall, wie selbstverständlich – es kann geändert werden, wenn du es
               wünschest ...«</p>
            <p>Jetzt erst wagte er es wieder, sie anzusehen. Sie war ganz versunken in ihre Arbeit –
               eine unbegreiflich schwere Arbeit für sie, die Meisterin! Ihre sonst so sichere Hand
               zitterte, ihr Gesicht war hochgerötet, eine mühsam unterdrückte Erregung gab sich in
               ihrem ganzen Wesen kund.</p>
            <p>Was ist ihr denn? dachte Gottfried. – Ahnt sie, was er ihr zu sagen hat, und versetzt
               sie das in eine Befangenheit, die aussieht wie Bestürzung? Wär's doch so! dann nimmt
               sie wenigstens die Sache ernst, und er braucht nicht zu fürchten, mit <pb/> einem
               Scherze heimgeschickt zu werden, das Ärgste, was ihm geschehen könnte, dem alten
               Menschen. Ihre sichtbare Unruhe befreit ihn von dieser Sorge und zugleich von aller
               Ängstlichkeit. Er atmet auf und spricht mit einem gewissen unbeholfenen Humor, dabei
               aber höchst bedeutsam und nachdrücklich: »Es wäre schade, wenn an dem Schilde etwas
               geändert werden müßte; es ist sehr hübsch ausgefallen ... Macht sich wirklich gut,
               auf glänzend schwarzem Grund, das G. &amp; L. Feßler ... G. und L .... Gottfried und
               Lotti ...«</p>
            <p>Ihre Stirn glühte, ihre Wangen brannten, sie beugte sich tiefer über ihre Arbeit und
               wiederholte mechanisch und ausdruckslos: »Gottfried und Lotti?«</p>
            <p>Nein! Ihre Gedanken waren nicht bei ihm. In der Weise hätte sie ebensogut fremde
               Namen ausgesprochen. Die Worte, die sie vernommen, waren an ihr Ohr gedrungen, die
               schüchterne, inständig bittende Frage, die in ihnen lag, nicht an ihr Herz ...</p>
            <p>Jetzt trat von allen Pausen, die während dieses Gespräches gemacht wurden, die
               längste ein. Still war's im Zimmer, nichts hörbar als das Ticken der vielen Uhren und
               endlich ein tiefer, tiefer Seufzer aus Gottfrieds Brust.</p>
            <p>Lotti erhob den Blick und sah trotz des feuchten Schleiers, der sich vor ihre Augen
               gelegt hatte, den Ausdruck leidvoller Enttäuschung in seinen Zügen.</p>
            <p>»Was ist dir, Gottfried?« sprach sie.</p>
            <p>»Du hörst mich nicht an«, entgegnete er unmutig.</p>
            <p>Sie nahm sich mit Gewalt zusammen: »Doch, ich habe alles gehört.«</p>
            <p>»Hast du? Wirklich? und – hast nichts einzuwenden?... Es ist dir recht – du weißt
               ...«</p>
            <p>»Es ist mir recht, gewiß. Aber wenn du, Lieber, auf dein Schild auch nur G. Feßler
               hättest schreiben lassen, für uns hätte es dennoch und immer ›Geschwister Feßler‹
               bedeutet.«</p>
            <p>»Geschwister – so? – - ja, Geschwister«, murmelte er und zögerte, die Hand
               anzunehmen, die Lotti ihm reichte. Allein er ergriff sie doch und drückte sie fest
               und treuherzig, als Lotti sagte: »Es versteht sich ja von selbst, daß wir zwei nach
               wie vor treu zusammenhalten.«</p>
            <p>»Das Schild wird also aufgemacht«, sprach er, mit einem herzhaften Versuch, vergnügt
               zu scheinen. »Komm es bewundern, komm bald!«</p>
            <p>Er nahm seinen Hut und verließ das Zimmer.</p>
            <p>
               <pb/> Lotti war wieder allein und setzte ihre einen Augenblick unterbrochene
               Beschäftigung emsig fort. Sie hatte an der Uhr, die Gottfried mitgebracht, alle
               Brücken abgeschraubt, alle Räder ausgehoben, bis auf das Minutenrad. Das haftete
               noch, festgehalten vom Viertelrohr. Aber auch dieses muß nun weichen, das letzte Rad
               liegt bei seinen Kameraden, und Lotti hat gefunden, was sie suchte, was sie zu finden
               gewiß war. Ihren eigenen Namenszug und das Datum des 12. Mai, mit fast unsichtbar
               kleiner Schrift in die Bodenplatte eingeritzt und verborgen durch die Zähne des
               Rohres.</p>
            <p>Am 12. Mai, an dem Tage, der sich heute zum fünfzehnten Male jährte, hatte sie diese
               Zeichen da hineingeschrieben und diese Uhr ihrem Verlobten geschenkt und dabei
               gesagt: »Sie kann uns gute, sie kann uns traurige Stunden anzeigen, aber keine, in
               der unsere Treue gewankt.«</p>
            <p>So vermessene Behauptungen wagt die Jugend aufzustellen, solche Schwüre schwört die
               kindische Liebe, die, kaum erwacht, auch schon die Kraft in sich fühlt, ewig zu
               leben. Torheit ohnegleichen! Ebensogut könnte die Rose schwören, daß sie niemals
               welken wird, denkt Lotti, und halb erloschene Erinnerungen tauchen in ihrer Seele
               auf. Bleiche Schatten ringen sich los aus der Nacht der Vergessenheit und gewinnen
               allmählich Farbe und Gestalt. Sie ziehen langsam vorüber, mächtig genug, um noch eine
               leise Wehmut, nicht mehr mächtig, einen Schmerz zu erwecken. Sie gleichen dem
               Gedanken an einen dunkeln, peinvollen Traum, aus dem der Schläfer zum Licht und zum
               Frieden erwacht.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>5</head>
            <p>Vor fünfzehn Jahren, an einem Winternachmittage, war ein junger Mann in der
               Werkstätte Feßlers erschienen und hatte ihm eine alte Uhr gebracht, mit der Bitte,
               sie zu schätzen. Während Feßler die Uhr betrachtete, betrachtete der junge Mann ihn
               so aufmerksam, wie ein Maler tut, der sich das Bild eines Menschen, den er aus dem
               Gedächtnis malen soll, einzuprägen sucht.</p>
            <p>»Dies ist«, sprach Feßler, nachdem er seine lange und sorgfältige Untersuchung
               beendet hatte, »ein kostbares Stück.« Er rief seine Tochter herbei, um auch ihre
               Meinung zu hören.</p>
            <p>
               <pb/> »Wie?« sprach der Fremde ein wenig spöttisch und sehr erstaunt, »sind Sie
               Kennerin, mein Fräulein?«</p>
            <p>Lotti fühlte den Blick auf sich ruhen, mit dem fast alle jungen Männer, denen sie zum
               ersten Male begegnete, sie ansahen; den Blick, der deutlich fragt: Was willst du in
               der Welt? und an den ein nicht hübsches Mädchen sich gewöhnen muß.</p>
            <p>Sie nahm die Uhr aus der Hand ihres Vaters und erkannte in derselben sogleich einen
               Taschenchronometer von Emmery mit Mudgescher Hemmung.</p>
            <p>Der Fremde lachte herzlich auf, als sie das sagte.</p>
            <p>»Ist's richtig, Herr Feßler?«</p>
            <p>»Ganz richtig«, erwiderte dieser, unangenehm berührt von dem über Gebühr zutraulichen
               Wesen des jungen Mannes, der, an die Seite Lottis tretend, in seinem früheren Tone
               fortfuhr: »Sie können mir vielleicht auch sagen, was diese Uhr wert ist?«</p>
            <p>Lotti schüttelte den Kopf. »Was sie jetzt wert ist, kann ich nicht sagen; als sie neu
               war, sind gewiß nicht weniger als 150 Guineen für sie bezahlt worden.«</p>
            <p>»Als sie neu war? Und wann mag das gewesen sein?«</p>
            <p>»Vor siebzig Jahren etwa.«</p>
            <p>»Ich bewundere Sie!« rief der junge Mann äußerst belustigt; »das alles erkennen Sie
               so auf den ersten Blick?... Jetzt aber die letzte, wichtigste Frage: Wieviel ist sie
               heute, wieviel ist sie Ihnen wert?« fügte er zu Feßler gewendet hinzu.</p>
            <p>»Sie wäre mir sehr viel wert, wenn ich nicht schon eine ganz ähnliche besäße«,
               entgegnete dieser.</p>
            <p>»Ah! in Ihrer Sammlung?... Wenn Sie doch wüßten, Herr Feßler, wieviel Gutes und
               Schönes ich schon von ihr gehört habe ... von dieser Sammlung, und wie glücklich ich
               wäre, sie kennenzulernen ... Wenn Sie das wüßten – Sie würden mir den elenden Vorwand
               verzeihen, den ich gebraucht habe, um mich bei Ihnen einzuschleichen.«</p>
            <p>Er legte eine gründliche Beichte ab.</p>
            <p>Er hieß Hermann von Halwig, war ein kleiner Beamter und nebenbei ein ganz kleiner
               Poet und arbeitete eben an einer Novelle, in welcher eine alte Uhr eine große Rolle
               zu spielen hatte. Die mußte geschildert werden, und um das zu können, brauchte er ein
               Modell, brauchte er vor allem einige fachmännische Kenntnis.</p>
            <p>»Nehmen Sie mich ein wenig in die Lehre, bester Meister«, schloß er, »würdigen Sie
               mich eines Einblicks in Ihre Sammlung – Ihr Heiligtum, wie ich höre. – Daß ich ein
               ausgezeichneter <pb/> Schüler sein werde, das verspreche ich nicht, aber ein
               dankbarer bin ich gewiß!«</p>
            <p>Feßler sah den hübschen blonden Gesellen ein Weilchen nachdenklich an. Ihm gefielen
               seine fröhlichen blauen Augen und die sorglose Sicherheit, das muntere
               Selbstvertrauen, mit denen er sich auf die Reise durchs Leben zu begeben schien.
               Schweigend holte der alte Mann einige schöne Exemplare aus der Sammlung herbei und
               begann die Eigentümlichkeiten und Vorzüge derselben mit der Wärme eines Liebhabers
               auseinanderzusetzen.</p>
            <p>Halwig unterbrach ihn anfangs sehr oft; er konnte die Scherze nicht unterdrücken, die
               ihm alle Augenblicke auf die Lippen traten. Allmählich jedoch wurde er still. Das
               herablassende und oberflächliche Interesse, das er für einige »Favoritinnen aus dem
               Uhrenha rem« gezeigt, verwandelte sich in ein gespanntes. Den Kopf in die Hand
               gestützt, sah er bald die Uhren auf dem Tische, bald den Meister, zuletzt nur noch
               diesen an, und dabei erhellte der Ausdruck einer so innigen Freude und Verehrung
               seine Züge, daß Feßler dachte: Dem Burschen könnt ich gut sein – trotz des
               Leichtsinns, mit dem er vorgab, eine Emmery verkaufen zu wollen.</p>
            <p>Der Bursche aber richtete sich plötzlich auf. »Was für Augen haben Sie!« rief er,
               »was Ihnen ein Rädchen, eine Spindel, ein Ornament, ein Stückchen Email nicht alles
               erzählen! Was für Augen und was für ein Herz ... Sie sind ein Künstler!...«</p>
            <p>Er deutete nach dem Schranke, dem Feßler die Uhren entnommen. »Das Kästchen dort ist
               für Sie, was für einen Poeten ein Schrein voll der köstlichsten Werke großer Dichter,
               die vor ihm gelebt. Eine schweigende, tote Welt, die ein Blick zum Dasein erweckt, zu
               einem mächtigern, schönern Dasein als das sogenannte wirkliche ... Ein Blick – ein
               sehender, der Blick des Verständnisses muß es sein ... Nicht wahr, lieber Meister? –
               Verständnis ist alles – Weisheit, Liebe, Poesie ... Nach dem allein haben wir zu
               ringen, die wir uns einbilden, Dichter zu sein ... An Stoffen fehlt's, höre ich die
               Leute sagen. – Begreife das Begreifbare, und aus allem, was dich umgibt, dringt die
               Fülle bildsamen Stoffes auf dich ein, und wenn es dir an etwas fehlt, so ist's an
               Kraft, die wogenden Quellen zu fassen und sie zu leiten an ein gewolltes Ziel!«</p>
            <p>Er sprang auf, ergriff die Hand Feßlers, nannte ihn einen edlen, einen seltenen,
               einen herrlichen Mann und verabschiedete <pb/> sich mit der Bitte, recht bald
               wiederkommen zu dürfen. Und er kam wieder, kam täglich, ganze Wochen hindurch, und
               wenn er ja einmal ausblieb, bedauerte dies niemand mehr als Feßler. Lotti sprach
               überhaupt nicht von ihm, vermied es sogar, seinen Namen zu nennen, und was Gottfried
               betraf, der meinte, es sei nicht übel, zwölf Stunden lang Ruhe zu haben in der
               Werkstatt. Er leugnete nicht, daß Halwig eine große Unterhaltungsgabe besitze, allein
               für seinen Geschmack machte »der Poet« einen gar zu häufigen Gebrauch davon.</p>
            <p>»Wenn ich am Sonntag Unterhaltung habe, ist mir's genug, täglich Unterhaltung ist mir
               zuviel«, sagte er und bewies es, indem er begann, das Haus zu den Stunden zu
               verlassen, in denen Halwig es zu besuchen pflegte. Dieser zeigte sich darüber
               gekränkt. Er war nicht gewöhnt, gemieden zu werden; er tat sich etwas zugute auf die
               Macht, die ihm über die Gemüter der Menschen gegeben war. Keiner, um dessen Neigung
               er sich beworben, hatte ihm widerstanden, er hatte immer gehört und geglaubt, daß man
               ihn liebhaben müsse, wenn er es darauf angelegt. Bitter beklagte er sich bei Lotti
               über die Steifheit und Kälte ihres Vetters, versicherte, trotzig wie ein verwöhntes
               Kind, er werfe seine Freundschaft niemandem an den Kopf, und wenn Gottfried ihn
               hasse, so zahle er ihn mit gleicher Münze. Sobald sich jener aber blicken ließ, kam
               er ihm wieder mit der alten und – darüber konnte kein Zweifel sein – aufrichtigen
               Wärme entgegen. Er bemühte sich, sein Interesse zu erwecken, ihm Teilnahme
               einzuflößen, er warb förmlich um ihn. Alle liebenswürdigen Eigenschaften seines
               beweglichen, frischen, herzgewinnenden Wesens kamen dabei zum Vorschein, rührten aber
               denjenigen nicht, dem zu Ehren sie sich in ihrem vollsten Glanze zeigten.</p>
            <p>Eines Tages war Gottfried, mit einer dringenden Arbeit beschäftigt, von früh bis
               abends daheim geblieben und hatte im Eifer seines Fleißes die Stunde versäumt, zu
               welcher er jetzt regelmäßig seinen Rückzug vor dem »Luxusartikel«, wie er Halwig
               nannte, anzutreten pflegte.</p>
            <p>Zum Bewußtsein der Zeit wurde er durch Lotti gebracht, die eine Lampe auf den Tisch
               stellte und ihn mahnte, Feierabend zu machen.</p>
            <p>»Ist es denn so spät?« fragte er.</p>
            <p>»Spät und nicht mehr hell, du verdirbst dir die Augen.«</p>
            <p>»Was liegt daran? – Was liegt an mir?« sprach er halblaut vor sich hin, wie einer,
               der, plötzlich geweckt, aus dem Schlafe <pb/> redet. Er stöhnte schmerzlich auf und
               preßte beide Hände gegen die Stirn.</p>
            <p>Lotti wurde feuerrot; schweigend, mit einer Gebärde der Mißbilligung wandte sie sich
               ab. Der Vater hatte seine allabendliche Zimmerpromenade unterbrochen, war vor
               Gottfried stehengeblieben und fragte, was ihm fehle.</p>
            <p>»Nichts«, erhielt er zur Antwort, »nur die Augen sind mir ein wenig müde
               geworden.«</p>
            <p>»Gönn dir Ruhe«, sagte Feßler, »mach es mir nach, ich spaziere schon lange müßig auf
               und ab und hätte ganz gut noch eine Weile schaffen können – die Tage wachsen, der
               Frühling kommt heran ... Ja, der kommt, man darf auf ihn zählen, der kommt. Wer aber
               ausbleibt«, schloß der alte Mann seine Betrachtungen, »das ist unser Hofpoet ... In
               drei Tagen hat er sich nicht blicken lassen, und auch heute – seine Stunde ist vorbei
               – er kommt nicht mehr.«</p>
            <p>»Um so besser!« rief Gottfried, »ich wollte, wir wären für immer von ihm
               befreit.«</p>
            <p>»Befreit! – Ist das dein Ernst?...«</p>
            <p>»Leider ja«, versetzte Lotti, und ein tiefer Groll sprach aus ihrer erregten
               Stimme.</p>
            <p>Gottfried erhob den Kopf: »Was sagst du?«</p>
            <p>»Daß du ungerecht bist, zum erstenmal in deinem Leben; ungerecht und grausam gegen
               einen edlen und guten Menschen ... Es ist herzlos und tut ihm weh – gerade von dir –
               denn du bist es já ...« ihre Lippen zitterten, der Ausdruck des bittersten Schmerzes
               zuckte über ihr Gesicht, »der ihm der Liebste ist von uns allen ...«</p>
            <p>Sie hielt tief atmend inne, Gottfried murmelte ein zorniges Wort, und der Vater stand
               in stummer Betroffenheit vor seinen beiden Kindern. In einer bisher ahnungslosen
               Seele dämmerte das Bewußtsein zerstörter Hoffnungen, eines nahenden Unglücks auf. Eh
               er sich's versah, bevor ihm zu einer Befürchtung Zeit geblieben, war der Friede aus
               seinem stillen Hause entwichen und aus den Herzen seiner Kinder ...</p>
            <p>In dem Augenblicke wurde an der Hausglocke gestürmt, bald darauf durcheilten leichte
               Schritte das Vorgemach.</p>
            <p>»Da ist er doch«, sagte Feßler.</p>
            <p>Halwig erschien auf der Schwelle, er schwenkte seinen Hut und sah so glücklich aus,
               als ob er eben eine Welt erobert hätte.</p>
            <pb/>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>6</head>
            <p>»Vater Feßler«, rief er, »da ist es, da haben Sie's, mein Büchlein, mein
               erstgebornes!... Sieht es nicht nett aus in seinem purpurroten mit Gold geputzten
               Kleidchen?... Lesen Sie, was hier steht, auf der ersten Seite: ›Johannes Feßler,
               meinem Lehrer, meinem Vorbild, meinem Freund ...‹ Es ist Ihnen gewidmet, Ihr
               Eigentum, ich bringe, was aus meinem Herzen floß und Ihnen gehört, und lege es Ihnen
               zu Füßen.«</p>
            <p>Er machte Miene, das Büchlein wirklich auf den Boden vor Feßler hinzulegen; der aber
               hinderte ihn daran. »Geben Sie es mir in die Hand, das ist Ehre genug«, sprach er und
               lächelte seinem Liebling zu, bei dessen Erscheinen der trübe Ernst verschwunden war,
               der eben noch die Stirn des alten Mannes umdüstert hatte. Er ließ sich erzählen, wie
               der Poet seit drei Tagen in verzehrender Erwartung seines Werkes gelebt, wie er jede
               freie Minute auf dem Postbüro zugebracht und durch die Ausbrüche seiner Ungeduld den
               Ärger eines Expeditors und das Mitleid zweier Briefträger erregt habe. Jetzt aber sei
               alles gut, meinte er und flehte, die Familie möge ihm diesen Abend schenken und sich
               den Vortrag seiner Dichtung gefallen lassen. Er stellte die Lampe auf den Tisch
               inmitten der Werkstätte und trug vier Sessel herbei. Lotti sollte ihm
               gegenübersitzen, Feßler und Gottfried neben ihm.</p>
            <p>»Auf diese Stunde«, sagte er, als alle Platz genommen hatten, »habe ich mich gefreut
               von dem Momente an, in welchem mir der erste Gedanke meines Gedichts aufgegangen, bis
               zu dem, in welchem ich am letzten Verse gefeilt ... Wie jetzt in der Wirklichkeit,
               umgaben Sie mich immerwährend im Geist, Sie geliebten drei!«</p>
            <p>Seine Augen ruhten vor Innigkeit und Wärme leuchtend auf seinem kleinen Auditorium,
               dann öffnete er das Buch und begann zu lesen.</p>
            <p>Was er las, war nur eine einfache Herzensgeschichte – ähnliche sind wohl tausendmal
               berichtet, millionenmal erlebt worden. Abgedroschen! wollte Gottfried schon ausrufen,
               aber er unterdrückte das Wort. Offenbar hatte der Dichter nicht durch das Interesse
               an seiner Fabel zu wirken gesucht; was da fesselte und bezwang, das war der
               Schönheitszauber, der in dem schlichten Bilde webte, das war die Wahrheit und die
               Leidenschaft, die es atmete, und wen man darin am liebsten gewann, das war der
               Dichter selbst. Absichtslos, ja wider seinen Willen hob seine <pb/> Gestalt sich
               verklärt aus seinem Werke und erschien so liebenswürdig wie die verkörperte Jugend.
               Er war von Begeisterung durchglüht, von Talent getragen; eine Unendlichkeit wogte in
               seiner Seele. Für Ernst und Scherz, für Zorn und Wehmut, Haß und Liebe, für jede
               Stimmung und Empfindung der menschlichen Brust lag das Verständnis in seinem Herzen
               und der Ausdruck auf seinen Lippen. Kein Zweifel an sich selbst hemmte seinen
               Schwung, kein Mißtrauen in seine Kraft lähmte ihn, er hatte sie, er wußte es, er war
               ihrer Wirkung gewiß und baute auf sie mit der unerschütterlichen Zuversicht, die dem
               Erfolg vorangeht, die ihn oft erzwingt.</p>
            <p>Und so fragte er denn auch, als er geendet, voll freudiger Unbefangenheit: »Was sagen
               Sie ... Ist es mir nicht gelungen?«</p>
            <p>»Vollkommen«, erwiderte Feßler, »es klopft ein Herz darin.«</p>
            <p>»Nicht wahr?... Und Sie, Gottfried – Ihre Meinung?«</p>
            <p>Gottfried war die ganze Zeit hindurch dagesessen, den Ellbogen auf den Tisch und die
               Stirn in die Hand gestützt. Jetzt lehnte er sich in seinem Sessel zurück und sprach,
               ohne Halwig anzusehen: »Es ist schön, ganz schön.«</p>
            <p>»Ich danke, Freund! Ein solches Lob von Ihnen, das tut wohl ... Aber Sie – Fräulein
               Lotti ... Sie schweigen – Sie sagen mir nichts ...«</p>
            <p>In glühender Verwirrung blickte Lotti zu ihm auf: »Ich kann nicht – Sie sehen ...«
               stammelte sie, ein schmerzliches, vergeblich unterdrücktes Schluchzen erstickte ihre
               Stimme.</p>
            <p>»Lotti!... Ist es mir gelungen, Sie zu rühren, zu ergreifen?... Soll mein schönster
               Traum mir heute ganz in Erfüllung gehen?« Er sprang auf und eilte jubelnd auf sie
               zu.</p>
            <p>Lotti streckte abwehrend die Hände aus; sie weinte, nicht sanft befreiende Tränen –
               Tränen qualvoller Beschämung und Empörung über sich selbst.</p>
            <p>Halwig trat bestürzt zurück. Einen Augenblick stand er zweifelnd vor ihr, plötzlich
               aber leuchtete das Bewußtsein des Sieges, den er über diese Seele errungen, mit süßem
               Triumphe aus seinen Augen, und er rief in einem Tone, aus dem Rührung, Entzücken und
               ein letztes Zagen zugleich herausklangen: »Sie zürnen mir? soll ich dafür büßen, daß
               mein Gedicht Sie bewegte?«</p>
            <p>»Zürnen? Wie können Sie glauben?... Eine neue Welt hat sich vor mir aufgetan ... Ich
               weiß nicht, ich kann nicht sagen, was ich am meisten bewundere – ich sehe nur, wie
               groß, wie herrlich und wie fern ...«</p>
            <p>
               <pb/> Ihre Stimme brach, sie erhob einen raschen hilflosen Blick zu ihm, den er
               einsog wie himmlischen Tau.</p>
            <p>»Nicht fern«, rief er, »o nein! Ihnen ist sie es nicht, sie lebt von Ihrem Leben, ist
               von Ihrem Atem durchhaucht ... Schöpferin meiner Welt, haben Sie sich in ihr nicht
               erkannt?«</p>
            <p>Und schon lag er vor Lotti auf den Knien, bedeckte ihre Hände mit seinen Küssen,
               nannte sie seinen Engel, seine Geliebte, seine Braut. Er pries die Stunde, in welcher
               sie ihm zum ersten Male begegnet war, und die noch schönere, ewig gebenedeite, in
               welcher er's zum erstenmal empfunden, daß sie ihn liebe. Das war nicht heute, war
               nicht vor kurzem, das war sehr bald, nachdem sie einander kennengelernt – er wollte
               gar nicht gestehen, wie bald ... um nicht allzu vermessen zu erscheinen, so vermessen
               wie man eben wird, wenn man sich geliebt weiß von dem edelsten und reinsten
               Herzen.</p>
            <p>»Jetzt aber sprich!« bestürmte er sie, »bestätige mir mein Glück vor diesen teuren
               Zeugen ... deinem Vater, deinem Bruder, den meinen von nun an – ein Wort,
               Geliebteste!«</p>
            <p>»Was soll ich sagen – du weißt alles«, war ihre Antwort, und jauchzend faßte er sie
               in seine Arme. – -</p>
            <p>Es war keine stumme Seligkeit, die seine; unwiderstehlich brauste der Feuerstrom der
               Worte, die er ihr lieh, dahin und vermochte die Einwendungen Feßlers zu übertäuben
               und vermochte Gottfried, sich ein Wort der Fürsprache für denjenigen abzuringen, dem
               Lotti ihr Herz geschenkt. Freimütig erzählte Halwig die Geschichte seines Lebens,
               sprach von dem Leichtsinn, mit dem er das Erbe seiner Eltern zersplittert, gestand,
               daß er im Begriffe gewesen, auf schlechte Wege zu geraten, als sein schützender Stern
               ihn in das Haus Feßlers geführt. Von dem Augenblicke an war er ein anderer Mensch
               geworden. Er beschwor Feßler und Gottfried, Erkundigungen über ihn einzuholen. Seine
               Vorgesetzten im Amte, seine Freunde und Bekannten sollten entscheiden, ob er
               verdiene, hoffnungslos verworfen zu werden.</p>
            <p>»Davon ist nicht die Rede«, sagte Feßler und Halwig rief: »So lasset denn die
               Geliebte das Erlösungswerk vollenden, das sie an mir begonnen hat.«</p>
            <p>Sie wurde seine Braut; und der Mann, der ihr wie ein höheres Wesen erschien, machte
               sie zur Herrin seines Schicksals. Er unterordnete sich ihr, er wollte ihr alles
               danken, was er besaß, er wollte alles, was er war, nur durch sie geworden sein. Sein
               junges Haupt, das schon von der Morgenröte des Ruhmes umglänzt<pb/> wurde, beugte
               sich vor ihr, schmiegte sich demütig an ihre Knie.</p>
            <p>»Das heißt verwöhnen«, sagte Vater Feßler, aber Gottfrieds Meinung war: »Bete sie nur
               an, sie verdient's.«</p>
            <p>Einige Monate vergingen, da fiel der erste Schatten auf die bisher ungetrübte
               Seligkeit der Verlobten. Halwig hatte plötzlich den Staatsdienst aufgegeben, um sich
               ganz und gar seinem dichterischen Berufe widmen zu können, der ihm täglich neue
               Erfolge brachte. Ein zweites Büchlein war dem ersten gefolgt. Es erfüllte reichlich
               die schönen Erwartungen, die jenes erregt hatte. Die kleine Gemeinde von Bewunderern,
               die sich um den Dichter zu sammeln begann, wußte seines Lobes kein Ende und begrüßte
               auch sein drittes Werk mit unbegrenztem Entzücken. Und gerade dieses, das er, um eine
               übernommene Verpflichtung zu erfüllen, in fieberhafter Hast begonnen und beendet, war
               ihm vor allen andern ans Herz gewachsen. Er hatte daran erprobt, daß er zu jeder Zeit
               Herr seiner Stimmung, seiner Phantasie, aller seiner Gaben war, daß sein Talent ihm
               leiste und gewähre, was immer er von ihm verlangte. Er wußte jetzt, daß sein Wollen
               unumschränkt über sein Können gebiete. Ganz erfüllt von dem Gefühl eines so
               vollkommenen Gelingens, erschien er bei seiner Braut, und Lotti schwelgte im Anblick
               seiner stolzen Glückseligkeit. Als es jedoch hieß, ihre Meinung über die Arbeit
               auszusprechen, welche Hermann seine beste und reifste nannte, zagte sie und
               antwortete mit Befangenheit nach langem Zögern, daß ihr alles gefalle, was von ihm
               ersonnen sei.</p>
            <p>»Dieses«, rief er, »müßte dir auch gefallen, wenn ein anderer es ersonnen hätte.«</p>
            <p>»Vielleicht – gewiß ...« erwiderte Lotti, erschrocken über den Ausdruck von
               Enttäuschung, der sich in seinen Zügen malte.</p>
            <p>Er fuhr erregt fort: »Du mußt lernen, ganz von mir abzusehen bei der Beurteilung
               meiner Arbeiten. Daß Schönes geschaffen werde, daran liegt alles; ob ich es
               geschaffen, ob Hinz oder Kunz, daran liegt nichts ... Der Standpunkt ist der einzig
               richtige – der soll der deine sein. – Deine Liebe zu mir darf sich nicht durch blinde
               Bewunderung äußern. Du mußt wissen, warum du bewunderst – mußt Gründe haben, für dein
               Lob. Aufrichtigkeit verlange ich von dir und will hoffen, daß du mich ihrer würdig
               hältst.«</p>
            <p>»Hermann – wie könnt ich anders?« fragte sie mit einem ängstlichen Lächeln. »Ich sage
               dir, was ich denke, aber das hat ja keinen Wert ... Mein Urteil zu begründen, muß ich
               erst <pb/> lernen ... jetzt bin ich noch nicht imstande, dir zu sagen, warum ich dir
               dieses Mal nicht so leicht – nicht mit so voller – wie soll ich's nennen? – so voller
               Hingerissenheit folgen konnte wie früher, wie besonders bei deinem ersten,
               allerschönsten Gedicht ...«</p>
            <p>Nun brauste er auf. Er fragte, ob sie denn immer auf seine Anfänge zurückkommen
               wollte, ob ihr das Unbedeutendste am nächsten läge.</p>
            <p>»Wenn du bei dem Punkte stehenbleibst, von dem ich ausging, indes ich vorwärts jage,
               werden wir bald auseinandergekommen sein!« rief er, war nicht zu beschwichtigen und
               verließ sie im Zorne.</p>
            <p>Freilich war er am nächsten Tage wieder da, demütigte sich vor ihr und weinte vor
               Reue, als sie ihn, womöglich noch liebreicher als sonst, empfing und ihm versicherte,
               nicht zu wissen, was sie ihm verzeihen solle. Er war so beschämt und in seiner
               Beschämung so ausbündig und unwiderstehlich liebenswürdig, daß Lotti ihn bat, sich
               nur recht bald wieder einzubilden, er habe ihr weh getan.</p>
            <p>Diese Bitte wurde erfüllt, aber in anderem Sinne, als sie gestellt war. Hermann ließ
               es an Gelegenheit nicht fehlen, ein gegen sie begangenes Unrecht gutmachen zu müssen,
               aber dieselbe zu benützen, verstand er bald nicht mehr.</p>
            <p>Ein leiser Zweifel, eine Frage vermochten alle Dämonen in seiner Brust zu entfesseln,
               und Lotti erkannte mit Entsetzen, daß es Augenblicke gab, in denen er sie haßte. Da
               legte er den Ausbrüchen seines Zornes keinen Zügel an. Er litt und fand es natürlich
               und gerecht, daß diejenige, die ihn liebte, mit ihm leide. Wenn er sich von ihr
               mißverstanden oder im stillen getadelt glaubte, warf er ihr ihre untergeordnete
               Tätigkeit, ihren beschränkten Wirkungskreis vor.</p>
            <p>»Von dem, was ich anstrebe, steht freilich nichts im ›Le Paute‹!« rief er eines
               Tages, und Gottfried, der bisher männlich an sich gehalten, fuhr empor: »Noch ein
               solches Wort, und ich schlage dir den Schädel ein!«</p>
            <p>Dem heftigen Auftritt zwischen den beiden Männern, der darauf folgte, wurde mühsam
               genug von Feßler ein Ende gemacht; aber von nun an begann Gottfried sein passives
               Benehmen dem Brautpaar gegenüber aufzugeben.</p>
            <p>»Du bist ein ungebärdiges Kind«, sagte er zu Halwig, »du wärst imstande, das Liebste,
               das du hast, in einem Anfall übler Laune zu zerstören; ich will strenge Wache über
               dich halten.«</p>
            <p>
               <pb/> Halwig drückte ihm die Hand, er begab sich gern unter den Schutz seines besten
               Freundes.</p>
            <p>»Verschwören wir uns gegen alle meine Fehler!« rief er, ganz beseelt von den edelsten
               Vorsätzen, »wenn du mir treulich hilfst, will ich ihrer schon Herr werden!«</p>
            <p>Lotti war mit diesem Bündnisse nicht zufrieden, sie wußte, daß Hermann die
               Selbstbeherrschung, die es ihm auferlegte, ebensowenig zu bewahren vermochte, wie er
               die Aufrichtigkeit vertrug, nach welcher er immer verlangte. Seine ganze Natur
               empörte sich gegen den Zwang, die leiseste Mißbilligung fraß ihm am Herzen,
               erbitterte ihn, machte ihn unglücklich und überzeugte ihn nie. Was ihn stählte, was
               alle seine Kräfte entfaltete, das war der Kampf gegen Haß und Verfolgung und der
               Genuß überschwenglichen Lobes und verhimmelnder Liebe.</p>
            <p>»Ich kann nur im Lichte gedeihen, und ihr lebt im Halbdunkel«, rief er einmal nach
               einer langen Kontroverse mit Gottfried und verließ das Zimmer ohne Abschiedsgruß.
               Lotti erhob sich lautlos und ging ihm nach. Eine Weile darauf hörte man aus dem
               Vorgemache sein zorniges Sprechen herübertönen, manchmal unterbrochen durch ihr sanft
               beschwichtigendes Flehen. Dann wurde die Haustür zugeschlagen, und eine lange Zeit
               verfloß, bevor Lotti, noch bleich und zitternd, in die Werkstatt zurückkehrte.</p>
            <p>Am Abend sprach Feßler zu Gottfried: »Was ich dir sagen wollte: Gib dein
               Erziehungswerk auf. Den Halwig änderst du nicht. Laß ihn. Ihr ist er ja recht, wie er
               ist.«</p>
            <p>»Aber Vater, er mißhandelt sie.«</p>
            <p>Feßler seufzte und zog bedauernd die Achseln in die Höhe. »Seine Mißhandlungen sind
               ihr lieber als die Liebkosungen eines andern. Das ist so Weiberart.«</p>
            <p>Gottfried schwieg und ließ fortan die Dinge gehen, wie sie gingen.</p>
            <p>Die Besuche Halwigs wurden immer seltener, und wenn er kam, war er entweder düster
               und verschlossen oder von einer aufgeregten und erzwungenen Lustigkeit, die unter
               allen seinen wechselnden Stimmungen Lotti am peinlichsten berührte. In eine solche
               geriet er einmal, als Feßler über einige Vorbereitungen zur nahenden Hochzeitsfeier
               sprach, und plötzlich erklärte Lotti ihrem Vater, die Vermählung müsse
               hinausgeschoben werden.</p>
            <p>»Hat er den Vorschlag gemacht?« rief Gottfried.</p>
            <p>»Ich wünsche es!« entgegnete sie rasch.</p>
            <p>»Warum ... Mißtraust du ihm?«</p>
            <p>
               <pb/> »Vielleicht nur mir«, war ihre Antwort. Scheinbar völlig ruhig begab sie sich
               an die Arbeit.</p>
            <p>Kurze Zeit, nachdem Lotti diesen Entschluß gefaßt, schien Hermann ganz zu ihr
               zurückzukehren. Er hatte eine große Täuschung erlitten, er fand Trost bei ihr, die
               seinen Schmerz tiefer empfand als er selbst. Sein gesunkener Mut wurde indessen bald
               wieder durch neue Erfolge gehoben, und die unausbleiblichen Früchte derselben
               stellten sich ein. Die Huldigungen, die ihm dargebracht wurden, wollten bezahlt
               werden, sie forderten ihren Lohn, machten Ansprüche auf die Persönlichkeit, auf die
               Zeit des Dichters. Verwandte, die sich vor Jahren von ihm losgesagt hatten,
               erinnerten sich plötzlich, und erinnerten ihn, daß er zu ihnen gehöre. Wenn er von
               seiner Verlobung mit der Tochter eines Uhrmachers sprach, hörten sie ihn mit der
               überlegenen Nachsicht an, die gescheite Leute für Künstlerlaunen besitzen. Halwig
               begann sich einzubilden, daß er seine Braut nur um den Preis schwerer Opfer, harter
               Kämpfe werde heimführen können. Er ersparte und verschwieg ihr nichts; kein noch so
               herbes Urteil, das Menschen über sie fällten, die sie nie gesehen, kein Bedenken
               derjenigen, denen er früher aus dem Wege gegangen und die er jetzt »die Seinen«
               nannte. Er schrieb diese grausame Offenheit dem unbegrenzten Vertrauen zu, das er für
               Lotti empfand, und die bestärkte ihn darin. Sie wußte, daß sie seine Liebe verloren
               hatte, aber den Schatten derselben, dieses Vertrauen, das ihr sein Herz öffnete, sie
               seine geheimsten Gedanken kennen ließ, an dem hielt sie fest, das hütete sie wie das
               heilige Feuer, wie ihr Lebenslicht. Als ob ihre Liebe in dem Maße wüchse, in dem die
               seine abnahm; als ob er sie durch Qual fester an sich ketten würde, wachte sie über
               dem kleinen Reste seiner Neigung in übermenschlicher Treue und Geduld. Ein
               Aufflackern seiner erlöschenden Empfindung war ihr, was der Mutter ein Lächeln ihres
               sterbenden Kindes ist.</p>
            <p>Endlich kam die Stunde, in welcher sie ihre Kraft erlahmen fühlte, in welcher ihr
               glühender Entsagungsmut sie verließ. Nach jahrelangem Ringen erwachte in ihr die
               unwiderstehliche Sehnsucht nach Frieden. Aber sie wollte diesen nicht mit einem
               Selbstvorwurf in der Seele dessen erkaufen, den sie so sehr geliebt hatte. Sie tat es
               an einem Tage, an dem er sich einmal wieder ihr gegenüber so herzlich, so warm, so
               voll Hingebung und Innigkeit gezeigt wie in der Frühlingszeit ihrer Liebe.</p>
            <p>Er war länger verweilt, als er beabsichtigte, und sprang erschrocken <pb/> auf, als
               einige Uhren zugleich die fünfte Nachmittagsstunde schlugen.</p>
            <p>»Ich sollte längst fort sein!« rief er, »aber gleich viel ... Bei dir versäume ich
               nichts, ich gehe immer reicher, besser, als ich gekommen bin ... Ich bin ein Narr, so
               selten zu kommen.«</p>
            <p>Sie traten beide an das geöffnete Fenster, durch welches die sanft bewegte Luft des
               lauen Herbstabends hereinflutete. Die Sonne hatte sich hinter einer schweren Wolke
               verborgen, aber ihr Widerschein säumte den Horizont mit Purpurstreifen. Breite,
               goldige Lichter lagen auf den Dächern der Häuser und behaupteten sich noch siegreich
               gegen die grauen Dünste, die von den Bergen herzogen und den östlichen Teil der Stadt
               schon in ihre wallenden Schleier gehüllt hatten. Drüben am Kai jagte Wagen an Wagen
               vorbei, drängte und tummelte sich das Menschengewühl, indes der Strom lautlos und
               träge seine trüben Wellen rollte.</p>
            <p>»Die Aussicht hab ich lieb«, sprach Halwig, »ich sehe gern das Treiben der großen
               Stadt so tief unter mir ... Dein Vater hat recht, seine hohe, alte Warte nicht zu
               verlassen, wenn es ihm auch manchmal schwerfallen mag, sie zu erklimmen ... Leb wohl
               – das heißt auf Wiedersehen!«</p>
            <p>»Nein, nein«, sagte Lotti hastig, »es heißt leb wohl ...« Eine brennende Röte
               bedeckte ihre Wangen, und sie umspannte mit beiden Händen die Hand, die er ihr
               gereicht. »Wir wollen scheiden, wir müssen ... als gute Freunde, aber für immer. Gib
               mir mein Wort zurück, wie ich dir das deine zurückgebe, Hermann ...«</p>
            <p>»Was ficht dich an?« fragte er.</p>
            <p>Sein Ton klang vorwurfsvoll, allein ein Blitz feuriger Überraschung, kaum sichtbar
               für ein anderes Auge als das ihre, hatte während ihrer vorhergehenden Rede in seinem
               Angesicht aufgeleuchtet.</p>
            <p>»Ich kann deine Frau nicht werden«, fuhr sie fort, rascher jetzt und mit fliegendem
               Atem: »Schon lange wollte ich dir das sagen ... Ich ringe schon lange mit mir ... Ich
               kann mich von meinem Vater nicht trennen, kann auch die Lebensweise nicht aufgeben,
               an die ich gewöhnt bin von Kindheit an ... die mir sehr lieb ist ...«</p>
            <p>»Ich meinte dir noch viel lieber zu sein!« rief er und setzte in unaussprechlicher
               Verwunderung hinzu: »Du gibst mich auf?!...Du – mich?!«</p>
            <p>
               <pb/> »Du wirst dich darein fügen – nicht wahr?... Sage nicht, daß es dir unmöglich
               ist!«</p>
            <p>Sie richtete die Augen fest auf ihn, und die seinen senkten sich.</p>
            <p>Es flog ihm durch den Sinn, daß sie ihm untreu geworden, daß sie einen andern liebe,
               aber sogleich mußte er lächeln über diesen Verdacht. Er fragte sich, ob sie ihn auf
               die Probe stellen wollte, fragte sich auch, ob sie nicht vielleicht seinem Glück,
               seiner Zukunft ein ungeheures Opfer bringe? Die ruhige Haltung, in der sie vor ihm
               stand, machte ihn aber auch an dieser Vermutung irre.</p>
            <p>Er fuhr aus seinem Brüten auf und sagte mit dem Ausdruck eines echten Schmerzes: »Und
               wir sollen uns niemals wiedersehen?«</p>
            <p>»Doch ... wenn wir ganz vernünftig geworden sind.«</p>
            <p>»Du bist es schon jetzt!« entgegnete er voll Bitterkeit.</p>
            <p>»Und du wirst es werden – wirst mir danken ... Laß mir deine Hand! wende dich nicht
               ab ... Du hast keinen Grund, mir zu grollen. Ich befreie dich von einer traurigen
               Braut, bei der keine Freude zu holen ist –« sagte sie mit einem schwachen Versuch zu
               lächeln.</p>
            <p>Er unterbrach sie, er wollte nicht weiter hören; er erklärte, daß er ein einmal
               gegebenes Wort nie wieder zurücknehme, und wenn es sein Unglück wäre ...</p>
            <p>»Wenn es aber auch das meine ist?« fragte sie, und er rief halb zornig, halb
               verlegen: »Wie du mich mißverstehst!... Wie du nur glauben, es nur für möglich halten
               kannst, daß ich dich aufgeben werde, ohne Grund ... Weißt du denn einen?... Daß ich
               mich von dir trennen werde – so plötzlich ...«</p>
            <p>Sie erhob das Haupt. »Wir sind längst getrennt«, sprach sie. »Es ist aus. Frage dich
               selbst, ob du recht hättest, mich mitzuschleppen durchs ganze Leben, weil du einmal
               geglaubt hast, mich zu lieben.«</p>
            <p>»Geglaubt?... Ich habe dich unaussprechlich geliebt – meine Liebe zu dir war ...«</p>
            <p>»Sie war!« fiel ihm Lotti mit einem schneidenden Schmerzenston ins Wort, der die Qual
               ihres Innern verriet. »Täusche dich nicht ... Wir wollen die Kraft haben
               einzugestehen, daß eine Empfindung, die wir für ewig hielten – erloschen ist. Und wir
               wollen nicht unsere Zukunft auf die erloschene bauen, nicht erwarten, daß ein Glück
               aus ihr erblühen könne ...«</p>
            <p>Er starrte sie an und schwieg. Sein Verstand gab ihr recht, sein Herz stimmte ihr
               bei. Was sich in ihm noch regte und sträubte, das war ein leiser Gewissensvorwurf.
               Allein auch den vermochte <pb/> Lotti zu beschwichtigen, indem sie sagte: »Nur die
               Geliebte scheidet sich von dir – die Freundin bleibt. Die wirst du immer finden. Komm
               zu ihr, wenn du ein Leid zu klagen hast, wenn du verdrossen bist und schlimmen Mutes.
               Bedrückte Seelen warten – das verstehe ich, das ist die Kunst, die ich ausübe, das
               ist meine Virtuosität ...«</p>
            <p>»Lotti!« rief er überwältigt und zog sie an seine Brust. Plötzlich jedoch ließ er sie
               aus seinen Armen, warf sich in einen Sessel nieder und brach in heftiges Schluchzen
               aus. Sie trat zu ihm, beugte sich, ihre Lippen ruhten lange auf seiner Stirn ...
               regungslos, mit geschlossenen Augen, empfing er ihren schwesterlichen Kuß, und ihm
               war, als senke sich aus seinem innigen Berühren Frieden und Versöhnung in seine
               kämpfende Seele. Als er aufblickte, fand er sich allein; Lotti war in ihr Zimmer
               geeilt, und er hörte sie den Riegel vorschieben. Er sprang auf, er rannte zur Tür und
               pochte und rüttelte daran wie ein Verzweifelter. Kein Laut antwortete seinem Drohen
               und Flehen.</p>
            <p>Endlich mußte er sich ergeben – mußte sich fassen.</p>
            <p>»Ich komme wieder, hörst du mich? Ich komme wieder!« sprach er und schritt nach einem
               letzten Zögern, einem letzten vergeblichen Erwarten, langsam aus dem Gemach.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>7</head>
            <p>Allein sooft er wiederkam, so ungestüm er nach ihr fragte – Lotti ließ sich nicht
               sehen. Er schrieb an sie, er bat sie um eine Unterredung, und sie entgegnete, sie
               wolle dieselbe gern gewähren, wenn er zuvor verspreche, ihres früheren Verhältnisses
               mit keinem Worte zu erwähnen. Auf diese Bedingung konnte er nicht eingehen, das
               erklärte er offen in einem zweiten Briefe, der unbeantwortet blieb.</p>
            <p>Damit war zwischen ihnen alles zu Ende.</p>
            <p>Als sie einander nach langer Zeit zufällig auf der Straße trafen, senkte Lotti die
               Augen, und Halwig wandte die seinen ab. Später vermieden sie es nicht mehr, einen
               raschen Blick zu wechseln. Hast du mir nichts zu sagen? fragte der ihre und wurde
               durch ein kaltes Lächeln, eine Miene spöttischer Gleichgültigkeit erwidert. Nach
               solchen flüchtigen Begegnungen kehrte Lotti heim mit fliegenden Pulsen und brennender
               Stirn, und am nächsten Morgen erzählten ihre müden und geröteten Augen von einer
               durchweinten Nacht.</p>
            <p>
               <pb/> Aber auch diese letzte, törichte Schwäche ward überwunden. Lotti gewöhnte sich,
               an dem einst Geliebten vorbeizugehen wie an einem Fremden; sie errötete nicht mehr,
               wenn sein Name in ihrer Gegenwart ausgesprochen wurde; sie las auch seine Bücher
               nicht mehr. Sie wurde von ihnen allzu peinlich berührt. Es gab sich darin ein Haschen
               nach dem Absonderlichen und Unerhörten kund, ein Streben, gemeine Neugier zu wecken,
               eine Vorliebe, das Krasse, oft sogar das Widerliche zu schildern, die Lotti
               entsetzten und ihr wie Lästerungen an dem Gotte erschienen, den Halwig selbst sie
               verehren gelehrt: am Gotte des Schönen.</p>
            <p>Jahre vergingen. Feßler starb – kurze Zeit nachdem ihm angekündigt worden, daß er
               seine »hohe Warte« verlassen müsse, weil das Haus zum Umbau bestimmt sei. Lotti bezog
               ihre jetzige Wohnung. Gottfried mietete sich bei dem Uhrmacher ein, für den er seit
               dem Tode seines Pflegevaters arbeitete. Des erlittenen Verlustes immer eingedenk,
               führten beide still ihr Leben fort; Lotti war von ihrer ersten und einzigen Liebe so
               vollkommen geheilt, daß sie die Nachricht von Halwigs Verheiratung, die Gottfried
               eines Tages brachte, mit unbefangener Heiterkeit aufnahm.</p>
            <p>Vor drei Jahren hatte sich's ereignet, und Lotti besann sich heute noch des
               verstörten Gesichts, mit dem Gottfried damals bei ihr erschienen war, der
               Verlegenheit, der unnötigen Schonung, mit denen er, nach langem Hin- und Herreden
               seine Neuigkeit plötzlich hervorgestoßen und dabei so beschämt und elend ausgesehen,
               als ob er eben eine schändliche Handlung begangen hätte.</p>
            <p>»Ich muß es dir sagen«, entschuldigte er sich, »du hättest es vielleicht auf eine
               unangenehme Art erfahren können ... unvorbereitet vielleicht ...«</p>
            <p>Lotti sah ihn freundlich an und sagte: »Nun – was hätte das gemacht?«</p>
            <p>»Wenn du ihnen aber begegnet wärest wie ich – ganz unerwartet – beim Biegen um eine
               Ecke ... Arm in Arm.«</p>
            <p>»So hätte es mich gefreut«, sagte Lotti.</p>
            <p>»Hätte es?...« Sein Gesicht hatte sich verklärt, er geriet in Begeisterung, und jetzt
               kam es heraus, daß er schon seit einigen Tagen von der Verheiratung Halwigs
               unterrichtet war, daß er auch gehört hatte, die junge Frau sei arm, vornehm und
               schön.</p>
            <p>»Das Letztere kann ich bezeugen«, sprach Gottfried mit gedämpfter <pb/> Stimme, als
               ob er ein Geheimnis anzuvertrauen hätte, »du und ich, wir haben nie etwas Schöneres
               gesehen. Sie ist groß – um ein Haar vielleicht größer als du, und so zart, so
               ätherisch, als wäre sie aus Mondesstrahlen gewoben ... aber nein, das Bild paßt
               nicht; die Strahlen des Mondes sind kalt, und sie sieht aus wie das junge, rosige
               Leben ... Ein Kind, sag ich dir, und hat doch schon etwas in den Augen ... Ich war
               eilig und ging in Gedanken so hin, wäre beinahe an sie angerannt ... Er rief:
               ›Holla!‹ und sie blickte mich mit diesen prächtigen, sonderbaren Augen
               unaussprechlich verwundert an, als ob sie sagen würde: Geben Sie doch acht! Ich bin
               es ja!... so, daß ich außerordentlich erschrocken stehenblieb und den Hut rückte. Da
               bemerkte ich erst, daß er den seinen abgenommen hatte. Gesprochen wurde nichts, wir
               haben beide nur getrachtet, so bald als möglich fortzukommen.«</p>
            <p>Gottfried nahm seinen gewohnten Platz in der Fensterecke, dem Arbeitstisch Lottis
               gegenüber, ein, und sie begann von anderen Dingen zu sprechen. Sie erzählte mit einer
               Art Entrüstung, daß der Uhrenliebhaber, der einst für ihre Sammlung jenes hohe
               Angebot gemacht, das Feßler bereute von der Hand gewiesen zu haben, sich wieder
               melde. Von Amerika aus, wo er lebte – er war ein Deutscher, der dort Glück gemacht –,
               erneuerte er seinen Antrag in einem Briefe, den sein Agent Lotti überbrachte. Sie
               sann jetzt über ihre Antwort nach, konnte nicht Worte finden, scharf und bestimmt
               genug, um ihren unerschütterlichen Vorsatz, sich nie von ihrer Sammlung zu trennen,
               auszudrücken. Sie hatte Lust, dem »Amerikaner« mitzuteilen, was bisher niemand außer
               Gottfried wußte, daß der Hausschatz nämlich im Testamente Lottis dem Museum ihrer
               Vaterstadt vererbt sei, wo er unter dem Namen »Feßlersche Sammlung« auf die Nachwelt
               übergehen sollte zum Nutzen und zur Freude künftiger Generationen.</p>
            <p>Gottfried gab ihr, etwas zerstreut, in allem recht, sprang aber plötzlich von dem
               Gegenstand ihres Gespräches ab und sagte: »Findest du es nicht verwegen von ihm, ja
               sehr verwegen, in seinen doch schon reifen Jahren ein Mädchen zu heiraten, wie
               gesagt, fast noch ein Kind und so wunderschön?«</p>
            <p>»Von – ihm?... du sprichst von Halwig –« erwiderte sie mit einem verweisenden Blick.
               – Die sanfte Lotti war gegen Gottfried ausnahmsweise immer ein wenig streng. »Das muß
               man wissen ... Reife Jahre? Ach was! Künstler bleiben immer jung, nur wir altern, wir
               Arbeitsleute.«</p>
            <p>
               <pb/> So hatte sie vor drei Jahren die Kunde von Hermanns Verheiratung aufgenommen
               und seitdem nichts mehr von ihm gehört.</p>
            <p>Und jetzt, nachdem sie alles verschmerzt, vieles vergessen, kam ein Bote aus der
               langentschwundenen Zeit und weckte sie aus ihrer tiefen Ruhe. Sie staunte selbst über
               die Gewalt des Eindrucks, den sie plötzlich empfangen hatte, über die Pein, welche er
               verursachte. Doch versuchte sie nicht, sich ihr zu entziehen, dazu kannte sie sich zu
               gut. Ihre Leiden wollten völlig durchlebt sein, bevor sie sterben konnten. Da half
               kein Wegschieben, keine Überredungskunst, sie forderten ihr ganzes Recht und wichen
               erst, nachdem es ihnen geworden.</p>
            <p>Sie nahm ihre Arbeit vor. Gleichförmig wie immer spann ihr Tagewerk sich ab.
               Nachmittags besuchte sie Gottfried in seinem Gewölbe. Allein, was sie auch tat und
               sprach, unablässig summten ihr die Worte: »Aus Leichtsinn oder Not« im Ohr, und der
               Gedanke an Halwig verließ sie nicht eine Sekunde. Sie durchwachte eine böse
               Nacht.</p>
            <p>Am nächsten Morgen kam Gottfried und mahnte sie noch einmal, die bei ihr bestellten
               Arbeiten dem früheren Meister heute selbst zu überbringen.</p>
            <p>Sie versprach es, lehnte aber Gottfrieds Antrag, sie zu begleiten, auffallend hastig
               ab.</p>
            <p>»Wie du willst«, sagte er und verabschiedete sich ohne eine Spur von
               Empfindlichkeit.</p>
            <p>Sie blickte ihm eine Weile nach. »Der beste Mensch!« murmelte sie leise vor sich hin
               und begann ganz gegen ihre Gewohnheit müßig, mit gekreuzten Händen, im Zimmer auf und
               ab zu gehen.</p>
            <p>Ihre alte Dienerin trat ein und verwunderte sich über die Maßen, ihre Herrin
               unbeschäftigt zu finden. Aber sie freute sich noch mehr als sie sich verwunderte. Der
               Himmel selbst, meinte sie, beschere ihr eine Gelegenheit, sich so recht nach
               Herzenslust über die interessanten Neuigkeiten auszulassen, die sie vom Markte
               mitgebracht. Leider fand sie nur geringe Teilnahme und wurde plötzlich durch die
               Worte unterbrochen: »Agnes – ich gehe jetzt aus.«</p>
            <p>Das war freilich leichter gesagt als getan. Ausgehen? Jetzt? – die Alte entsetzte
               sich über »diese Idee«. Vor dem Essen war das Fräulein nie ausgegangen, warum denn
               heut!</p>
            <p>Die Frage und die seltsam forschende Miene, mit der sie gestellt wurde, machten Lotti
               erröten; sie wandte das Gesicht <pb/> verlegen ab und sagte: »Warum? – ja – - ich
               könnte eigentlich auch später – wenn du dich beeilen wolltest ...«</p>
            <p>Agnes entfernte sich, erschien jedoch bald wieder. Sie überbrachte die Visitenkarte
               eines fremden Herrn, der das Fräulein dringend zu sprechen wünschte.</p>
            <p>Der Agent des »Amerikaners« kam einmal wieder, die Anerbietungen seines Chefs in
               bezug auf die Uhrensammlung zu erneuern.</p>
            <p>Er wurde selbstverständlich abgewiesen. Allein statt sich damit zu bescheiden und
               sich – zufrieden oder nicht – zu empfehlen, nahm er auf das breiteste Platz in dem
               Fauteuil und ließ alle fünf Minuten einige wegwerfende Worte über alte Uhren fallen.
               Nach einer tödlich langen Stunde erhob er sich endlich mit der Versicherung, er wolle
               vor seiner Abreise noch einmal vorsprechen. Lotti erlaubte sich zu bemerken, das sei
               ganz überflüssig, worauf er verbindlich erwiderte, er danke und werde sich gewiß
               einfinden.</p>
            <p>Dieser Besuch schien Lotti den Appetit verdorben zu haben, denn sie ließ ihr
               Mittagsmahl, das von Agnes endlich aufgetragen wurde, unberührt.</p>
            <p>Sie kleidete sich rasch und hastig zum Ausgehen an und blieb dann zögernd an der Tür
               stehen ... sie eilte die Treppe hinab und schritt langsam durch die Straßen ... immer
               langsamer, je näher sie ihrem Ziele kam.</p>
            <p>Sie wollte sich Gewißheit über die Umstände verschaffen, unter denen ihr einstiges
               Geschenk verkauft worden war. Sie wollte es. Und doch erhoben sich Einwendungen in
               ihr gegen den unwiderruflichen Entschluß. – Was soll die Gewißheit, nach der du
               strebst, dir bringen? fragte sie. – Was hast du zu erwarten? Du wirst von einem
               Leichtsinn hören, den du nicht heilen kannst, oder von einer Not, der abzuhelfen du
               nicht vermagst. Laß ab! Was quälst du dich?... Zu wessen Frommen? Du bist längst
               vergessen – vergiß auch du!</p>
            <p>Lotti horchte den leisen abratenden Stimmen und – mit Bewußtsein handelte sie ihnen
               entgegen.</p>
            <p>Jetzt stand sie an der Tür des Uhrmacherladens, jetzt drückte sie die Klinke.</p>
            <p>Der Laden war leer, aber aus dem anstoßenden offenen, mit Gaslicht hell erleuchteten
               Raume schallte ihr ein lauter Wortwechsel entgegen.</p>
            <p>»Ich weiß ja, daß ich eine Gefälligkeit von Ihnen verlange!« <pb/> rief eine Stimme,
               deren Ton Lotti seit fünfzehn Jahren nicht mehr gehört hatte und die sie dennoch
               augenblicklich erkannte.</p>
            <p>»Ich aber bin nicht in der Lage, Gefälligkeiten zu erweisen. – Entschuldigen Sie, da
               ist jemand ...« sagte der Uhrmacher, der den Eingang zum Gewölbe nicht aus dem Auge
               gelassen hatte: »Ah – Fräulein! eben recht ...« Er eilte auf Lotti zu, indem er
               fortfuhr zu sprechen: »Vierundzwanzig Stunden bin ich im Wort gestanden; jetzt sind
               drei Tage vorüber; und mit dem besten Willen – wenn ich noch so gern möchte – ich
               könnte die Uhr nicht beschaffen, denn sie ist –« er warf Lotti einen Blick des
               Einverständnisses zu, »bereits in anderen Händen. Diese Dame kann es bestätigen.«</p>
            <p>Derjenige, dem diese Rede galt, hatte sie mit Äußerungen des Unglaubens begleitet.
               Als Lottis Zeugnis angerufen wurde, richtete er plötzlich die Augen auf sie,
               verstummte und starrte sie so vernichtet, so völlig überwunden und ratlos an wie ein
               Kind, das auf einer schlimmen Tat ertappt wird.</p>
            <p>»Mein Gott – Sie?...« stammelte er, »was werden Sie von mir denken?«</p>
            <p>Lotti hatte sich rascher gefaßt als er; sie erwiderte: »Nichts anderes, als daß es
               schön von Ihnen ist, sich so herzlich nach Ihrer alten Uhr zurückzusehnen.«</p>
            <p>Beide schwiegen und sahen einander an. Sie ihn mit leiser, etwas peinlicher
               Überraschung: er sie halb wehmütig, halb freudig. Seine Verlegenheit war wie durch
               Zauber verschwunden, und ihm wurde leicht und wohl ums Herz. Ihm schien es, als träte
               ihm die Erinnerung an die beste Zeit seines Lebens verkörpert entgegen ... nicht die
               glänzendste, oh, bei weitem nicht! Aber die beste gewiß.</p>
            <p>»Fräulein Lotti – Fräulein Lotti«, wiederholte er mehrmals, ohne den Blick von ihr zu
               verwenden.</p>
            <p>Er fand in ihrem Gesicht den Ausdruck, den er einst geliebt hatte, wieder. Hübsch war
               sie nie gewesen, doch konnte sie schön sein, wenn ihre Seele sich in ihren Zügen
               spiegelte, wenn der Abglanz ihrer reinen Gedanken auf ihrer Stirn sichtbar wurde,
               wenn eine Gemütsbewegung ihre Wangen rötete – so wie jetzt ... Was lag daran, ob
               leichte Falten diese Stirn furchten, ob diese Wangen schmaler geworden? Die Augen
               blickten so gütig, wie je; die rosige Farbe der Lippen hatten die Jahre verwischt,
               den Zug von Sanftmut und stiller Heiterkeit, der sie umspielte, jedoch nur tiefer
               eingeprägt ... Ja, sie war es, war dieselbe noch! und – sie hat sich wenig verändert,
               dachte er.</p>
            <p>
               <pb/> Lotti hingegen dachte: Er hat sich sehr verändert. Worin aber? fragte sie sich.
               Die Zeit ist ja doch schonend an ihm vorübergezogen. Seine Gestalt hatte sich
               jugendlich schlank erhalten. Die Farbe seiner Haare und seines Gesichtes waren
               dunkler, sein Bart und seine Brauen waren lichter geworden. Die Augen lagen tiefer,
               und schon bildeten sich Ringe um dieselben, doch funkelten sie noch feurig wie sonst;
               er war noch immer ein Bild männlicher Schönheit, sein Wesen noch immer anziehend und
               gewinnend. Allein der Charakter seiner Erscheinung hatte eine gewaltige Änderung
               erfahren. Keine Spur des Künstlers war mehr an ihm. Er sah wie ein vollendeter
               Weltmann, sogar ein wenig stutzerhaft aus. Das Haar war kurz gehalten, der Backenbart
               nach englischer Mode zugeschnitten, und die nämliche und allerneueste Mode hatte auch
               die Form des langen lichten Oberrocks, den er trug, bestimmt, hatte bei der Wahl des
               glänzenden Zylinders, der sportsmäßigen Krawatte, der Handschuhe aus Hundsleder den
               Ausschlag gegeben. Wenn Kleider Leute machen würden, hätte man ihn für ein Mitglied
               des Jockeyklubs halten müssen. Er hatte jedoch nur die äußere Hülle eines Engländers,
               nicht dessen Art und Weise angenommen – vielleicht nicht anzunehmen vermocht. Es war
               nichts von steifer Gleichgültigkeit in dem Tone, in welchem er sich an Lotti wendete
               und sie versicherte, er freue sich des Wiedersehens, trotz der ihn beschämenden
               Umstände, unter denen es stattfand. Er bat sie, ihn anzuhören, bat, ihr seine
               törichte und leichtsinnige Handlung, die allerdings unverzeihlich sei, wenigstens
               erklären zu dürfen.</p>
            <p>Lotti unterbrach ihn und meinte, daß sich wohl mehr werde tun lassen. Sie wandte sich
               an den Kaufmann, und ihrer eindringlichen Fürsprache gelang es nach einiger Bemühung,
               den übereilten Handel rückgängig zu machen. Sodann verabschiedete sie sich von dem
               alten Geschäftsfreunde und verließ das Gewölbe zu gleicher Zeit mit Halwig.</p>
            <p>»Ihre Uhr ist bei mir«, sagte sie zu ihm, »in drei Tagen schicke ich sie hierher, da
               kann sie abgeholt werden.«</p>
            <p>Er wollte in Worte des Dankes ausbrechen, sie aber grüßte so deutlich verabschiedend,
               daß ihm nichts übrigblieb, als diesem Winke zu gehorchen. Er verneigte sich, trat
               zurück, und sie schlug den Weg nach ihrer Wohnung ein.</p>
            <p>Sie war schon eine ziemlich große Strecke gewandert, als sie durch rasch hinter ihr
               hereilende Schritte eingeholt wurde und Halwig an ihrer Seite erschien.</p>
            <p>
               <pb/> »Verzeihen Sie mir«, sagte er, »verzeihen Sie, Fräulein Lotti ... eine große
               Bitte ...«</p>
            <p>»Nun?«</p>
            <p>»Erlauben Sie mir, meine Uhr selbst bei Ihnen abholen zu dürfen?«</p>
            <p>»Das steht Ihnen frei!« antwortete sie.</p>
            <p>»In drei Tagen also!... Um diese Zeit, nicht wahr? Ich komme, ich danke Ihnen ... das
               ist eine Freude!«</p>
            <p>»Die hätten Sie sich längst machen können.«</p>
            <p>»Können?...« wiederholte er fragend, »haben Sie mir nicht dereinst gesagt, nur wenn
               ich ein Leid zu klagen hätte, mög ich kommen? Nun, Fräulein Lotti, ich hatte keines
               zu klagen außer demjenigen, das Sie selbst mir damals angetan haben ... und das ich
               allein tragen und überwinden mußte ... In allem übrigen bin ich glücklich gewesen
               ...«</p>
            <p>»Und davon sollte ich nichts wissen?« unterbrach sie ihn.</p>
            <p>»Davon wollten Sie nichts wissen ...«</p>
            <p>»O wie kindisch! Ist es möglich, Halwig, so kindisch sind Sie geblieben?«</p>
            <p>Er fiel sogleich in den heitern Ton ein, den Lotti angestimmt hatte. Erst die Frage,
               die sie an ihn stellte, wie es denn komme, daß sie ihm seit Jahren nicht einmal mehr
               auf der Straße begegnet sei, stimmte ihn ernster.</p>
            <p>»Ach«, sagte er mit einem Seufzer, »ich bin ja wie der Vogel der Minerva. In der
               Dämmerung beginne ich meinen Flug. Tagsüber schmiedet mich die Arbeit an meine Stube
               fest ... freilich keine unnütze Arbeit – eine lohnende und erfolgreiche ...« Er warf
               den Kopf stolz zurück. »Überdies«, setzte er, als Lotti schwieg, mit veränderter
               Stimme hinzu, »habe ich diesen Winter und den vorigen in England zugebracht, die
               Gesundheit meiner kleinen Frau machte einen längeren Aufenthalt in einer kräftigeren
               Luft notwendig.«</p>
            <p>»Sie ist leidend?«</p>
            <p>»Nichts von Bedeutung. Gott sei Dank, nichts, das mir den geringsten Grund zu
               Besorgnissen gäbe.«</p>
            <p>»Sie müssen mir von Ihrer Frau erzählen, Halwig.«</p>
            <p>»Ich will sie Ihnen bringen!« rief er, hielt aber sogleich inne, wie jemand, der ein
               übereiltes Wort gesprochen hat, und setzte zögernd hinzu: »Das heißt, wenn meine Frau
               – ich wollte sagen, wenn Sie es mir erlauben.«</p>
            <p>»Erlauben – wie denn? – ich bitte Sie darum.«</p>
            <p>Sie waren bei dem Hause Lottis angelangt, und diese blieb <pb/> stehen. »Hier wohne
               ich«, sprach sie, »hoch oben im dritten Stock.«</p>
            <p>»Hier also – gut – hier suche ich Sie auf, in drei Tagen ... Wie glücklich wäre ich,
               unser kaum begonnenes Gespräch jetzt schon fortsetzen zu können – aber ich bin ein
               Sklave ... ein freiwilliger natürlich – einer, der vernarrt ist in seine Sklaverei
               ... Auf Wiedersehen denn!« Er ergriff ihre Hand und drückte sie mit Wärme: »Fräulein
               Lotti – so haben wir uns doch endlich wiedergefunden!«</p>
            <p>»Und wie mir scheint«, antwortete sie, »als ganz gute Freunde.«</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>8</head>
            <p>Am dritten Tag, zur bestimmten Stunde, fand Halwig sich ein.</p>
            <p>»Agnes, kennen Sie mich noch?« sprach er, ins Vorgemach tretend, dessen Tür die Alte
               ihm geöffnet hatte.</p>
            <p>Agnes erwiderte ausweichend: »Das Fräulein hat mir schon gesagt, daß Sie kommen
               werden.« Der harte Blick, mit dem sie ihn empfangen hatte, wurde allmählich milder.
               »Aber ich hätte Sie auch so erkannt; Sie sehen ja prächtig aus.«</p>
            <p>»Sie noch besser, Agnes, Sie noch viel besser!«</p>
            <p>Die Alte schmunzelte und dachte: Jetzt geht es mir wieder mit ihm, wie es mir immer
               gegangen ist.</p>
            <p>Im Grunde ihres Herzens hatte sie von jeher eine tiefe Abneigung gegen ihn gehegt.
               Sie war eifersüchtig auf die Geltung, die er im Handumdrehen im Hause erlangt, sie
               verabscheute seine Tätigkeit. »Was tut er?« meinte sie, »er schreibt? Er kritzelt?
               Saubere Arbeit für einen Mann – nähen wäre ebensogut. Ich möchte einen Schreiber
               geradesowenig wie einen Schneider.« Da sie niemals Gelegenheit gehabt, diese
               Behauptung zu beweisen, war es ihr freigestellt, ihren Haß maßlos zu überschätzen.
               Trotzdem blieben Halwigs Bewerbungen um ihr Wohlwollen nie ohne Erfolg. Wenn er sie
               freundlich gegrüßt, wenn er fünf Minuten lang mit ihr geplaudert hatte, gestand sie
               es regelmäßig zu: »Er ist halt doch ein lieber Mensch.«</p>
            <p>»Darf ich eintreten« fragte er, »oder wollen Sie so gütig sein, mich anzumelden?«</p>
            <p>»Nicht notwendig, das Fräulein erwartet Sie, und Herr Feßler auch.«</p>
            <p>»Gottfried auch?«</p>
            <p>
               <pb/> »Ja, ja«, bestätigte Lotti, die auf der Schwelle des Zimmers erschien, »zwei
               alte Freunde heißen Sie willkommen.«</p>
            <p>Gottfried stimmte nicht sehr laut in ihre Worte ein, zeigte sich anfangs ein wenig
               abweisend, aber das dauerte nicht lange. Bald empfand auch er jenes eigentümlich
               freudige, Herz und Zunge lösende Gefühl, das in reifen Jahren durch das Wiedersehen
               mit einem Genossen der Jugendzeit erweckt wird.</p>
            <p>»Und wie lebst du jetzt?« fragte er, nachdem sie genugsam in Erinnerungen geschwelgt
               hatten.</p>
            <p>Halwig lehnte sich in den altertümlichen Sessel zurück, der ihm eingeräumt worden
               war, und kreuzte die ausgestreckten Beine. »Freund«, lautete seine langsam
               gesprochene Antwort, »ich lebe nicht – ich schreibe.«</p>
            <p>Lotti sah ihn befremdet an, und ein tiefes Mißbehagen schien sich seiner unter diesem
               Blicke zu bemächtigen; die Stimme erhebend fuhr er fort: »Ich schreibe vom Morgen bis
               zum Abend oder – zur Abwechslung – vom Abend bis zum Morgen ... Es gibt einmal nichts
               so Unpoetisches wie das Dasein eines Poeten im neunzehnten Jahrhundert ... Aber was
               ist zu tun, wenn man einen Haushalt mit der Feder bestreiten muß?«</p>
            <p>»Das kann dir nicht schwer werden«, meinte Gottfried, »ein gefeierter Dichter wie du
               ...«</p>
            <p>»Heuchle nicht, Gottfried! Was weißt du davon, ob ich ein gefeierter Dichter
               bin?«</p>
            <p>»Nun – man nimmt doch auch manchmal eine Zeitung zur Hand.«</p>
            <p>»Daher schöpfst du deine Nachrichten? Gehst zum Fasse statt zum Quell ... Und Sie,
               Fräulein Lotti, verschmähen Sie es gleichfalls, sich selbst zu überzeugen, ob ich den
               Ruf verdiene, den man mir macht?«</p>
            <p>»Verschmähen?« wiederholte sie, »nein. Aber, lieber Halwig, ich altmodische Person
               lese schon seit langer Zeit nichts Neues mehr.«</p>
            <p>»Sie tun vielleicht sehr gut daran«, sprach er nicht ohne leisen, etwas ironischen
               Verdruß.</p>
            <p>Er erhob sich, trat an den Bücherschrank und las halblaut die Titel einiger darin
               aufgestellter Werke. »Da sind noch alle, die alten Bekannten ... Ja, ja, Ihre
               Umgebung hat sich ebensowenig verändert wie Sie selbst. Der Raum ist kleiner
               geworden«, sprach er und blickte sich in der Stube um, »die Gegenstände sind
               dieselben geblieben. Aber – wo ist denn die Sammlung, der Schatz des Hauses?«</p>
            <p>Lotti deutete nach der Ecke des Zimmers. »Dort steht sie.« <pb/> »Unvermindert? In
               ihrer ganzen Herrlichkeit?«</p>
            <p>»Jawohl, in ihrer ganzen unvergleichlichen Herrlichkeit.«</p>
            <p>»Wirklich?«</p>
            <p>»Wie können Sie daran zweifeln? Ein Geizhals würde sich leichter von Hab und Gut
               trennen als ich mich von einer meiner Uhren.«</p>
            <p>»Nicht einmal eine wäre Ihnen feil? – Um gar keinen Preis? Nicht um Wohlhabenheit,
               nicht um Reichtum?«</p>
            <p>»Welche Fragen!« erwiderte Lotti beinahe verletzt.</p>
            <p>Halwig nahm seinen früheren Platz wieder ein; er stützte die Arme auf seine Knie und
               sah eine Welle nachdenklich vor sich hin. Da plötzlich erhob er die Augen zu Lotti:
               »Idealistin! Sie wohnen in einer Nußschale unter dem Dach, plagen sich ums tägliche
               Brot, verzichten auf alle Annehmlichkeiten des Lebens, um nichts zu schmälern von
               einem eingebildeten Wert ... Sie haben recht!... Bewahren Sie sich, was Ihnen
               unschätzbar ist!« schloß er wehmütig, schlug jedoch gleich darauf mit einem der
               unvermittelten Übergänge, die ihm immer eigen gewesen waren, einen heitern Ton an. Er
               nannte sich einen glücklichen Menschen und pries sein Schicksal, das ihn endlich
               wieder mit seinen alten Freunden zusammengeführt. Der Verkehr mit ihnen sei das
               einzige gewesen, wonach er eine Sehnsucht empfunden, die sich oft bis zum Schmerze
               gesteigert. Jetzt war auch diese erfüllt. Ihm fehlte nichts mehr. Er begann von
               seiner Frau zu erzählen, und wie er sie im Sturm gewonnen, trotz des Widerstandes,
               den ihre Eltern, ihre Geschwister, »die ganze hochadelige Sippe« gegen ihre
               Verbindung mit ihm aufgeboten habe. Anfänglich wurde sein Haus von den Verwandten
               seiner Frau gemieden – nur anfänglich ...</p>
            <p>»Seitdem sie sich überzeugt haben, daß meine Kunst keine brotlose ist«, sprach er
               lachend, »bin ich merkwürdig in ihrer Achtung gestiegen, und das freut mich, obwohl
               ich keinen Grund habe, viel Gewicht auf ihre Meinung zu legen. Es sind sehr
               ehrenwerte Leute, aber durchaus keine überlegenen Geister. Ein wirkliches Band
               besteht nicht zwischen uns ...«</p>
            <p>»Einfluß nehmen sie aber doch auf dich«, versetzte Gottfried. »Dein Äußeres hat sich
               völlig dem der Weltmenschen anbequemt. Der Tausend! was bist du nobel geworden ...
               ich bewundere dich schon die ganze Zeit im stillen.«</p>
            <p>»Spotte nur«, sagte Halwig. »Übrigens, lieber Alter, die Zeiten sind vorbei, in
               welchen man den Dichter am wallenden Lockenhaar und am abgeschabten Flausrock
               erkannte. Den <pb/> Wunsch, genial auszusehen, habe ich allerdings aufgegeben. Aber
               nicht infolge äußerer Einflüsse, sondern dank meinem verbesserten Geschmack.«</p>
            <p>Gottfried blinzelte ihn freundlich an. »Sehr gescheit«, sprach er; »deine Leute
               können mit deiner stattlichen Erscheinung zufrieden sein. Und deine Bücher, sage mir,
               finden die bei ihnen gehörige Anerkennung? Gefallen sie ihnen, wie du selbst ihnen
               gefallen mußt?«</p>
            <p>»Meinen Leuten – Bücher?... meinen Leuten? – Freund, ich frage mich manchmal, ob sie
               lesen können«, entgegnete Halwig und fuhr nach einem Blick voll Verwunderung, den
               Lotti auf ihn geworfen, rasch fort: »Das gilt nur von den Männern! Die Frauen lesen,
               die – ja. Und zwar die alten französische, und die jungen englische Romane. Welche
               Früchte diese Lektüre den ersten trägt, weiß ich nicht; die zweiten holen sich aus
               der ihrigen Begeisterung für englische Sitten und Gebräuche und für alle Arten von
               Sport. Sie verstehen sich auf Pferde trotz eines Maquignons, reden wie die Jockeys
               und – sind reizend. – Ja, ich muß gestehen, daß ich sie reizend finde, obwohl ich
               mich nicht im geringsten täusche über ihre stupende Oberflächlichkeit ... Aber – was
               geht die mich an? Mich unterhalten, mir gefallen diese Amazonen in Schleppkleidern;
               meinetwegen dürfen sie bleiben, wie sie sind ... Die Klagen über die Fehler der
               Aristokraten, über ihre Frivolität, Genußsucht und Unwissenheit hört man bis zum Ekel
               wiederholen; allein, wer hat jemals freundschaftlich mit ihnen verkehrt und sich
               dabei nicht wohlgefühlt? – Man hat überhaupt keinen Sinn für das Anmutige und Schöne,
               wenn man keinen hat für die Anmut und Schönheit ihrer Umgangsformen ... freilich,
               eine Ahnung von Talent zu dergleichen Dingen muß man mitbringen, um sie als Vorzüge
               gelten lassen zu können ... diese Ahnung fehlt – nicht dem großen Publikum, das
               unsere ist vortrefflich, keine Nation der Welt vermag ein besseres zu bilden – es
               fehlt den Wortführern des Publikums, meinen Herren Kollegen und lieben getreuen,
               immer dienstbeflissenen Feinden.«</p>
            <p>»Deine Kollegen und Feinde?« fragte Gottfried ganz verwundert über diesen plötzlichen
               Ausfall.</p>
            <p>»Nun ja! – Ich habe zuviel Glück und habe stets zuviel Glück gehabt, um ohne Neider
               zu sein. Sie tun, was sie können, um mir meine Erfolge zu verkümmern, allein die Mühe
               ist verloren. Noch befinde ich mich im Vollbesitze meiner Kraft und hoffe, nicht so
               bald zu erlahmen – geschähe das – erwachte ich eines<pb/> Tages und wäre kein Dichter
               mehr – wie man behauptet, daß es geschehen könne, anderen schon geschehen sei –
               versiegte plötzlich der Quell, aus dem ich gewöhnt bin, ohne Maß zu schöpfen – ja
               dann ...« er griff sich mit beiden Händen an den Kopf, »dann wäre ich verloren ...
               denn alles, was ich bin und habe, steht und fällt mit meinem Talent. Mein Haus ist
               darauf gegründet, die Zukunft meiner Frau ... geistige Verarmung hätte für mich so
               viel zu bedeuten wie materielle Not – und das hieße sie betrogen haben, die mir in
               unbegrenztem Vertrauen gefolgt ist ... Närrische Gedanken –« unterbrach er sich mit
               einem gequälten Lachen, »ich kenne mich und fürchte nichts. Aber die Phantasie, die
               uns beseligt, will auch peinigen. Nur zu!... In der Einbildung müssen wir das
               Furchtbare durchmachen, das uns die Wirklichkeit erspart – das ist der Tribut, den
               der Glückliche dem allgemeinen Menschenelend bezahlt ... Und, daß er reichlich
               bezahle, dafür sorgen die eigenen, in dem Geschäft, das ich betreibe, bis zum
               Zerreißen gespannten Nerven, und die Bemerkungen der süßen Neider, oder die
               Ratschläge der weisen Freunde. Auf dem Wege hierher bin ich dem weisesten von allen
               begegnet ... Was der nicht alles wußte, nicht alles kommen sah! Wie der so
               eindringlich bat, als hänge sein eigenes Heil davon ab: Gönne dir Ruhe! Sündige nicht
               auf dein Talent – du brauchst Sammlung, Erholung ... Wohl brauch ich sie, aber sie
               mir gönnen heißt abtreten, anderen Platz machen ... O nein, ich weiche nicht, ich
               bleibe und fühle Nerv und Stärke genug in mir, der ganzen heranwachsenden
               Epigonengeneration standzuhalten ... Ich traue mir's zu, sie alle zu überdauern,
               diese altklugen Kinder mit ihrem riesigen Wollen und ihrem zwerghaften Können ...
               Aber ich ermüde Sie mit diesen literarischen Miseren ... Lassen Sie uns von
               angenehmeren Dingen reden ...«</p>
            <p>Er gab dem Gespräch eine andere Wendung, er bemühte sich, die frühere Heiterkeit
               wiederzugewinnen. Allein es war vergeblich. Endlich erhob er sich und nahm Abschied.
               Sehr bald, so bald, als es ihm nur irgend möglich sei, wollte er mit seiner Frau
               wiederkehren, die er im voraus der Freundschaft und Güte Lottis empfahl.</p>
            <p>»Wie kommt er dir vor?« sprach Gottfried zu Lotti, als sie wieder allein waren.</p>
            <p>Sie sah an ihm vorüber durch das Fenster und antwortete zögernd: »Wie dir.«</p>
            <p>»Schad um ihn.«</p>
            <p>
               <pb/> »Ja, traurig.«</p>
            <p>Wenige Tage darauf schrieb Frau von Halwig an Lotti einen zierlichen kleinen Brief.
               Sie war im höchsten Grade ungeduldig, Fräulein Feßler kennenzulernen. Sie forderte
               ihren Anteil an der Freude, die ihrem Manne durch das Wiederfinden seiner
               Jugendfreundin beschert worden war. Es machte sie wirklich trostlos, dem Zug ihres
               Herzens nicht folgen und statt dieser in Eile hingeworfener und schlecht
               geschriebener Zeilen selbst bei Fräulein Feßler erscheinen zu können; aber ein
               Unwohlsein und die Unerbittlichkeit des Arztes machten das unmöglich. Ja, wenn
               Fräulein Feßler großmütig sein und eine arme, an das Zimmer gefesselte Kranke mit
               ihrem Besuche beehren wollte, wie glücklich würde diese sein ... Auf ein solches
               unverdientes Entgegenkommen wagte freilich diejenige nicht zu hoffen, die sich mit
               herzlichster und wärmster Verehrung Lottis ergebenste Agathe Halwig nannte.</p>
            <p>Die Empfängerin dieses Schreibens las und las es wieder, und ein Gefühl von
               entzückter Beschämung bemächtigte sich ihrer. Es stieg ihr heiß in die Wangen, sie
               meinte plötzlich tief in der Schuld der jungen Frau zu stehen, deren sie bisher
               entweder gar nicht, oder wenn – ohne das geringste Wohlwollen gedacht und die ihr
               jetzt so liebenswürdig nahte, mit solcher Bescheidenheit, ja man konnte sagen, mit
               kindlicher Ehrfurcht ... Sie wollte sofort schriftlich antworten, besann sich aber
               eines andern. Nein, mit ihrer schwerfälligen und altmodischen Schrift dürfte sie
               nicht ausrücken, der Besitzerin der schönsten »grande anglaise« gegenüber, die Lotti
               jemals gesehen hatte. So beschloß sie denn, eine mündliche Antwort zu geben, und trat
               in das Vorzimmer, um dieselbe dem wartenden Boten aufzutragen.</p>
            <p>An der offenen Tür der Küche lehnte nachlässig, mit gekreuzten Armen und Beinen, ein
               Mittelding zwischen Groom und Lakai, ein untersetztes, glotzäugiges Bürschchen im
               grünen Leibrock mit gelben Wappenknöpfen, eine blanke, goldbetreßte Tellerkappe
               zwischen den Fingern. Von der Höhe seines herrlichen Selbstbewußtseins herab
               beobachtete er das Walten Agnesens in ihrem kleinen Bereiche. Er veränderte seine
               lümmelhafte Haltung nur wenig, als Lotti rasch und in großer, freudiger Aufregung auf
               ihn zukam und ihn bat, seiner Gebieterin zu melden, sie gedenke heute noch bei
               derselben vorzusprechen.</p>
            <p>»Heute nicht«, versetzte das Bürschchen und lächelte mit dem ganzen impertinenten
               Gesicht. »Morgen lassen die Frau Baronin bitten, morgen um ein Uhr.«</p>
            <p>
               <pb/> »Morgen? – Gut denn, morgen.«</p>
            <p>Es schien Lotti ein wenig befremdlich, daß die junge Frau, die nicht den Mut gehabt,
               sie um ihren Besuch zu bitten, doch mit Sicherheit auf ihn gerechnet haben sollte;
               aber sie machte sich nicht lange darüber Gedanken. Sie kehrte wieder zu ihrem lieben,
               Auge und Herz gewinnenden Brief zurück. Da lag er, sorgfältig gefaltet in seinem
               schimmernden Kuvert, und duftete köstlich nach Ylang-Ylang. Von neuem erquickte sich
               Lotti an seinem Anblick. Nein, es gab nichts Gutes und Schönes, das man ihr nicht
               zutrauen müßte, die ihn geschrieben. Lotti drückte ihn an ihre Wange, hielt ihn
               zärtlich in ihren flachen Händen und legte ihn endlich in das Kästlein, in welchem
               sie ihre teuersten Erinnerungen bewahrte: das Miniaturbild ihrer Mutter, Andenken an
               den Vater, Briefe, die Gottfried aus der Fremde gesandt, die Eheringe ihrer Eltern,
               ihren eigenen Verlobungsring.</p>
            <p>Aber aus diesem Reliquienschreine zog sie ihn am nächsten Morgen wieder hervor, um
               ihn Gottfried mitzuteilen.</p>
            <p>»Lies!« rief sie, als er erschien, und hielt ihm das Blatt entgegen. Er gehorchte,
               nachdem er zuerst nach der Unterschrift gesehen und ein verwundertes »Oho!«
               ausgestoßen hatte. Seine Miene blieb ganz gleichgültig.</p>
            <p>»Hast geantwortet?« fragte er, nachdem er zu Ende gekommen.</p>
            <p>»Natürlich! Ich gehe zu ihr.«</p>
            <p>»Das ist beschlossen?« Gottfrieds Ton klang mißbilligend, und er warf das Schreiben
               mit einer Gebärde voll Geringschätzung auf den Tisch.</p>
            <p>»Es ist beschlossen«, entgegnete Lotti ärgerlich.</p>
            <p>Er murmelte einige unverständliche Worte.</p>
            <p>»Was sagst du?«</p>
            <p>»Nichts. – Wenn es schon beschlossen ist, nichts.«</p>
            <p>»Und der Brief gefällt dir nicht? Freut dich nicht?«</p>
            <p>»Mich freut nur die Freiherrnkrone auf dem Papier. Seit wann ist der Halwig
               baronisiert worden?«</p>
            <p>»Gottfried!« rief Lotti, »es ist deiner ganz unwürdig, so kleinlich zu sein.«</p>
            <p>»Ist das kleinlich?« sagte er, nicht ohne einige Beschämung.</p>
            <p>»Ungeheuer! So ungeheuer, als etwas Kleines nur irgend sein kann.«</p>
            <p>Er lachte und war wieder der gute, liebe Gottfried, der »beste Mensch«. Er konnte
               übrigens nur einige Augenblicke verweilen, <pb/> es gab sehr viel zu tun. Das
               neuerrichtete Geschäft ließ sich vortrefflich an, und doch wollte er nicht so ganz
               Kaufmann werden, daß er am Ende seine Uhrmacherei darüber vernachlässigte.
               Fortschritte meinte er freilich unter den jetzigen Umständen nicht mehr machen zu
               können, aber verlernen wollte er nichts, und schon das forderte ein ganz knappes
               Wirtschaften mit der Zeit.</p>
            <p>Lotti hatte seiner raschen Auseinandersetzung herzlich zugestimmt. »Du bist recht
               zufrieden?« fragte sie plötzlich.</p>
            <p>»Recht zufrieden«, wiederholte er, vermied aber dabei, dem freundlich forschenden
               Blick zu begegnen, den sie auf ihn heftete.</p>
            <p>Gottfried hatte das Zimmer kaum verlassen, als Agnes mit der Meldung erschien, Herr
               von Halwig sei da und wünsche das Fräulein zu sprechen.</p>
            <p>»Es muß ihm etwas sein«, flüsterte die Alte, und ihr vertrocknetes Gesicht geriet in
               das blitzende Zucken, das bis zum Äußersten gespannte Neugier auf demselben
               hervorzurufen pflegte. »Was ihm wohl sein mag?«</p>
            <p>»Laß ihn doch kommen!« rief Lotti, und schon, nach einem leichten Pochen an der Tür,
               trat Halwig so eilig ein, wie die alte Agnes sich langsam und zögernd entfernte.</p>
            <p>»Entschuldigen Sie die frühe Stunde, ich werde Sie nicht lange stören«, sprach er,
               »ich bin nur da, um Ihnen für Ihre Güte gegen meine Frau zu danken und um Ihnen zu
               sagen, wie sehr leid es mir tut, bei Ihrer ersten Begegnung mit Agathe nicht
               gegenwärtig sein zu können ... Nein, nein!« fügte er ablehnend hinzu, da ihm Lotti
               einen Sessel anwies, »ich setze mich nicht, ich bleibe, mit Ihrer Erlaubnis, hier an
               dem Platze Gottfrieds stehen, Ihnen gegenüber, Fräulein Lotti ...«</p>
            <p>Er sprach hastig und abgebrochen, mit sichtbarer Mühe, die raschen Atemzüge zu
               verbergen, die seine Brust ängstlich beklemmend hoben.</p>
            <p>»Was fehlt Ihnen, Halwig?« fragte Lotti und trat an seine Seite, »Sie sehen
               schrecklich aufgeregt und übermüdet aus.«</p>
            <p>»Die natürliche und völlig unschädliche Folge einiger am Schreibtisch durchwachten
               Nächte ... das geht vorüber ... Sehen Sie mich nur recht an – nur recht tief, nur
               recht lang, mit Ihren milden, frommen, friedlichen Augen – es tut mir wohl und
               beruhigt mich, und ich brauche Ruhe zu dem schweren Gang, den ich heute zu machen
               habe ...« Er hielt inne, und Lotti sagte nach kurzem Schweigen sanft und
               eindringlich: »Fahren Sie fort, schenken Sie mir Ihr ganzes Vertrauen ... <pb/> Sie
               wissen, Sie müssen sich noch erinnern, wie großen Wert ich auf Ihr Vertrauen lege.
               Darin, lieber Freund, habe ich mich nicht verändert.«</p>
            <p>»Ja, ja! fordern Sie Vertrauen von mir, lehren Sie mich wieder Vertrauen haben«, rief
               er, »ich habe das inmitten der Mißgunst, die mich umgibt, verlernt.«</p>
            <p>»Halwig, diese Mißgunst – besteht sie nicht vielleicht einzig und allein in Ihren
               selbstquälerischen Einbildungen?... Ich frage nur –« beeilte sie sich entschuldigend
               einzuwerfen, als er im Begriffe schien, heftig aufzufahren. »Weisen Sie mich zurecht,
               wenn ich irre ... Halwig – Sie haben neulich von jemand gesprochen, der Ihnen riet,
               sich Ruhe zu gönnen – dem stimm ich bei, sein Rat war gut.«</p>
            <p>»Er wäre gut, wenn sich ein Zeichen des Überreizes, des Verfalls in meinen letzten
               Arbeiten finden ließe ... Das läßt sich darin nicht finden!... Mit jedem Werke,
               welches ich in die Welt sende, wächst meine Popularität, es gibt keine Zeitschrift,
               kein Journal, das nicht um meine Mitarbeiterschaft buhlt; wenig Autoren dürfen sich
               rühmen, soviel gelesen zu werden wie ich. – In faden Harmlosigkeiten freilich darf
               ich mich dabei nicht ergehen, auf einige Verblüffung läuft es immer hinaus – dem
               Geschmack der Zeit muß man Konzessionen machen ... man muß ... Welcher Künstler ist
               groß geworden und hat das nicht getan?... Lesen Sie, lesen Sie doch einmal eines
               meiner Bücher und sagen Sie dann, ob ich mich, wie der schöne Ausdruck lautet,
               ›ausgeschrieben‹ habe? Ob ich verwässere und verflache?«</p>
            <p>Er stieß ein kurzes Gelächter aus und versank in Gedanken, aus denen ihn Lotti mit
               den Worten weckte: »Sie sprachen von einem unangenehmen Gang, den Sie zu machen haben
               ...«</p>
            <p>»Unangenehm ist ein milder Ausdruck. Abscheulich, gräßlich soll es heißen ... Ich
               will Ihnen sagen, was ich zu tun habe: einem Menschen gute Worte geben, dem ich am
               liebsten einen Fußtritt gäbe ... aber ich stehe in seiner Schuld, und mir bleibt
               nichts übrig, als –« die Augen funkelten ihm vor Zorn, und er warf die Lippen
               verächtlich auf –, »als mich vor ihm zu demütigen.«</p>
            <p>»Eine – eine Geldschuld?« fragte Lotti zaghaft.</p>
            <p>»Nein – ja – wie man will ... Ich habe mich herbeigelassen, eine Vorauszahlung von
               ihm anzunehmen auf einen Roman, der im Feuilleton seiner Zeitschrift erscheinen soll
               ... und kann dieser Verpflichtung nicht nachkommen ... es ist mir unmöglich, trotz
               all meiner Arbeitskraft, all meines Fleißes. Heute sollte <pb/> ich meinen ersten
               Band abliefern, und heute muß ich das Geständnis ablegen, daß er noch nicht begonnen
               ist – muß um Zeit bitten, um Geduld – -«</p>
            <p>»Wär's nicht besser, den peinlichen Vertrag ganz zu lösen, Halwig?« sprach Lotti.</p>
            <p>»Das kann ich nicht –«</p>
            <p>»Wenn Sie ihm die erhaltene Summe zurückerstatten würden ...«</p>
            <p>»Das kann ich nicht!« wiederholte er übereilt und verbesserte sich sogleich: »Darauf
               ginge er nicht ein – der Seelenverkäufer läßt mich gewiß nicht los ... Aber – darf
               ich's denn verantworten, daß ich Sie zu langweilen komme mit dem Berichte dieser
               Jämmerlichkeiten, die Ihrem Gesichtskreise so fern liegen, so tief unter Ihnen
               stehen?«</p>
            <p>»Diese Frage, Halwig, die können Sie allerdings nicht verantworten«, sprach Lotti.
               »Mir liegt nichts fern, was Ihnen Unruhe und Pein zu verschaffen vermag. Vergessen
               Sie das nie und nimmermehr.«</p>
            <p>Er fuhr mit der Hand über seine Stirn. »Ich habe es nicht vergessen ... Sie sehen ja
               ... Von jeher waren Sie bestimmt, mir Trost und Segen zu sein ... von jeher war ich
               bestimmt, Sie zu quälen ... Das Schicksal erfüllt sich ... Leben Sie wohl!...« rief
               er, wandte sich plötzlich und schritt dem Ausgange zu. Mit einem Male blieb er jedoch
               stehen. Seine Augen hatten sich fest und starr auf ein kleines Bild gerichtet, das an
               der Wand über dem Arbeitstische hing. Das wohlgetroffene Bild Meister Feßlers.</p>
            <p>»Ihr Vater ... Ihr Vater, das war ein Mann! Er hatte alles vom Künstler, nur nicht
               die Selbstsucht, nur nicht den Ehrgeiz. Er kannte die Affenliebe für seine Produkte
               nicht, und nicht die blinde Freude an dem Geschaffenen, sondern nur die große Freude
               an seinem Schaffen ... Er trieb sein Handwerk wie eine Kunst. Wir – treiben unsere
               Kunst wie ein Handwerk«, sprach er dumpf und schmerzlich und verließ das Zimmer.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>9</head>
            <p>»Wohin geht denn unser Fräulein in solchem Staat?« sprach das Schneiderlein im
               vierten Stock des Nachbarhauses.</p>
            <p>»Macht gewiß Visiten«, meinte Leopoldine und beugte sich recht weit aus dem Fenster,
               um Lotti nachzublicken, die soeben über den Platz schritt.</p>
            <p>
               <pb/> Der Alte folgte dem Beispiel seiner Tochter und rief in Begeisterung: »Schau,
               schau! Es gibt doch nichts Schöneres als ein schwarzes Seidenkleid ... Aber Falten
               muß es haben, muß sich so gewiß ausbreiten – das ist anständig, das ist elegant!«</p>
            <p>»Nein, elegant ist es just nicht!« erwiderte Leopoldine, ihr kleines, breites Näschen
               rümpfend.</p>
            <p>»Nicht? Kannst du dir das Fräulein denken in so einer modernen Ofenröhre, wie du da
               hast?« rief der Schneider, indem er verächtlich auf das enge Kleid deutete, das seine
               Tochter trug.</p>
            <p>»Sie nicht – sie freilich nicht –«</p>
            <p>»Freilich nicht!« spottete der Vater ihr nach, »und hätte doch eher als tausend
               Jüngere die Gestalt dazu, ist ja gewachsen wie eine Tanne.«</p>
            <p>»Nein, nein, sie soll nur bei ihren alten Moden bleiben, ihr steht's, ein anderes
               dürft's nicht tragen.«</p>
            <p>»Und warum nicht? Weil es praktisch ist? Weil es geschmackvoll ist?« polterte der
               Alte, und der Zank zwischen den beiden entbrannte.</p>
            <p>»Sagt, was Ihr wollt!« platzte das Mädchen plötzlich heraus, »wenn Ihr einmal tot
               seid, halte ich mir doch ein französisches Modejournal!«</p>
            <p>»Dann kannst du's tun«, schrie der Vater gereizt, aber nicht gekränkt durch diese
               brutale Äußerung.</p>
            <p>Seine Tochter biß sich auf die Lippen, aus ihren dunkeln Augen schoß ein Strahl
               innigster Liebe: »Deswegen braucht Ihr noch nicht zu sterben«, sprach sie.</p>
            <p>»Fällt mir auch gar nicht ein.«</p>
            <p>Und sie gingen an die Beendigung eines höchst unmodern gestreiften Sommerkleides.</p>
            <p>Im gegenüberstehenden Hause hatten die Horatier im Fenster gelegen und Lotti, als sie
               vorüberkam, mit lautem Jubelgeschrei begrüßt. Auch die weiße Katze hatte ihr vom
               Dache herunter nachgeschaut und dabei ein derart gescheites Gesicht geschnitten, als
               ob sie allerlei interessante Dinge wüßte, von denen andere sterbliche Wesen niemals
               etwas erfahren.</p>
            <p>Lotti aber schritt dahin, erfüllt von den verschiedenartigsten und dennoch so gleich
               mächtigen Empfindungen, daß sie nicht vermocht hätte zu sagen, welche die
               vorherrschende sei. Vielleicht war es ein geheimer Tatendrang – der Wunsch, Einfluß
               auf die Frau Halwigs zu gewinnen, und die Hoffnung, wenn das gelang, durch sie dem
               Selbstzerstörungswerk Einhalt zu <pb/> tun, in dem der Dichter begriffen war. Sollte
               jene aber nichts wissen von seinen schweren Seelenkämpfen? Sollte sie, wenn er auch
               schweigt – nichts davon erraten haben? Ist es nicht offenbarer Unverstand, sich
               einzubilden, daß eine Fremde kommen müsse, um der Gattin die Augen zu öffnen? Und
               dennoch – dennoch – trotz aller Einwendungen ihres Verstandes blieb Lotti von einer
               Ahnung durchdrungen, für die ihr jeder Grund, jeder Anhaltspunkt fehlte, der Ahnung:
               die Frau, die er liebt, weiß nichts von seinem inneren Leben.</p>
            <p>Lotti war im neuen Stadtteil vor dem neuen Hause angekommen, das Halwig bewohnte.
               Nett wie ein Schächtelchen stand es da; alles darin frisch und blank und fast
               blendend vor Glanz und Farbenpracht, alles geschmackvoll und schön: die Malereien an
               den Wänden und am kuppelartigen Gewölbe des Stiegenhauses, die vergoldete Rampe, die
               schneeweißen Treppenstufen. Die einfache Lotti, die Freundin des Alten, sah sich um
               in all der bunten, jungen Herrlichkeit und meinte im stillen, das Neue könne einem
               doch auch gefallen.</p>
            <p>Sie bemühte sich, den Außendingen recht viel Aufmerksamkeit zu schenken, sie hoffte
               sich dadurch von der seltsamen Beklemmung zu befreien, die sich ihrer bemächtigt
               hatte. Doch half es wenig, und Lottis Herz pochte fast laut, als sie das erste
               Geschoß erreicht hatte und den Drücker neben einer hohen, hübsch stilisierten Tür
               berührte, die sich nach wenig Augenblicken vor ihr erschloß. Derselbe Diener, der
               gestern das Billett Frau von Halwigs überbracht, starrte Lotti mit derselben
               dummdreisten Miene an, forderte sie jedoch auf einzutreten.</p>
            <p>Er schritt ihr voran durch ein getäfeltes Speisezimmer. Majoliken und Zinnschüsseln,
               Bierkrüge, Becher und Kelche auf dem Büfett, geschnitzte Stühle, schwerfällige Tische
               und Schränke: altdeutsch. Durch einen kleinen Salon mit hellgelben Figuren und
               blumenreichen Tapeten, Pagoden, Vasen, Lüster, Armleuchtern aus Porzellan, zahllosen
               Kästchen aus vieux laque: chinesisch. An der dritten Tür blieb der Bediente stehen,
               öffnete sie und rief laut: »Fräulein von Feßler«, und gab der von ihm unversehens
               Geadelten einen feierlichen Wink.</p>
            <p>Lotti trat in ein großes, freundliches Gemach, in dessen Mitte auf einer mit
               lichtblauem Atlas überzogenen Chaiselongue eine junge Dame lag.</p>
            <p>»Wie schön von Ihnen«, sprach diese und richtete sich, wie es schien nicht ohne
               Anstrengung, mit dem Oberkörper auf. Eine kleine hilflose Kinderhand streckte sich
               aus der Flut von <pb/> Spitzen, welche die Ärmel des weißen Schlafrocks umgaben, der
               Besucherin entgegen.</p>
            <p>»Wie schön von Ihnen, daß Sie kommen ... aber ich hab's gewußt, ich habe wirklich auf
               die Erfüllung meiner Bitte gezählt ...«</p>
            <p>»Sie sehen wie recht Sie gehabt ...«</p>
            <p>»Wenn sie so ist, wie ich glaube, dacht ich mir, als ich meinen Brief fortschickte,
               kommt sie. sogleich – und Sie wollten ja auch sogleich kommen?«</p>
            <p>»Gewiß.«</p>
            <p>»Gestern konnt ich Sie aber nicht sehen – ich war zu leidend –«</p>
            <p>»Das hörte ich mit Bedauern«, erwiderte Lotti teilnehmend, aber auch erstaunt.
               Leidend, dieses schöne, blühende Geschöpf mit den rosig angehauchten Wangen, den
               frischen, schwellenden Lippen?</p>
            <p>»Und – was fehlt Ihnen?«</p>
            <p>»Ich bin sehr, sehr nervenkrank. Hermann weiß nichts davon, man darf es ihm auch
               nicht sagen; aber mein Arzt ist um mich besorgt«, versicherte Agathe mit
               einschmeichelnder, klagender, um Mitleid bittender Stimme.</p>
            <p>Sie verschönerte sich noch im Sprechen, ihren Mund umspielte dabei ein so lieblicher
               Zug, ein so kluger und unschuldiger Ausdruck, daß Lotti dachte: Dich müßte ein Tauber
               beredsam finden!</p>
            <p>Die Gesichtsbildung der jungen Frau erinnerte an die der Cäcilie von Albano, deren
               Bild Kestner seinen römischen Studien vorangestellt hat. Ihre reichen dunklen Haare
               waren zurückgekämmt und in einem schweren Knoten am Hinterhaupte zusammengehalten.
               Sie schien groß; die edlen Formen ihrer vollen und schlanken Gestalt zeichneten sich
               deutlich unter dem weichen, anschmiegenden Stoff des langen, weit über die Füße
               reichenden Gewandes, in das sie sich, wie frierend, hüllte.</p>
            <p>Lotti stand vor ihr und staunte sie mit jener reinen, fast demütigen Bewunderung an,
               die gute und warmherzige Menschen gerade den Vorzügen gegenüber, die ihnen selbst
               versagt geblieben sind, am lebhaftesten empfinden.</p>
            <p>Diese Frau, wie war sie schön! und wie malerisch, und wie eigentümlich war ihre ganze
               Umgebung! Das Gemach glich einem Wintergarten, von Blütenduft und Sonnenschein
               durchtränkt.</p>
            <p>In den Vertiefungen der vier hohen, im rechten Winkel aufeinanderstehenden Fenster
               prangten dichte, üppige Gruppen <pb/> der seltensten Blumen. In einer Ecke breitete
               eine riesige Fächerpalme ihre zackigen Blätter aus, in der anderen wiegten sich in
               den Ringen ihrer vergoldeten Käfige ein Arras mit kühnem Schopf und ein blauer
               Papagei. Eine zierliche Voliere beherbergte ein Dutzend brasilianischer Vögelchen mit
               schimmerndem Gefieder. In einem Aquarium schwammen Gold- und Silberfische, hockten
               langweilige Schildkröten, und aus den Spalten des kleinen künstlichen Felsens, der
               sich in der Mitte desselben erhob, guckten grüne Eidechsen und gelb gefleckte
               Salamander mit scheuer Neugier hervor. Zu Füßen der Herrin lag ein weißes Hündchen,
               dessen Stirnhaare höchst kokett mit einer blauen Schleife zusammengebunden waren.
               Einige Schritte von ihm befand sich seine Villa, ein Zelt aus demselben blauen
               Seidenstoff, aus dem die Tür- und Fenstervorhänge bestanden. Mit diesen stimmte nur
               das Rubebett überein. Alle übrigen Möbel schienen je ein Muster von ganz
               verschiedenen Gattungen. Persische, indische, türkische Stoffe und Stickereien
               schmückten reich geschnitzte oder eingelegte Gestelle, prangten auf den Kissen, waren
               über die Tische gebreitet. Das Zimmer war überfüllt, drei Dinge jedoch hätte man
               darin vergeblich gesucht: ein Gemälde, ein Buch und – eine weibliche Handarbeit.
               Dagegen waren mehrere Etageren vorhanden, ganz bedeckt mit Rauch- und Reitrequisiten.
               Zigarettenvorräte hoch aufgespeichert, abenteuerlich geformte Pfeifchen, kleine
               Tschibuks mit kostbaren, edelsteingeschmückten Mundstücken, Reitpeitschen und
               Reitstöcke, köstlich damaszierte Pistolen, mit Schaft aus Elfenbein, daneben in einem
               Futteral ein goldener Sporn.</p>
            <p>Die Besitzerin all dieser Herrlichkeiten sah voll Vergnügen das Interesse, das Lotti
               denselben schenkte.</p>
            <p>Es gefällt dir bei mir! sagten ihre großen langbewimperten Augen, dunkelbraun wie der
               Flügel des Trauermantels, und mit denselben schwimmenden spielenden Lichtern ...</p>
            <p>»Nehmen Sie doch einen Fauteuil – nicht den, der ist unbequem, den andern – dort! So
               ist's recht. Und jetzt setzen Sie sich hierher – mir gegenüber, und lassen Sie uns
               schwatzen, liebes Fräulein.«</p>
            <p>Sie neigte den Kopf ein wenig zur Seite und sah vor sich nieder.</p>
            <p>»Ich muß Ihnen sagen – ich war gestern nicht nur ungewöhnlich leidend – leg dich,
               Gipsy«, unterbrach sie sich, um zu ihrem Hündchen zu sprechen, das sich auf den
               Hinterpfoten <pb/> aufgerichtet hatte und die herabhängende Hand seiner Herrin mit
               ungestümer Zärtlichkeit leckte. Gipsy gehorchte.</p>
            <p>»Ich muß Ihnen sagen«, begann Agathe wieder, »ich war nicht nur leidend, sondern auch
               ...« sie zögerte ein Weilchen, »sondern auch sehr bekümmert.«</p>
            <p>»Um Ihren Mann?« fragte Lotti hastig.</p>
            <p>»Ach – nein ...« lautete die Antwort, in der eine unaussprechliche Verwunderung lag,
               »ach nein, der macht mir keinen Kummer, der macht mir nur Freude und Ehre.«</p>
            <p>»Sie sind also stolz auf ihn – auf seinen Ruf, auf seinen Namen?«</p>
            <p>»Seinen Namen?... nun – die Halwigs sind gut, viel besser, als man in meiner Familie
               zugeben will ... Aber gerade stolz brauche ich ...«</p>
            <p>»Ich meine seinen Namen als Schriftsteller«, fiel Lotti ein. Sie lächelte über dieses
               seltsame Mißverstehen und dachte: Ein Kind – das ist ja ein Kind.</p>
            <p>»Freilich, natürlich, auf den bin ich stolz«, entgegnete Agathe, »man sagt«, fügte
               sie halb nachlässig, halb altklug hinzu, »daß ich Ursache dazu habe, und ich glaube
               es ... Wenn Sie wüßten, wie seine Schriften honoriert werden, mit welchen Summen, Sie
               würden staunen!«</p>
            <p>»So?« sprach Lotti; und nach einer Pause noch einmal: »So?« – und dann stellte sie,
               mit viel weniger Zuversicht, eine zweite Frage. Sie erkundigte sich nach dem Anteil,
               den die Frau des Poeten an seiner künstlerischen Tätigkeit nehme, und war im voraus
               von der Wärme und Größe desselben überzeugt.</p>
            <p>Darin hatte sie auch vollkommen recht. Agathe wußte alles, was in der Schreibstube
               ihres Mannes vorging; sie kannte zum Beispiel den Namen des Buches, das er eben unter
               der Feder hatte. Sie freute sich schon jetzt auf den begeisterten Brief, den der
               Verleger darüber schreiben werde. Sie würde »alle die Sachen« auch recht gern lesen,
               allein – der Doktor, dieser Tyrann – erlaubt es durchaus nicht, untersagt ihr
               durchaus jede Anstrengung ihrer Augen. Und sie fühlt leider, daß er weise daran tut,
               denn ihre Augen wer den mit jedem Tage schwächer. Das kommt vom Aufenthalt in der
               staubigen Stadt. Agathe müßte aufs Land, und bald, sonst wird sie noch einmal blind
               wie ihre Großmutter, die auch im zweiundzwanzigsten Jahre ...</p>
            <p>»Perro! Perro! Perroquet!« rief sie plötzlich dem Papagei zu, der sich von Anfang an
               in das Gespräch gemischt hatte und dessen Geschrei immer gellender wurde. »Der Vogel
               ist unerträglich!« <pb/> Sie wand sich auf ihrem Ruhebett und preßte den Kopf in die
               Kissen. »O Fräulein, erbarmen Sie sich, haben Sie doch die Güte, den Schal dort,
               sehen Sie – den dort – über den Käfig dieses Untiers zu werfen.«</p>
            <p>»Danke, danke!« sprach sie, nachdem Lotti ihrem Wunsche nachgekommen war und
               Perroquet, plötzlich in Dunkelheit versetzt, still geworden. »Und jetzt kommen Sie,
               geben Sie mir Ihre Hand. Aber ohne Handschuh.«</p>
            <p>Rasch und geschickt streifte sie selbst den Handschuh herab und hielt die
               unwillkürlich widerstrebenden Finger Lottis mit einer Kraft fest, die man ihr niemals
               zugetraut hätte.</p>
            <p>»Diese Hand hat mein Hermann oft geküßt«, sprach sie, »ich weiß es ... bin aber nicht
               eifersüchtig – da haben Sie den Beweis ...«</p>
            <p>Sie hatte sich vorgebeugt und drückte nun ihre Lippen auf Lottis Hand. Sie tat es mit
               einer gewissen trotzigen Innigkeit, mit einer Gewalt, der sich Lotti nicht zu
               entziehen vermochte, so gern sie es getan hätte. Diese Huldigung war ihr qualvoll,
               sie meinte sich noch nie im Leben so beschämt gefühlt zu haben.</p>
            <p>»Ich habe Sie lieb!« sagte die junge Frau und warf mit der anmutigsten Bewegung den
               Kopf in den Nacken, »und wünsche, daß auch Sie mich liebgewinnen und daß auch Sie es
               mir beweisen.«</p>
            <p>»Und wie könnte ich das?«</p>
            <p>»Wenn ich es Ihnen sage, wollen Sie es dann tun ... Wollen Sie es tun?« wiederholte
               sie und stieß, nachdem sie eine bejahende Versicherung erhalten hatte, einen leisen
               Schrei des Jubels aus. Wenn Lotti ihr half, dann war geholfen.</p>
            <p>Und jetzt setzte sie dasjenige, um das es sich handelte, klar, deutlich, ohne die
               geringsten Umschweife auseinander.</p>
            <p>Sie hatte einen liebenswürdigen, großmütigen, herrlichen Vater; allein – das war sein
               Unglück – leichtsinnig wie ein Leutnant, dieser arme Papa! – Und die Mama, die ein
               Engel ist, und die beiden jungen Brüder, die Kadetten sind bei der Kavallerie, die
               haben auch alles andere eher erfunden als die Sparsamkeit. Kein Wunder, wenn es
               Verlegenheiten ohne Ende gibt. Aus den größten hat bisher regelmäßig der ältere
               Bruder Papas geholfen, der vor fünfzehn Jahren eine unermeßlich reiche
               Fabrikantentochter aus Liverpool geheiratet und England seitdem nicht mehr verlassen
               hat. Die Ehe ist kinderlos geblieben, und seit langer Zeit bestehen der Onkel und die
               englische Tante darauf, daß Agathens Eltern, womöglich auch<pb/> deren Söhne, zu
               ihnen kommen, sich ganz bei ihnen etablieren, nur eine Familie mit ihnen bilden
               möchten. Das soll auch geschehen, der Entschluß ist gefaßt, der Tag der Abreise schon
               festgesetzt. Allein, der sonst so vernünftige Onkel will nicht begreifen, daß Papa
               nicht fort kann, ohne einige Zahlungen beglichen zu haben, die wirklich dringend sind
               ... Ehrenschulden an Leute, denen man nicht sagen mag: Warten Sie ... die höchstens
               denken dürften, man habe nur augenblicklich die Kleinigkeit vergessen ... Ein Mann
               wie Papa! – Oh, wenn Lotti ihn kennen würde!... Und, mit einem Wort, es steht so:
               Papa besitzt ein kleines Gut, sechs Stunden von der Stadt, in der reizendsten Gegend.
               Unvergleichlicher Reitboden! Es war immer Agathens Lieblingsaufenthalt. Das müßte
               verkauft werden – gleich, gleich – ohne Verzug und nicht unter seinem Wert. Der Erlös
               desselben deckt alle Differenzen, und leichten Herzens verlassen Papa und Mama die
               Heimat, und erhobenen Hauptes treten sie vor die fremde Schwägerin. Ihnen ist die
               Demütigung erspart, die gräßliche, mit einer Bitte auf den Lippen in dem Hause zu
               erscheinen, das sich ihnen gastfreundlich erschließt ... Genug, das Gütchen muß
               verkauft werden, und der Käufer muß – Hermann sein, und Lotti, die er so
               unaussprechlich verehrt, deren Meinung ihm von höchster Wichtigkeit ist, muß ihn dazu
               bewegen ... Will sie es tun? sie will, sie hat es versprochen, sie darf jetzt nicht
               nein sagen. Sie wird ihren Einfluß geltend machen ...</p>
            <p>»Sie wollen, Sie werden, Fräulein – nicht wahr? und bald – und heute noch?«</p>
            <p>Agathens Blicke hingen an den Lippen der Schweigenden: »Antworten Sie mir – reden
               Sie!«</p>
            <p>»Was soll ich sagen?« sprach Lotti in peinlicher Verwirrung. »Ich weiß nicht, ob man
               das von ihm verlangen darf – ob ihm die Mittel zu Gebote stehen ...« Sie stockte, sie
               sah Halwig vor sich, wie er am nämlichen Morgen zu ihr gekommen war, alle Zeichen
               verzweiflungsvoller Pein und tiefster Erschöpfung in seinen Zügen.</p>
            <p>»Die Mittel?« rief die junge Frau – »er ist so reich, als er sein will. Die Summe,
               die er braucht, um meinen allerhöchsten und innigsten Wunsch zu erfüllen und um meine
               Eltern aus der unangenehmsten Lage zu befreien – die Summe bietet sein Verleger ihm
               an ... Er braucht nur einen Kontrakt zu unterschreiben, in dem er sich verpflichtet
               ... ich kann nicht sagen, wie viele Bände zu liefern in einer bestimmten Zeit ... und
               <pb/> denken Sie! statt freudig auf den Vorschlag einzugehen, zögert er – kann zu
               keinem Entschluß kommen, ich –« eine plötzlich aufsteigende Röte, wie eine
               beschämende Erinnerung sie erweckt, bedeckt ihr Angesicht, »ich habe ihn vergeblich
               darum gebeten.«</p>
            <p>»Wie können Sie glauben«, sagte Lotti, »daß er mir etwas zugestehen wird, das er
               Ihnen abschlug?«</p>
            <p>»Er wird! Er hält soviel auf Sie! verehrt Sie so grenzenlos ... Er wird Sie nicht der
               Parteilichkeit anklagen, wie er es mir tut in seiner Eifersucht auf die Meinen ...«
               erwiderte Agathe melancholisch und fügte mit einem tiefen Seufzer hinzu: »Ach, diese
               Eifersucht ist schrecklich bei ihm, ist schon eine fixe Idee ... und so schwer ich
               mich von meinen armen Eltern trenne – ich wünschte wahrlich, sie wären drüben über
               dem Meere, und ich sähe sie nicht mehr, und er hätte nie wieder Gelegenheit, mir
               vorzuwerfen, daß sie mir lieber sind als er ... als er – um den ich sie verlassen
               habe!«</p>
            <p>Was war das für eine kindische und gewiß ungerechte Klage, und dennoch, welches
               Mitleid erregte sie in derjenigen, der sie mit so weicher bezaubernder Stimme, mit so
               großen Tränen in den feuchten, flehenden Augen vorgebracht wurde.</p>
            <p>Und jetzt falteten sich die Hände der schönen Frau: »O Fräulein Lotti ...«</p>
            <p>Da pochte es an der Tür, der Diener erschien und meldete: »Herr von Schweitzer.«</p>
            <p>Agathe schnellte empor.</p>
            <p>»Soll warten, ich lasse bitten. Er kommt zwar sehr ungelegen, der gute Schweitzer«,
               fuhr sie fort, nachdem der Diener sich entfernt hatte, »aber dennoch darf man ihn
               nicht wegschicken. Auch der könnte helfen!... Einen Augenblick, liebstes Fräulein!«
               Sie stand schon auf ihren Füßen. »In so tiefem Negligé will ich mich vor einem
               Herrenbesuche nicht sehen lassen. Empfangen Sie ihn an meiner Stelle; der gute
               Schweitzer, unser Advokat, ein Jugendfreund meines Mannes, bleibt nie lange. Sie aber
               müssen lange bleiben ... Gehen Sie, ich komme Ihnen gleich nach. Ich bitte Sie! ich
               bitte!... Keine Einwendungen!... Sie dürfen nicht fort – wir behalten Sie zu Tische,
               das steht in den Sternen geschrieben, dagegen vermögen Sie nichts.«</p>
            <p>Sie sprach das alles rasch mit ihrer weichsten Stimme und dabei mit einer
               Bestimmtheit, die nicht einmal den Versuch eines Widerstandes aufkommen ließ.</p>
            <p>»Sei es denn!« sagte Lotti und fügte in Gedanken hinzu: <pb/> So laßt uns in einem
               fremden Hause einen fremden Besuch im Namen einer fremden Frau empfangen.</p>
            <p>Mitten in dem chinesischen Boudoir, in das sie eintrat, stand ein Mann von etwa
               vierzig Jahren. Eine gedrungene, untersetzte Gestalt, dunkel, etwas nachlässig
               gekleidet. Ein mächtiger Kopf, mit dichtem, schon ins Graue spielendem bürstenartig
               zugestutztem Haar und ebensolchem, bis auf die Brust reichendem Vollbart, saß auf
               kurzem Halse, von athletisch geformten Schultern stolz getragen. An dem ganzen
               Menschen sprach alles, die Haltung, die Miene, die breite wie in Erz gegossene Stirn,
               die kräftige gerade Nase mit den scharf gezeichneten Nasenflügeln, der streng
               geschlossene Mund, es sprachen die energisch blickenden und tiefliegenden Augen von
               Festigkeit und unbeugsamem Willen.</p>
            <p>Das Befremden, das ihn ergriff, als er statt der erwarteten Hausfrau eine Unbekannte
               ins Zimmer kommen sah, gab sich in seinen Zügen deutlich und mit einem Mißfallen
               kund, das Lotti in Verlegenheit setzte. Sie fand nicht gleich ein erklärendes Wort,
               um derselben ein Ende zu machen, und so standen sie ein Weilchen in höchster
               Unbehaglichkeit voreinander.</p>
            <p>Da öffnete sich ein klein wenig die Tür von Agathens Gemach. Schlank, weiß und
               schmiegsam, preßte sich die junge Frau, die sich in ihrem Morgenkleide vor einem
               Herrenbesuche nicht sehen lassen konnte, in den schmalen Zwischenraum.</p>
            <p>»Lieber Freund«, sprach sie, »das ist Fräulein Feßler! Mehr brauche ich Ihnen nicht
               zu sagen.«</p>
            <p>Sie war verschwunden.</p>
            <p>Derjenige aber, an den sich die Worte gerichtet hatten, starrte die wieder
               geschlossene Tür mit einem so eigentümlich verlangenden und zugleich wütenden Blicke
               an, er hatte, als Agathe sich unerwartet in derselben zeigte, auf ihre
               Lichterscheinung einen so heißen Blick geworfen, einen Blick, so sprühend von
               Leidenschaft und Groll, daß Lotti, die unerfahrene, weltunkundige Lotti, mit
               plötzlichem und bangem Begreifen zusammenschrak. Sie dachte: Was ist das? Hilf Himmel
               – der haßt oder – der liebt sie.</p>
            <pb/>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>10</head>
            <p>»Fräulein Feßler?« sprach er, sah sie durchdringend an und verbeugte sich rasch.
               »Meine Verehrung. Erlauben Sie, daß ich mich Ihnen vorstelle. Ich heiße Schweitzer
               und bin ein Tiroler.« Er lachte, und dabei kamen zwei Reihen Zähne zum Vorschein, so
               weiß und dicht, daß es eine Freude war.</p>
            <p>Lotti und er wechselten einige hergebrachte Redensarten.</p>
            <p>»Ja, ich habe viel von Ihnen gehört«, sagte Schweitzer plötzlich mit verändertem
               Tone, »am meisten vor acht Tagen. Da traf ich Halwig auf dem Wege zu Ihnen. Ein
               erster Besuch – nach vielen Jahren ...«</p>
            <p>»Das waren Sie?« versetzte Lotti. »Sie haben ihm damals einen sehr guten Rat
               gegeben.«</p>
            <p>»Hat er mich verklagt?... Ja, Ja; mein Rat war gut, zu gut, um befolgt zu
               werden.«</p>
            <p>Lotti schwieg, und er fragte: »Haben Sie sein letztes Buch gelesen?«</p>
            <p>»Nein!«</p>
            <p>»Lesen Sie es nie!... oder doch – lesen Sie es, und sagen Sie mir dann, ob ich recht
               habe, ihm zuzurufen: Halt ein!«</p>
            <p>»Sie haben recht; ich brauche, um davon überzeugt zu sein, das Buch nicht zu
               lesen.«</p>
            <p>»Ihnen graut! Sie wissen, was Sie zu erwarten hätten. Gut denn, lesen Sie nicht, aber
               helfen Sie mir. Wirken Sie in meinem Sinne auf ihn ein. Ihr Einfluß ist groß. Ich bin
               dessen innegeworden, als er neulich nach jener Unterredung mit Ihnen heimkehrte, so
               ruhig und vernünftig wie er seit langem nicht mehr gewesen ist.«</p>
            <p>»Was soll ich tun?«</p>
            <p>»Ihn vermögen, der Schriftstellerei für eine Zeitlang Valet zu sagen und eine andere,
               freilich minder einträgliche Beschäftigung, die ich für ihn im Auge habe, zu
               ergreifen.« Er unterbrach sich: »Aber darüber sprechen wir noch ... Jetzt sagen Sie
               mir, warum sehen Sie mich so an?«</p>
            <p>»Ich wundere mich –« erwiderte Lotti, ein wenig außer Fassung gebracht durch diese
               Frage.</p>
            <p>Er ließ sie nicht weitersprechen.</p>
            <p>»Warum?« fiel er ihr ins Wort. »Weil Sie mir glauben? Nun, das geschieht, weil
               zwischen zwei absolut redlichen Menschen eine Freimaurerei besteht.«</p>
            <p>
               <pb/> »Vielleicht – aber seltsam scheint es mir, daß auch Sie meinen Einfluß ...«</p>
            <p>Abermals unterbrach er sie: »Auch ich?... Ganz recht. Ihr Einfluß ist hier bereits
               angerufen worden – freilich im entgegengesetzten Sinne ... von einem schönen Vampyr
               ...«</p>
            <p>Er hielt inne. Die Tür hatte sich geöffnet, und Agathe erschien auf der Schwelle.</p>
            <p>Sie mußte die letzten Worte gehört haben, es war nicht anders möglich; doch suchte
               sie offenbar kein Arg in ihnen, denn sie begrüßte den Sprecher derselben mit
               liebenswürdiger, sogar etwas koketter Freundlichkeit.</p>
            <p>Sie hatte sich Zeit zur Toilette gelassen; diese war aber trotzdem nicht ganz
               beendet. Die Ohrringe fehlten noch und auch das Medaillon, und die Bandschleife am
               Halse, an welche es befestigt werden sollte. Sie hielt das alles in ihren Händen.</p>
            <p>»Nun, lieber Rechtsfreund?« fragte sie, trat an den Pfeilerspiegel und begann eines
               ihrer zarten rosigen Ohrläppchen zu quälen, um ihm den Schmuck einer erbsengroßen
               Perle vom schönsten Orient aufzunötigen. »Wie steht unsere Angelegenheit? – Sie
               bringen eine gute Nachricht, das sehe ich Ihnen an.«</p>
            <p>»Sie sehen schlecht, gnädige Frau«, sagte Schweitzer trocken und blickte streng in
               den Spiegel, aus dem ihr zur Seite geneigtes Gesicht ihn anlächelte.</p>
            <p>»Ist der Brief, den wir erwarten, angekommen?«</p>
            <p>»Er ist nicht angekommen!«</p>
            <p>»Und der Zweck Ihres Besuches, wenn man fragen darf?« Sie wandte sich um und sah
               spöttisch fragend zu ihm nieder, der sich bei ihrem Eintreten erhoben, jetzt aber
               seinen früheren Platz auf einem Fauteuil, Lotti gegenüber, wieder eingenommen hatte.
               »Sie werden mir doch nicht weismachen wollen, daß nichts anderes Sie hierherführt als
               die Sehnsucht nach meinem Anblick?«</p>
            <p>»Oder der Wunsch, Ihnen Langeweile ins Haus zu tragen? – Nein, ich komme aus einem
               andern Grunde.«</p>
            <p>»Bitte ihn auseinanderzusetzen. In Gegenwart dieser teuren Zeugin da ... Ach,
               Fräulein Feßler, seien Sie doch so gütig ...«</p>
            <p>Sie reichte Lotti die beiden Enden des Bandes, das sie durch den Ring des Medaillons
               gezogen hatte, und kniete plötzlich nieder. Lotti beeilte sich, die Schleife über dem
               schlanken Rücken festzuknüpfen, der sich ihr entgegenbeugte, während Schweitzer
               dieser ganzen Prozedur mit stillem Grimm zuzusehen schien.</p>
            <p>
               <pb/> Agathe erhob sich von ihren Knien, um auf ein kleines Kanapee zu gleiten, in
               dessen Kissen sie sich zurücklehnte.</p>
            <p>»Ihren Grund, mein Freund. Reden Sie doch. Sie spannen meine Neugier auf die Folter«,
               sagte sie, und ein maskiertes Gähnen hob ihre Nasenflügel.</p>
            <p>»Ich höre von einem Kontrakt mit einem Buchhändler, den Halwig unterschreiben soll«,
               begann Schweitzer in ruhigem, nachdrücklichem Tone.</p>
            <p>»Daß Sie auch alles hören müssen!« warf Agathe dazwischen.</p>
            <p>»Und will ihn daran hindern«, fuhr Schweitzer fort. »Ich habe den Kontrakt nicht
               gesehen, aber ich weiß, wer ihn ausgestellt hat, und das ist mir genug. Es kann auch
               Ihnen genug sein. Glauben Sie mir, gnädige Frau, Sie sind eine so zärtliche Gattin,
               raten Sie Ihrem Mann, sich doch lieber an einen Sklavenhändler zu verkaufen, er kommt
               dabei weniger zu Schaden.«</p>
            <p>»Sie sind einzig, lieber Freund! Also, nicht gelesen – den Kontrakt? Da komme ich
               doch einmal im Leben in die Gelegenheit, Sie zu belehren. Der Verleger, den Sie
               verabscheuen – der Arme! – fordert zehn Jahre hindurch alljährlich drei Bände ... Ich
               erinnere mich jetzt«, schaltete sie ein, zu Lotti gewendet. »Ist das zuviel?... Für
               Hermann, sage ich Ihnen, ist das nichts ...«</p>
            <p>»Drei Bände!« rief Schweitzer, »und sie brauchen nicht einmal sehr dick zu sein, wenn
               sie nur recht viel Skandal enthalten, nur einige Seiten, auf denen das Unsagbare
               gesagt wird – nur ein einziges Kapitel, das von Dingen handelt ... Dingen – die man
               in Gegenwart verehrter Frauen –« er sah Lotti fest an und neigte den Kopf, »nicht
               nennt.«</p>
            <p>»Da haben Sie den ganzen Schweitzer!« versetzte Agathe mit ihrem hellsten Lachen und
               mit der siegreichen Überlegenheit des Gleichmuts über den aufbrausenden Zorn. »Sehen
               Sie, Fräulein Feßler, wie er mich mißhandelt, mein Freund, mein strenger, grausamer,
               aber alleraufrichtigster Freund.«</p>
            <p>Und dabei neigte sie sich vor und blickte ihm von unten hinauf ins Gesicht, lockend,
               herausfordernd, als wollte sie ihn ganz einhüllen in Bezauberung, sie, die junge,
               schöne, glänzende Frau, den alternden, schlichten Mann, dessen Züge etwas Steinernes
               annahmen und der in hartem Tone sprach: »An wem ist Ihnen mehr gelegen? An diesem
               aufrichtigen Freund oder an Ihrem blauen Papagei?«</p>
            <p>»Keine Gewissensfragen! Kommen Sie mir jetzt nicht mit <pb/> Gewissensfragen! Bleiben
               wir bei der Stange. Aufrichtig! wenn ich bitten darf.« Sie wurde ernst und sprach in
               kaltem und geschäftsmäßigem Tone: »Sie sind gegen die Unterschrift, weil Sie nicht
               zweifeln, daß uns bald auf andere Art aus der Verlegenheit geholfen wird ... Leugnen
               Sie doch nicht! – Unser Prozeß steht gut – er kann nur gut stehen, sagt Hermann, der
               gewiß kein Sanguiniker ist ...«</p>
            <p>»Sagt Hermann, daß es mit dem Prozeß gut steht? – Das sagt er Ihnen? Warum nicht
               lieber mir, den es trösten würde? denn ich sehe schwarz in der Sache, ich halte sie
               für verloren, und Hermann wäre meiner Meinung, wenn er den Gang der Angelegenheiten
               verfolgt hätte. Aber dazu hat er keine Zeit. Er hört mich gar nicht an, wenn ich
               relationieren komme.«</p>
            <p>»Sie müssen wissen«, fuhr Schweitzer, zu Lotti gewendet, fort, »daß Halwig eine sehr
               gerechte Forderung an die Enkel eines Gutsbesitzers in Mecklenburg stellt, dem sein
               Großvater dereinst ein ansehnliches Darlehn gemacht. Die Summe war auf dem Gute
               intabuliert, es scheinen Interessen davon gezahlt worden zu sein, allein im
               Testamente des alten Herrn von Halwig blieb sie unerwähnt. Sein Sohn machte wohl sein
               Recht geltend, jedoch mit wenig Nachdruck, schläfrig und halb, wie er alles zu tun
               pflegte. Der Mecklenburger war inzwischen in zerrütteten Vermögensverhältnissen
               gestorben. Seine Kinder legten nicht besonderen Eifer an den Tag, sich der Schulden
               zu entledigen, die ihr Vater ihnen hinterlassen ... und so vererbten sich
               Verpflichtung und Forderung auf die Kinder dieser Kinder, und auf den Sohn jenes
               Sohnes. Ich erspare Ihnen eine juridische Auseinandersetzung, ich sage nur, daß
               Halwigs Recht so klar ist wie der Tag und daß ich überzeugt war, es zur Geltung
               bringen zu können, als ich selbst ihn bestimmte, die schon aufgegebene Sache
               wiederaufzunehmen und mir ihre Führung getrost zu überlassen ... Nun – ich habe
               vergeblich gerungen. Ich werde dem Rechte nicht zum Sieg verhelfen. Ich erkläre das
               meinem Klienten, sooft ich ihn sehe. Aber machen Sie einem Menschen etwas
               begreiflich, was er nicht begreifen will – entwurzeln Sie eine Hoffnung, welche durch
               die Furcht vor Verzweiflung eingepflanzt worden ist ...«</p>
            <p>Agathe horchte seinen Worten mit verhaltenem Atem.</p>
            <p>»Sie selbst«, sagte sie jetzt, »haben die Hoffnung, die Sie ihm nehmen wollen, noch
               nicht verloren. Jener Brief von Ihrem Abgesandten, den Sie erwarten, kann günstige
               Nachrichten <pb/> bringen ... Jenen Brief«, sie blickte ihn forschend an, »erwarteten
               Sie, wenn ich nicht irre, schon gestern ...</p>
            <p>Lieber Freund, wenn der Brief fortfährt, auszubleiben – oder wenn er eintrifft, mit
               schlechten Nachrichten beladen – dann, lieber Freund, dann liebes Fräulein Feßler –«
               sie ergriff Lottis Hand und hielt sie angstvoll mit ihren Fingern umklammert –, »dann
               muß Hermann den Kontrakt unterschreiben. – Meinen Eltern muß geholfen werden. Sehen
               Sie das nicht ein, Sie beide!... Haben Sie nicht auch Eltern gehabt, die Sie
               liebten?... Denken Sie an Ihren Vater, Fräulein Feßler, Hermann hat mir so viel von
               ihm erzählt, daß ich meine, ihn gekannt zu haben. – Denken Sie an Ihre Mutter,
               Schweitzer, der Sie so viele Opfer gebracht ... Fragen Sie sich, hätten Sie nicht
               Ihre Seele für Vater und Mutter verkauft?«</p>
            <p>Lotti wollte sprechen, aber Schweitzer schnitt ihr das Wort ab: »Meine Seele
               vielleicht – die eines andern? – Nein!«</p>
            <p>»So spricht ein Junggesell. Mann und Weib sind eins, und ich erkläre denn ... aber
               wie lächerlich, wie lächerlich sind wir mit unserem Seelenverkauf! Als ob sich's
               darum handelte!... Hören Sie meinen unwiderruflichen Entschluß: Wenn der Prozeß
               günstig für uns entschieden wird, dann zerreiße ich den Kontrakt mit meinen eigenen
               Händen – die Sie dann küssen werden, Schweitzer! – Wir kaufen sofort das Gut meiner
               Eltern, ziehen uns dahin zurück und sind glücklich, wie wir es schon einmal waren –
               in England auf dem Lande ... Mein Herr Gemahl wird mir zu Ehren noch ein Sportsmann.
               Man sieht ihn niemals anders als im roten Frack oder im Jagdrock mit grünen
               Aufschlägen ... und nirgends anders als bei mir ... und immer zu Pferd, zu Wagen oder
               auf der Pirsch – immer nur bemüht, mich zu bezaubern ... Das gelingt ihm –
               hingerissen falle ich meinem Helden, meinem Ritter in die Arme. Unter einem
               Holunder-busch und vielen Wonnetränen schwören wir uns täglich ewige Liebe!«</p>
            <p>Sie sagte das schalkhaft, übermütig, und dabei lag doch in ihren Augen eine
               geheimnisvolle Wehmut, eine sehnsüchtige Zärtlichkeit, die zu all den Scherzen nicht
               paßten.</p>
            <p>Schweitzer saß aufrecht und steif vor ihr wie die Statue eines Pharaonen und starrte
               sie selbstvergessen an.</p>
            <p>Sie fuhr fort: »Wir könnten selig sein. Selig, einander endlich anzugehören, endlich
               füreinander zu leben. Das geschieht hier nicht, in der widerwärtigen Stadt. Auf dem
               Lande, und wenn Hermann noch soviel zu tun hätte, bliebe ihm mehr Zeit für <pb/>
               mich. Hier vergehen Tage, an denen ich ihn nicht sehe, das halbe Stündchen
               ausgenommen, das wir bei Tische zubringen. Und wovon spricht er da? Von Büchern,
               Zeitungen, Rezensionen ... Ich frage mich oft: Habe ich einen Mann geheiratet oder
               eine Schreibmaschine?«</p>
            <p>»Das fühlen Sie?« rief Schweitzer, »und könnten sich doch entschließen, dieser
               ohnehin überbürdeten Maschine, deren Motor ein Menschengeist ist, neue Lasten
               aufzudrängen?«</p>
            <p>»Ich tu es nicht, Freund! ich nicht! – Die Notwendigkeit tut es. Was mich betrifft,
               ich hasse die Schreiberei. Hinge es von mir ab – Hermann brauchte nie wieder eine
               Feder anzurühren ... Da kommen Leute zu ihm – Literaten, die sagen, schriftstellern
               sei unweiblich. Ich möchte immer erwidern: Nein, meine Herren – unmännlich ist's!
               Männlich ist Löwen und Tiger jagen, auf einem Seil über den Niagara wegschreiten,
               Schlachten gewinnen, Städte bauen ... aber weißes Papier schwarz machen ... bah!... O
               lieber, lieber Freund! wenn Sie nur recht wollten, Sie könnten uns aus aller Not und
               Drangsal erretten – man sagt, Sie hätten noch nie einen Prozeß verloren ...«</p>
            <p>Wieder beugte sie sich zu ihm, sah ihm schmeichelnd ins Gesicht und legte ihre
               Fingerspitzen auf seinen Arm.</p>
            <p>Er erhob sich rasch: »Daß doch alle Weiber ... verzeihen Sie, alle – Frauen gleich
               sind! daß doch jede meint, den Advokaten gewinnen, hieße den Prozeß gewinnen ... Ich
               blieb so lange – kann Hermann leider nicht erwarten – so gern ich auch ...«</p>
            <p>Er hatte seine Taschenuhr hervorgezogen, und Lotti sah, obwohl sie wahrlich in dem
               Augenblick nicht an Uhren dachte, daß es nur eine silberne Remontoir von einfachster
               Arbeit war.</p>
            <p>Agathe holte seinen breitkrempigen Hut herbei und reichte ihm denselben mit einer
               feierlichen Gebärde.</p>
            <p>»Leben Sie wohl, Gebieter über unsere Schicksale!« sagte sie, »und nochmals! wenn Sie
               wiederkehren, bringen Sie uns das Glück in Gestalt eines Briefes aus Mecklenburg in
               der Tasche Ihres wunderschönen Überziehers mit.«</p>
            <p>Er verbeugte sich, trat vor Lotti hin und sprach: »Vergessen Sie nicht, daß wir
               Bundesgenossen sind.«</p>
            <p>Damit verließ er das Gemach.</p>
            <pb/>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>11</head>
            <p>»Seine Bundesgenossin wären Sie?« fragte Agathe, »indes ich mein Vertrauen in Sie
               setze?... Nein, nein, das wäre Verrat, dessen Sie nicht fähig sind ... Sie halten mir
               Wort, und wenn Hermann kommt ... Aber«, unterbrach sie sich mit einemmal äußerst
               beunruhigt, »warum ist er nicht da – nicht längst da – -er pflegt sonst nie des
               Morgens auszugehen, und heute, als ich erwachte, und nach ihm fragte, hieß es, er sei
               fort ... in aller Frühe fortgegangen ... unbegreiflich ... unbegreiflich –«
               wiederholte sie, eilte an das Fenster, öffnete es und blickte in gespannter Erwartung
               auf die Straße hinunter.</p>
            <p>Plötzlich überdeckte sich ihr Antlitz mit Purpurglut. »Er kommt!« rief sie jubelnd
               und schwang ihr Taschentuch in der Luft.</p>
            <p>»Sie entschuldigen mich doch, Fräulein, wenn ich ihm entgegengehe?... Ich muß die
               Freude haben, ihm anzukündigen, daß er Sie hier findet.«</p>
            <p>Ohne eine Antwort abzuwarten, war sie verschwunden.</p>
            <p>Mit seltsam gemischten Empfindungen blickte Lotti ihr nach und dachte: Sie liebt ihn
               – das ist ja viel ... für ihn wohl alles ...</p>
            <p>Eine Weile danach erschien Halwig – ein anderer als derjenige, den Lotti am selben
               Morgen bei sich gesehen. Freudig und sorgenlos begrüßte er sie, sprach viel, war der
               liebenswürdigste und aufmerksamste Wirt. Beim Dessert gab er eine lustige Geschichte
               zum besten, die ihm Papa, dem er unterwegs begegnet, erzählt hatte.</p>
            <p>Seine Heiterkeit schien natürlich und ungezwungen, und dennoch, ohne sich erklären zu
               können, warum, vermochte Lotti nicht recht froh zu werden.</p>
            <p>Das Mittagessen war vorüber, und man begab sich zum schwarzen Kaffee nach dem Zimmer
               des Hausherrn. Es hatte einen eigenen Eingang durch das Vorgemach.</p>
            <p>Als Lotti dieses an Hermanns Arme betrat, erhob sich plötzlich ein kleines Männchen
               von einer der Bänke an der Wand und nahte mit höflicher Begrüßung.</p>
            <p>Bei seinem Anblick fuhr Halwig leicht zusammen: »Sie selbst ... Sie warten?...«</p>
            <p>»Oh, nicht lange. Die Herrschaften hatten schon beinahe abgespeist, als ich kam, und
               ich beschwor den Diener, Sie nicht zu stören.«</p>
            <p>
               <pb/> »Treten Sie doch jetzt ein!... Kommen Sie –« sprach Halwig, und Lotti fühlte
               seinen Arm zucken unter ihrer Hand.</p>
            <p>»Wenn Sie erlauben, Herr Baron, allein ich habe Eile ... und nur weil der Zufall mich
               eben hier vorbei geführt, und um Ihnen die Mühe des Schickens zu ersparen – bin ich
               da, um ... um das Versprochene abzuholen.«</p>
            <p>»Kommen Sie denn! – Kommen Sie!...«</p>
            <p>»Oh, ich bitte!... Erst die Damen –«</p>
            <p>Er stellte sich mit einem langen Schleifschritt seiner schiefen Beine neben die Tür,
               die Halwig aufgestoßen hatte, und machte ein einladendes Zeichen. Seine vorquellenden
               Augen leuchteten vor zynischer Bewunderung, als Agathe an ihm vorüberschritt.</p>
            <p>»Die Frau Gemahlin?« flüsterte er Halwig vertraulich zu – »ganz superb – ich
               gratuliere!«</p>
            <p>»Einen Augenblick, Fräulein Feßler! – Einen Augenblick, Agathe«, sprach Hermann
               gepreßt und scharf, und winkte den beiden, an dem Tische Platz zu nehmen, auf welchem
               der Kaffee serviert war.</p>
            <p>Er selbst trat an den Schreibtisch, zog die unterste Lade heraus, nahm ein
               versiegeltes Paket und reichte es seinem Besucher.</p>
            <p>Der ergriff oder vielmehr riß es mit einer hastigen Bewegung an sich.</p>
            <p>»Es ist doch das rechte? – Sie verzeihen – ich breche die Siegel ... Eine Irrung ist
               so leicht geschehen.«</p>
            <p>»Überzeugen Sie sich«, sagte Halwig in einem Tone, den mühsam bezwungener Ingrimm
               beben machte.</p>
            <p>Der Kleine hatte sich an die Fenstervertiefung begeben und begann dort den Inhalt des
               Pakets zu untersuchen.</p>
            <p>»Alles in Ordnung. Hingegen da – auch alles in Ordnung.« Er überreichte Halwig einen
               zusammengefalteten Bogen, den dieser auf den Schreibtisch warf. »Nicht so, Herr
               Baron, bitte sich gleichfalls zu überzeugen. Bitte um pedantische Genauigkeit in
               Geschäften. Bitte um Vorsicht, bitte sogar um Mißtrauen.«</p>
            <p>Er stieß ein leises, widerwärtiges Gekicher aus und blinzelte Halwig halb höhnisch,
               halb mitleidig an, während der das Schriftstück durchflog.</p>
            <p>»Sie sind mit mir zufrieden, hoffe ich. Haben auch alle Ursache. Für Sie ist gesorgt.
               Wie ich dabei wegkomme, das ist eine andere Frage. Allein für Sie ... was täte ich
               nicht für Sie, Herr Baron?«</p>
            <p>Er empfahl sich, von Hermann bis an die Tür begleitet.</p>
            <p>Agathe lachte ihm herzlich nach: »Was war denn das für <pb/> ein Ungeheuer? Oh,
               Fräulein Feßler, haben Sie seine Füße gesehen und seinen Gang bemerkt?... Mir scheint
               nein. Warten Sie, ich will das herrliche Schauspiel vor Ihnen erneuern. Sie müssen
               sich noch einmal daran erquicken. Einwärts! noch einwärtser! so – nicht wahr?«</p>
            <p>Sie begann im Zimmer umherzuhumpeln, ihrem Manne entgegen und ließ sich, mit Absicht
               ausgleitend, in seine Arme fallen. Er umschlang sie und drückte einen langen
               leidenschaftlichen Kuß auf ihre Lippen.</p>
            <p>»Meine Agathe! mein Herz, mein Glück, mein Leben!«</p>
            <p>Mit schwerer Selbstüberwindung entzog er sich ihrer Umarmung und trat an ihrer Seite
               vor Lotti hin.</p>
            <p>Diese fragte: »Halwig, war das der Mann, der Ihnen einen Vertrag anbietet, in welchem
               ...«</p>
            <p>Er fiel ihr ins Wort: »In welchem ich zehn Jahre meines Lebens verschreibe? Nein. Dem
               nicht einen Tag. Aber wer hat Ihnen gesagt – du?« wandte er sich an seine Frau, die
               bejahend nickte und dann sprach: »War's nicht recht?«</p>
            <p>»Ganz recht. Wir haben kein Geheimnis vor Fräulein Lotti.«</p>
            <p>»Das meinte ich auch und setzte ihr die ganze Angelegenheit auseinander. Sie wird dir
               ihre Gedanken darüber sagen.«</p>
            <p>Halwig hatte ihr zerstreut zugehört: »Ich vergesse, ich habe eine Botschaft von Papa
               an dich.«</p>
            <p>»Der arme Papa, du vergissest ihn immer.«</p>
            <p>Die Stirn Hermanns verfinsterte sich einen Augenblick, aber er fuhr fort, ohne etwas
               auf den Vorwurf zu erwidern: »Deine Eltern sehen heute einige Bekannte beim Tee. Sie
               zählen auf dich. Sie werden den Wagen schicken, um dich abzuholen. Ich habe in deinem
               Namen zugesagt. Du wirst meinem Wort doch Ehre machen?«</p>
            <p>»Ungern, du weißt, wie lästig mir diese Soireen sind«, entgegnete sie und lehnte die
               Wange an seine Schulter. »Laß mich bei dir bleiben, Hermann.«</p>
            <p>»Was fällt dir ein? Du darfst nicht bleiben. Nicht einmal stören darfst du mich, um
               mir Lebewohl zu sagen.«</p>
            <p>»Nicht einmal Lebewohl?... Fräulein Feßler, ist das nicht hart, nicht
               unerträglich?... Und diesen Zustand zu verewigen, soll ich noch beitragen, oh, wenn
               ich das bedenke ...«</p>
            <p>»Agathe«, rief er heftig und gequält, »du weißt doch ... mein Gott, was willst du
               denn? Geh, liebes Kind«, setzte er bittend hinzu, »du mußt ruhen, ein wenig
               schlummern, wenn du abends in Gesellschaft sollst. Geh.«</p>
            <p>
               <pb/> Sie sah ihn traurig und gekränkt an und sprach nach kurzem Schweigen zu Lotti:
               »Er ist ein Tyrann, und ich gehorche. Liebstes Fräulein, schenken Sie ihm eine Tasse
               Kaffee ein und ein Gläschen Chartreuse und bleiben Sie noch ein wenig bei ihm.«</p>
            <p>Sie drückte Lottis Hände, bat sie, recht bald, unendlich bald, spätestens morgen
               wiederzukommen, und schritt dem Ausgang zu. Aber an der Tür blieb sie stehen, wandte
               sich, preßte die Finger an ihren Mund und warf mit einer Gebärde voll Innigkeit
               Hermann einen Kuß zu.</p>
            <p>Er erwiderte ihren liebevollen Gruß, und als sie das Zimmer verlassen hatte, starrte
               er ihr nach, schien wie unwiderstehlich angezogen, ihr folgen zu wollen ... aber nach
               kurzem Kampfe trat er zurück, warf sich in einen Sessel und versank in dumpfes
               Hinbrüten.</p>
            <p>»Sie haben mir noch nichts von dem Erfolg Ihrer heutigen Unterredung gesagt«, begann
               Lotti zögernd, »und ich wünschte doch sehr ...«</p>
            <p>»Was Sie soeben gesehen haben – das war der Erfolg«, rief Halwig aus. »Der Ehrenmann,
               über den Agathe so herzlich gelacht hat, ist derselbe, zu dem ich sagen mußte: Ich
               kann Ihnen nicht Wort halten, Herr ...«</p>
            <p>»Und was hat er ...«</p>
            <p>»Gleichviel ... ich habe mich losgekauft. Ich bin frei ... frei«, wiederholte er mit
               einer Beklommenheit, die zu jedem anderen Worte besser gepaßt hätte.</p>
            <p>»Halwig – Halwig – womit haben Sie sich losgekauft?«</p>
            <p>»Beruhigen Sie sich, beste Freundin! – Auf die einfachste Art. Ich habe ihm ein
               Manuskript ausgeliefert, das schon vor Jahren in seinen Händen war und das ihm damals
               abgerungen wurde – durch den tugendhaften Schweitzer, dem ich nebenbei ganz gern ein
               Zeichen von Unabhängigkeit gebe.«</p>
            <p>»Warum hat der es ihm abgerungen?... Antworten Sie nicht! Ich tu's für Sie – und mit
               mehr Wahrhaftigkeit, als Sie es täten: weil es Ihrer unwürdig ist, unwürdig eines
               Dichters, eines Priesters, wie der Dichter sein soll, dem ein heiliges Amt hier auf
               Erden anvertraut ist ...«</p>
            <p>Eine ungewohnte Strenge sprach aus ihrer Stimme und aus ihren flammenden Zügen. »Oh,
               glauben Sie nicht, eine verschämte alte Jungfer zu hören, die sich einbildet, ein
               Mann, ein Schriftsteller, der seine Zeit schildern will, werde die Feder immer nur in
               Blütenduft und Morgentau tauchen. Ihr habt Furchtbares zu zeichnen, zeichnet es denn
               mit furchtbarer <pb/> Kraft und Deutlichkeit, aber auch mit dem tiefinnerlichen
               Schauder, den euer Schüler, euer Leser bebend mitempfindet. Nur nicht mit dem eklen,
               im Häßlichen wühlenden Behagen, das sich auf jenen überträgt ... Mit dem Behagen,
               Halwig, das mich – verzeihen Sie mir, es muß ausgesprochen werden –, das mich
               anwiderte aus dem ersten Buch, das Sie nach unserer Trennung geschrieben haben.«</p>
            <p>»Aus dem –« rief er, kämpfend zwischen Bestürzung und Hohn.</p>
            <p>»Sie begreifen das nicht«, fuhr Lotti unerbittlich fort, »jenes Buch ist von Ihnen
               seither so vielfach überboten worden, es ist ein Buch für Kinder im Vergleich zu
               denen, die ihm folgten. Ich weiß das!« beantwortete sie den Einwurf, den er machen
               wollte, »aus Anzeigen Ihrer Buchhändler, aus lobpreisenden Kritiken, die ich hie und
               da, so wenig ich danach suchte, in Zeitungen las ... Ich weiß es, können Sie es
               leugnen?«</p>
            <p>Er schwieg und starrte sie mit einem schwachen Lächeln an. Plötzlich warf er sich in
               seinen Sessel zurück und sagte: »Wissen Sie, was Sie tun? Sie sprechen zu mir wie
               mein eigenes künstlerisches Gewissen. Aber ich darf die Stimmen nicht hören, nicht
               die Ihre, nicht die seine. Ich habe einmal den Pegasus vor den Pflug gespannt, und er
               muß pflügen, muß erwerben. Kann ich dafür, daß die Menschen von jeher die Giftmischer
               besser zahlten als die Ärzte?... Wär's umgekehrt, ich reichte ihnen Arzenei.«</p>
            <p>»Halwig!« schrie Lotti in schmerzlichem Entsetzen auf.</p>
            <p>Er richtete sich empor, ein unterdrücktes Schluchzen hob seine Brust. Lotti sah sein
               Herz pochen gegen sein Gewand. »Beste Freundin, ich bin verloren, machen Sie das
               Kreuz über mich ... Sie schütteln den Kopf, Sie verstehen mich nicht. Der Luxus, der
               uns umgibt, täuscht Sie, der Luxus lügt, wir leben eigentlich von der Hand in den
               Mund, ich verdiene viel, aber wir brauchen noch mehr, und ich stehe manchmal ratlos
               vor kleinen Verlegenheiten. – Ist's nötig, Ihnen das zu beichten?... Sie haben ja den
               sichtbaren Beweis davon erhalten. Das muß anders werden«, setzte er nach einer Pause
               peinlichen Nachsinnens hinzu. »Morgen verschreib ich mich dem Teufel. Ich tu es nur
               deshalb heute noch nicht, weil eine kindische Hoffnung auf ein Wunder sich in mir
               festgenistet hat ...«</p>
            <p>»Vielleicht braucht's kein Wunder«, unterbrach ihn Lotti und erhob sich mit einer
               seltsamen Hast. »Leben Sie wohl.«</p>
            <p>»Wie gern möchte ich Sie zurückhalten, aber da«, er deutete <pb/> auf die Schriften,
               die seinen Schreibtisch bedeckten, »da ist Gesellschaft, die jede andere
               verdrängt.«</p>
            <p>Sie hörte ihn kaum, sie war mit einem Gedanken beschäftigt ... Der Gedanke, der war
               das Wunder – ein anderes gab es nicht.</p>
            <p>Eine Möglichkeit war ihr erschienen – eine Möglichkeit ... Alles, was man unfaßbar
               und widersinnig nennt, wäre Lotti noch vor einer Stunde als selbstverständlich
               erschienen im Vergleich zu dieser Möglichkeit.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>12</head>
            <p>Lotti ging heim, und als der Friede ihres stillen Hauses sie wieder umfing, atmete
               sie befreit auf. Sie trat rasch in ihr kühles, von einer Hängelampe freundlich
               erleuchtetes Stübchen und geradenweges auf die Uhrensammlung zu. Eine Weile stand sie
               sinnend davor und wiederholte mehrmals im leisen Selbstgespräch: »Nein, nein, das
               könnt ich doch nicht, das nicht.«</p>
            <p>Agnes trug das Abendessen auf und erzählte, daß Gottfried dagewesen sei und sich über
               das lange Ausbleiben des Fräuleins sehr gewundert habe. Er hatte etwas mitgebracht,
               ein Buch, ein neues, noch unaufgeschnittenes Buch – Halwigs letztes Werk.</p>
            <p>Mit einer Empfindung des Mißmuts nahm es Lotti in Empfang.</p>
            <p>Sie hätte sich jetzt gar zu gern des Gedankens an Halwig und alles, was sich auf ihn
               bezog, entschlagen. Warum mußte sie von neuem an ihn gemahnt werden? Warum mußte
               sogar die liebevollste Hand sie in ein Bereich der Sorge und Peinlichkeit
               zurückgeleiten, aus dem sie sich eben erst, mühsam genug, losgemacht?</p>
            <p>Sie legte das Buch auf einen Schrank am Ende des Zimmers, doch holte sie es von dort
               wieder, aus Rücksicht auf Gottfried. Sie wollte ihm wenigstens sagen können, daß sie
               versucht, darin zu lesen. Sie tat es mit widerstrebendem Gefühl, aber mit stets
               wachsender Spannung. Sie war gefesselt, umstrickt, aber mit beengenden, mit
               unlauteren Banden. Ihr Blut erstarrte bei manchen Schilderungen.</p>
            <p>Da war dem Tier im Menschen jede Regung abgelauscht und mit schamloser Genauigkeit
               auseinandergesetzt. Da war eine erzwungene, erlogene Sinnlichkeit, aus der die
               offenbare Ohnmacht mit bleicher Fratze hervorgrinste. Da war die Fülle niederer
               Wirklichkeit aus dem seichten Strom des gemeinen <pb/> Lebens geschöpft, da fehlte
               alle höchste Wahrheit, die der Poesie. Da war endlich der Notbehelf, der armselige,
               einer lahmen Phantasie: das mit photographischer Treue und Verzerrung gezeichnete
               Porträt; Persönlichkeiten, aus dem Schutz des Hauses gerissen und an den Pranger
               gestellt, zur Augenweide eines Publikums, demjenigen verwandt, das sich zu den
               Hinrichtungen drängt.</p>
            <p>Im großen ganzen – die klägliche Mißgeburt des schreiblustigen Jahrhunderts: der
               Sensationsroman.</p>
            <p>Und dennoch! durch diese unreine Atmosphäre, diese matte, erschlaffende Luft, durch
               dieses fahle Farbenspiel der Fäulnis, brach es manchmal herein wie ein zitternder
               Strahl sonnigen Lichtes. Das mißbrauchte, zugrunde gerichtete Talent besann sich
               einen Augenblick auf sich selbst ... Du armes Talent! dachte Lotti, wie hat sich an
               dir versündigt, der zu deinem Hüter bestellt worden!</p>
            <p>Der Morgen begann zu grauen, und sie wachte noch über ihrem Buche. Ihre Stirn, ihre
               Augen brannten, und ihre Hände bebten vor Frost.</p>
            <p>Die Lampe knisterte und flackerte; vom verkohlten Docht stiegen Funken im
               angerauchten Zylinder empor. Lotti löschte das sterbende Licht und suchte ihr Lager
               auf. Wie wohltätig wäre ein wenig Schlaf gewesen. Sie schloß die Augen und bemühte
               sich, regungslos zu liegen; da begannen alle ihre Pulse zu pochen, eine fürchterliche
               Beängstigung beklemmte ihr den Atem. Ihr war, als riefe eine flehende Stimme um
               Rettung zu ihr, die klagte, die sprach: Du hast mich gekannt in meiner Reinheit,
               rette eine verlorene Seele!... Verloren, weil du dich von ihr gewandt. Du warst die
               Starke, und ich war schwach, du hättest mich nicht verlassen sollen. Aber du suchtest
               Ruhe, du rangst nach Frieden und gabst mich auf, und ich sank und sinke immer tiefer
               ohne dich ... Beweine mich nicht nur – rette mich!</p>
            <p>Eine lange Zeit verfloß – eine wie lange?... Die Uhren schwiegen alle, standen alle
               still ... Lotti hatte vergessen, sie aufzuziehen – zum ersten Male, seitdem es ihr
               überhaupt oblag, für Uhren Sorge zu tragen, ihrer vergessen ... Wie spät war es denn?
               Wollte der Tag heute gar nicht kommen? Wollte eben heute die sonst so rührige Agnes
               nicht erwachen? Ja, wenn man die Zeit an Pulsschlägen abzählen könnte, wie die Alten
               getan ... oder wenn Lotti die Sanduhr besäße, welche sich dereinst das Fräulein in
               Schlesien verfertigt hatte, das Fräulein, das seine Lebenszeit abmaß an der
               verrinnenden Asche des verstorbenen<pb/> Verlobten ... an diese Sanduhr erinnerte
               Lotti sich jetzt, und wie paßte der Einfall in das Gewirre von ganz anders wichtigen
               Gedanken in ihrem fiebernden Hirn?...</p>
            <p>Endlich wird die bange Stille im Hause unterbrochen. Agnes ist auf den Beinen und
               schaltet mit gewohnter Energie in ihrem Küchenbereiche.</p>
            <p>Lotti erhebt sich, zieht die Vorhänge hinauf, ruft die Alte ins Zimmer und fragt nach
               der Zeit. Es ist noch sehr früh am Morgen, noch unmöglich, die Dienerin auszusenden,
               um die Wohnung des Advokaten Schweitzer zu erfragen – des Advokaten Schweitzer, den
               Lotti besuchen will.</p>
            <p>»Eines Advokaten!?« – Agnes fällt fast um vor Schrecken – das ist ja einer vom
               Gericht, was hat ihr Fräulein mit dem Gericht zu tun?</p>
            <p>Und zwei Stunden später, nachdem Agnes die gewünschte Adresse richtig zustande
               gebracht und Lotti schweigend und eilends das Haus verlassen hatte, wurde die Magd
               von solchen Qualen der Neugier erfaßt, daß sie – sie konnte sich nicht anders helfen
               – in Tränen ausbrach.</p>
            <p>Der Weg Lottis war nicht weit, bald schellte sie an Schweitzers Tür. Eine ältliche
               Dame öffnete und erklärte mit höflichem Bedauern, daß ihr Bruder jetzt nicht zu
               sprechen sei.</p>
            <p>Allein nachdem Lotti sich genannt, und auf ihre dringende Bitte, entschloß die Dame
               sich dennoch nachzufragen, und wenige Sekunden später erschien Schweitzer selbst.</p>
            <p>»Fräulein Feßler!« rief er, »Sie kommen wie ein Schutzgeist.«</p>
            <p>Er führte sie durch ein einfach eingerichtetes Wohnzimmer in eine große Stube mit
               tiefem, dunklem Alkoven. In der Mitte des weitläufigen Gemaches stand ein riesiger
               Schreibtisch und neben demselben ein ebensolcher geöffneter Geldschrank. In hohen
               Stößen waren darin Wertpapiere aufgehäuft, hinter eisernen Gittern Geldsäcke und
               Rollen geschichtet. Er schien gewaltige Reichtümer zu bergen und glich mit seinen
               schweren Angeln und seinen kunstvollen Schlössern einem Ungeheuer, das Schätze hütet
               und sie, trotz seines lockend aufgesperrten Rachens, zu verteidigen sehr gesonnen
               ist.</p>
            <p>Schweitzer bot Lotti seinen eigenen Lehnstuhl an, und sie nahm am Schreibtische
               Platz, während der Advokat, dessen ganzes Wesen die äußerste Aufregung verriet, vor
               ihr stehenblieb.</p>
            <p>»Ich hätte mir Ihren Besuch nicht träumen lassen«, sprach er, »aber weil Sie nun da
               sind, weiß ich auch, was Sie hierhergeführt ... Es ist die Sorge um Halwig.«</p>
            <p>
               <pb/> Er beantwortete ihr bestätigendes »Ja« mit dem Ausrufe: »Und sie hat guten
               Grund!«</p>
            <p>Der erwartete Brief war eingetroffen, Halwigs gerechter Anspruch abgewiesen.</p>
            <p>»Es ist die schmählichste Niederlage meines Lebens!« rief Schweitzer. »Ich habe
               diesen Ausgang für unmöglich gehalten und deshalb gestern noch – Sie waren Zeuge –
               nicht jede Hoffnung auf eine günstige Lösung der Sache vernichtet, der Sache, für die
               ich mich aus eigenem Antrieb begeistert ... Ich, der vorsichtige, peinliche
               Geschäftsmann ... Halwig hätte an die alte, vergessene Geschichte nie gedacht.«</p>
            <p>Er stieß unzusammenhängende Worte hervor, er verwünschte sich als den Urheber der
               Enttäuschung, die seinem Freunde bevorstand.</p>
            <p>»Wissen Sie denn, was diese Enttäuschung bedeutet?« rief er. »Ich will es Ihnen sagen
               ...«</p>
            <p>»Ich weiß es«, unterbrach ihn Lotti beschwichtigend. »Halwig ist nur noch auf sein
               Talent angewiesen, und dieses ist erschöpft ... Sprechen wir ruhig, ich bitte ...
               Nehmen wir an, Herr Doktor, der Prozeß wäre günstig für ihn entschieden worden. Die
               Summe, deren er bedarf, um das Gut seiner Schwiegereltern zu erwerben, läge da in
               diesem Schranke, was dann?«</p>
            <p>»Was dann?«</p>
            <p>»Würden Sie sagen: Schließe den Kauf, ziehe dich auf das Land zurück mit deiner
               jungen verwöhnten Frau? – Ich kenne sie nicht, aber ich glaube, sie wird die Freuden
               der Geselligkeit, der Stadt, nicht missen können.«</p>
            <p>Schweitzer lachte auf.</p>
            <p>»Nein, Sie kennen sie nicht. Die Stadt hat ihr nichts zu bieten; sie tanzt nicht ...
               Theater, Konzerte, Kunstsammlungen, was bedeuten ihr die? Sie ist ja blind, sie ist
               ja taub, sie hat vor allem andern keine Seele und kein Herz, außer für ihren Mann,
               für Papa und Mama, und für die sauberen Brüder, den Kiki und den Koko, oder wie man
               sie nennt ... Sie hat ja nichts als die ganz tierische, ganz unmündige und
               gedankenlose Zärtlichkeit für das Nest, aus dem sie hervorgegangen ist ... für eine
               Familie – welche Familie! mehr noch als jede andere eine Brutstätte des Vorurteils,
               das Grab der Nächstenliebe, denn was nicht zu ihr zählt, zählt überhaupt nicht ...
               Oh, was gäbe ich, um Halwig aus dieser Familie zu lösen!... Ein Opfer wäre seinen
               Peinigern entrissen, das ihnen überantwortet ist für die <pb/> Dauer des ganzen
               Lebens. – Fort nach England mit Papa und Mama, und auf das Land mit der Tochter und
               mit den seidenen Vorhängen, und mit der Menagerie, und mit den Reitpferden, und mit
               den Zigaretten ... Fort«, brach er plötzlich aus, »wenn ich wieder frei atmen soll,
               fort – aus meiner Nähe!«</p>
            <p>Er beugte sich zurück und drückte die geballten Fäuste an seine Augen.</p>
            <p>Eine Pause tiefen Schweigens trat ein.</p>
            <p>»Was wird geschehen?« sprach Lotti endlich.</p>
            <p>»Er wird den Kontrakt unterschreiben, ihn nicht einhalten können, das Gut wird unter
               den Hammer kommen, und Halwig und die schöne Frau ... nun, er kann immerhin noch
               taglöhnern gehen bei irgendeinem publizistischen Unternehmen, und sie wird sich an
               das Nadelgeld einer Taglöhnersfrau gewöhnen oder zu Papa und Mama nach England reisen
               müssen, wenn sie es nicht vorzieht, das Nächstliegende zu ergreifen und die
               teuflische Macht, die ihr innewohnt, auszuüben. – Oh! Führe uns nicht in Versuchung!
               das heißt, bringe uns nie in Gelegenheit, all das Schlechte, dessen wir im Fall der
               Not fähig wären – zu tun ... Eine nichtswürdige Empfindung in der Brust eines braven
               Menschen – Sie ahnen nicht, was die gebiert – Sie ahnen nicht einmal, daß es die
               geben kann. Gräßlich!« stöhnte er, nahm sich zusammen und fügte in scharfem Tone
               hinzu: »Sehen Sie, Fräulein, in diesem Schranke liegen Schätze. Wirklich,
               respekteinflößende Schätze. Und doch sind sie nur Bruchteile des Besitzes ihrer
               Eigentümer. Diese Eigentümer haben unbedingtes Vertrauen zu mir, sie haben mir noch
               nie mals nachgerechnet ... Wenn ich einmal irrte, in einem Ausweis, beim Addieren,
               und das Unwahrscheinlichste geschähe, gerade der fehlerhafte Ausweis würde
               eingesehen, je nun! der gute Schweitzer hätte eben einmal seinen Kopf nicht beisammen
               gehabt. Sind die Papiere nicht bei ihm? überhaupt nicht aufzutreiben?... Je nun, der
               gute Schweitzer hat sie aus Versehen in den Ofen oder in das Kehricht geworfen, aber
               gestohlen, daß er sie gestohlen hat, würden seine Klienten nicht glauben. Und wenn er
               selbst es ihnen erzählte, würden sie denken, daß er ein Narr, aber nicht, daß er ein
               Dieb geworden ist. Wenn ich mich denn irrte ... wenn ich mich genau um die Summe
               irrte, um die es sich handelt, was hätte ich dann getan?... Etwas, das mich
               vielleicht zum Wahnsinn oder zum Selbstmord treiben würde, ein Verbrechen, das
               größte, das ich begehen kann, denn es wäre ein Verbrechen gegen meine eigenste,
               angeborne Natur, und doch nichts im <pb/> Vergleiche zu dem Elend, das über den
               unglückseligen Halwig hereinbricht, wenn ich ihn seinem Schicksale überlasse.«</p>
            <p>»Was denken Sie?« fragte Lotti, »sagen Sie es mir offenherzig, Herr Doktor ...«</p>
            <p>»Offenherzig?« rief er. »Ich könnte das Geld stehlen, das er braucht, und als Sie an
               meiner Tür schellten«, seine Stimme sank zu einem fast unhörbaren Flüstern herab,
               »war ich halb und halb entschlossen, es zu tun.«</p>
            <p>»Lieber Doktor«, sprach Lotti, merkwürdig wenig erschüttert durch diese furchtbare
               Selbstanklage, »machen Sie sich nichts weis. Den Vorsatz hätten Sie nicht ausgeführt.
               Es muß auf andere Art geholfen werden ...«</p>
            <p>Sie seufzte tief auf: »Und jetzt sagen Sie mir, wieviel kostet das Gut?«</p>
            <p>Schweitzer nannte den Preis, fügte aber hinzu: »Der Wert ist mindestens das Doppelte
               ... Wollen Sie es kaufen?« rief er plötzlich aus, »ich höre, daß Sie im Besitz eines
               Nibelungenhortes sind, einer Uhrensammlung«, er lächelte gutmütig, aber doch auch
               sehr spöttisch, »ein totes Kapital, das ist heutzutage fast eine Sünde. Fräulein
               Feßler, verkaufen Sie Ihre Uhren und kaufen Sie das Gut! Es wäre nicht völlige Hilfe,
               aber es wäre viel, die Eltern würden wir dadurch los ... und dann ließe sich
               weiterdenken. Kaufen Sie das Gut! Für die Administration will ich sorgen. Kaufen Sie
               das Gut! Vom alleinigen Standpunkte des Nutzens aus, ohne jeden Nebengedanken, kann
               ich Ihnen nicht genug dazu raten.«</p>
            <p>Der praktische Geschäftsmann in ihm kam mit einem Male zum Vorschein und führte eine
               Zeitlang ausschließlich das Wort. Die offenbaren, auf der Hand liegenden Vorteile
               jedoch, für die er sich bereit erklärte gutzustehen, schienen Lotti kein Interesse
               abzugewinnen. Sie wollte etwas ganz anderes wissen. Sie fragte: »Wenn Sie jetzt zu
               Halwig gingen und ihm ankündigten, daß sein Prozeß gewonnen ist, würde er nicht
               erfahren wollen, wie das zugegangen, den Brief nicht sehen wollen, der die Nachricht
               brachte?«</p>
            <p>Schweitzer starrte sie mit aufgerissenen Augen an: »Was soll das?«</p>
            <p>»Antworten Sie mir! Ist er ein solches Kind in Geschäftssachen, daß man ihn glauben
               machen könnte ...«</p>
            <p>»Den?« unterbrach sie Schweitzer, »alles kann man dem aufbinden. Geschäftssachen!
               noch ganz andere Leute sind Kinder in Geschäftssachen ... aber um Gottes willen ...
               Sie haben einen <pb/> Rettungsplan, ich seh's. Sie werden helfen, Sie!...« Er faltete
               die Hände, er vermochte nicht weiterzusprechen.</p>
            <p>»Ich schaffe Ihnen in einigen Tagen das nötige Geld«, sagte Lotti, »Ihre Sache ist es
               dann, Halwig damit zu betrügen. Aber – nicht einmal der Tod hebt das Versprechen auf,
               das ich von Ihnen fordere: Sie schweigen, Sie bewahren mir für immer das
               Geheimnis.«</p>
            <p>Sie erhob sich und streckte ihm die Hand entgegen, die er feierlich ergriff.</p>
            <p>»Ich frage Sie nicht«, sprach er, »welches Opfer bringen Sie? Auf welche Lebensfreude
               leisten Sie Verzicht, um das möglich zu machen? Ich frage: Vermögen Sie die Wohltat
               zu ermessen, die Sie erweisen?«</p>
            <p>Lotti schüttelte den Kopf: »Vielleicht nicht. Ich tue nur, was ich nicht lassen kann:
               ich gebe ein im Grunde doch entbehrliches Gut hin, um die Seele eines Menschen zu
               retten, der mir einst teuer war.«</p>
            <p>Damit nahm sie Abschied.</p>
            <p>Sie begab sich nach dem Laden Gottfrieds, fragte dort vergeblich nach ihm – er war
               nicht zugegen, war schon vor geraumer Zeit fortgegangen. Als sie nach Hause kam, fand
               sie ihn, ihrer in sehnsüchtiger Ungeduld wartend.</p>
            <p>»Was geht vor?« fragte er und stellte sich eilends in seine Fensterecke. »Ein
               merkwürdiges Leben führst du seit einigen Tagen.«</p>
            <p>Er verfolgte mit den Augen jede ihrer Bewegungen.</p>
            <p>Sie hatte den Hut abgenommen und beschäftigte sich mit dem Zusammenlegen ihres
               Tuches. Jetzt kam sie langsam auf den Tisch zugeschritten und ließ einen zerstreuten
               Blick über die ihrer harrende Arbeit gleiten. Gottfried hatte diese so appetitlich
               hergerichtet, daß ein echtes Uhrmacherherz dabei aufgehen mußte; allein dasjenige
               Lottis verleugnete sich in dem Momente gänzlich.</p>
            <p>Sie nahm Platz, schob die kleinen Glasglocken samt ihrem zarten Inhalt beiseite und
               stützte die Ellbogen auf den Tisch. Mit trüben, etwas geröteten Augen betrachtete sie
               lange, wehmütig und wie fragend, das Bild ihres Vaters. Endlich wandte sie sich zu
               Gottfried. Aber nicht wie um gewöhnlich Auskunft zu erhalten über den Gang einer
               Pendeluhr, über die Leistung eines Echappements und ähnliche angenehme Dinge, sondern
               mit einer Erkundigung nach dem ihr unangenehmsten Menschen – dem Agenten des
               Amerikaners.</p>
            <p>
               <pb/> Der war noch da und behelligte Gottfried nur zu oft mit seinen Besuchen. Er kam
               unter allerlei Vorwänden, hatte jedoch nur einen Zweck, den unerreichbarsten.
               Gottfried lächelte mitleidig.</p>
            <p>»Die Uhrensammlung möcht er an sich bringen.«</p>
            <p>»Er soll sie haben. Ich verkaufe die Uhren.«</p>
            <p>Gottfried stieß einen Schrei des Erstaunens aus. Das war nicht im Scherz, war auch
               nicht obenhin wie die Andeutung einer Möglichkeit gesagt, das war ein ernster,
               wohlüberlegter Entschluß, den Gottfried mit innerster Empörung vernahm.</p>
            <p>»Das tust du für Halwig!« brach er plötzlich los, und Lotti senkte bejahend das
               Haupt.</p>
            <p>»Ich kann nicht anders. Ich werde dir alles erklären, aber nicht jetzt. Jetzt möchte
               ich nur den Abschied von meinen armen Uhren schon überstanden haben. Du wirst – ich
               bitte dich – mit dem Agenten sprechen. Es bleibt bei dem Preis, den der Amerikaner
               damals dem Vater angeboten. Weißt du, ob er den noch bezahlen will?«</p>
            <p>»Das will er gewiß.«</p>
            <p>»Bestelle ihn also ... und gleich, wenn du mir eine Wohltat erweisen willst.«</p>
            <p>Er blickte in ihr schmerzlich verzogenes Gesicht. »Ich werde dir die Wohltat
               erweisen, ihn nicht zu bestellen.«</p>
            <p>»Gottfried!...«</p>
            <p>»Lotti, Lotti!... Wie kannst du – und für den?... Warum denn alles für den?«</p>
            <p>Sein ganzes Innere war im Aufruhr, und Lotti verlor fast das Gefühl ihres eigenen
               Leids über der Teilnahme mit der bitteren Qual, mit welcher er rang und die
               auszusprechen ihm nicht gegeben war.</p>
            <p>»Ich muß, siehst du!« sagte sie, »ich darf nicht anders.«</p>
            <p>»Überleg's. Mir zuliebe ... versuch einmal, etwas mir zuliebe zu tun, überleg's!...
               Es wird dich gereuen.«</p>
            <p>»Es ist nicht mehr Zeit zu überlegen, ich habe mein Wort verpfändet – und gereuen?
               Ich glaube, daß es mich nie gereuen wird.«</p>
            <p>»Auch dann nicht, wenn du erfahren wirst, daß du es umsonst getan hast? – Und das
               wirst du erfahren!«</p>
            <p>Lotti widersprach ihm nicht, und Gottfried fuhr eifrig fort: Ein solches Opfer ... »o
               wahrhaftig, der ein solches Opfer annimmt, der ist's nicht wert!«</p>
            <pb/>
            <p>»Er würde es nicht annehmen, wenn er davon wüßte. Geh jetzt und komm bald wieder, mit
               dem – Käufer.«</p>
            <p>Sie wollte sich erheben, aber die Knie versagten ihr den Dienst, und sie lehnte sich
               erschöpft in den Sessel zurück.</p>
            <p>Gottfried trat näher. »Du kannst nicht helfen, glaube mir, es ist hier nicht zu
               helfen.«</p>
            <p>»Aber eine Frist zu gewinnen, und in dieser Frist die Gelegenheit ...«</p>
            <p>»Zu einem Wunder?« fiel Gottfried ein.</p>
            <p>»Vielleicht.«</p>
            <p>Er wandte sich unwillig ab, und Lotti sagte entschlossenen Tons: »Darf der Arzt, der
               einen Kranken aufgegeben hat, ein Mittel, ihn zu retten, unversucht lassen? Er darf
               es nicht – wegen seines eigenen Seelenfriedens, wegen dieses furchtbaren
               ›vielleicht‹, das dich böse gemacht hat.«</p>
            <p>»Mich böse?!« rief Gottfried. Mit unbeholfener Zärtlichkeit erfaßte er ihre Hand, und
               wie ein Erstickender flüsterte er: »Was würde der Vater sagen?... Lotti, denk an
               ihn.«</p>
            <p>»Ich habe zuerst an ihn gedacht und sage dir: er hätte es auch getan.«</p>
            <p>Sie suchte ihm ihre Hand zu entziehen, er hielt sie fest und rief: »Mag sein ... aber
               der Vater hätte dabei auch ein Wort für mich gehabt ... Mißverstehe mich nicht!...
               ich hab ja gar kein Recht – ich meine nur, er hätte zu mir gesprochen: Das geschieht
               für einen andern – deshalb brauchst du nicht zu denken, daß mir der andere lieber ist
               als du.«</p>
            <p>Er stockte, wie erschrocken über seine eigene Kühnheit, und gab die Hand Lottis
               plötzlich frei. Sie sah ihn an, bestürzt und angstvoll, mit Schamröte übergossen. Der
               Schmerzensschrei des schweigsamen Mannes erweckte in ihrer Brust einen Sturm von
               Selbstanklagen. Ihre Verwirrung vergrößerte noch die seine.</p>
            <p>»Verzeih«, stotterte er, »ich gehe«, und wandte sich zur Flucht mit einer so ratlosen
               und hastigen Eile, daß Lotti – es schien ihr selbst unglaublich – über ihn lachen
               mußte. Er blieb stehen, halb empört, halb erfreut: »Du lachst?«</p>
            <p>»Ich lache –« sie brach in Tränen aus: »Wir sind zwei alte, erbärmliche
               Weichlinge.«</p>
            <p>»Weichlinge ...« wiederholte er und näherte sich ihr schüchtern – »Lotti –«</p>
            <p>»Gottfried –«</p>
            <p>Und die »Geschwister Feßler« umarmten sich.</p>
            <pb/>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>13</head>
            <p>Am Nachmittage fand in der Wohnung des Fräuleins Charlotte Feßler eine feierliche
               Handlung statt. Das Fräulein übergab Herrn C.B. Fischer, Agenten des Hauses F.O.
               Wagner-Schmid in New York, in Gegenwart der Herren G. Feßler, Uhrenmachermeister, und
               W. Schweitzer, Advokat, eine Sammlung, bestehend aus dreihundert altertümlichen
               Taschenuhren. Durchschnittspreis per Stück fünfhundert Gulden. Summe des Kaufpreises:
               Einmalhundertundfünfzigtausend Gulden.</p>
            <p>Herr C.B. Fischer, ungewöhnlich lang, ungewöhnlich breit, ungewöhnlich wohlgenährt,
               mit dem rundesten Bulldoggesicht und dem feuerfarbigsten Backenbart in ganz Amerika
               gesegnet, und dieser Vorzüge sich sehr bewußt, hielt den Katalog in seiner Rechten.
               Eine gewaltige Rechte, die mit Leichtigkeit einen Suppenteller umspannt hätte. Er
               verifizierte jedes Stück, das Lotti aus dem Schränkchen nahm, sorgsam verpackte und
               in eine Kassette legte, die Herr Fischer mitgebracht.</p>
            <p>»Fünfhundert?... auch die?... auch die fünfhundert?... Mir wäre das Ding nicht
               dreißig wert«, sagte der Agent von Zeit zu Zeit; unter andern gerade bei der Mudge
               und bei der Majoratsuhr. Oder er rief: »Dieser Kauf! – Eine Millionärsmarotte. Finden
               Sie nicht, Herr Doktor? – Was?«</p>
            <p>Schweitzer verzog keine Miene. Gottfried war ruhig wie einer, der standhaft den
               ersten Grad der Folter aushält, und sprach alle zehn Minuten einmal: »Vorwärts, wenn
               ich bitten darf.«</p>
            <p>Lotti würdigte Herrn Fischer kaum eines Wortes, kaum eines Blickes. Der Mann erweckte
               ihr soviel Sympathie, wie eine Sabinermutter für einen töchterraubenden Römer
               empfunden haben mochte.</p>
            <p>Nach fünf tödlich langen Stunden empfahlen sich die drei Herren. Der Agent trug die
               Kassette mit solcher Leichtigkeit unter dem Arm, als ob es ein Claquehut gewesen
               wäre, und bald hörte Lotti den Wagen, der ihre Uhren entführte, über den Platz
               rollen. Sie sah ihm nicht nach. Sie saß neben ihrem leeren Schränkchen, hatte seine
               Laden geschlossen und die kleinen Flügeltüren gesperrt.</p>
            <p>Jetzt könnt ich mir einbilden, dachte sie, daß alles noch beim alten ist. Was braucht
               man denn, um Liebes, das man einst besaß, immer zu behalten? – ein gutes Gedächtnis
               und einige Phantasie. Das wollte sie Gottfried zum Trost sagen, dem Getreuen, <pb/>
               für den es von jeher keinen Schmerz, keine Enttäuschung, keinen Verlust zu geben
               schien als diejenigen, die sie erfahren hatte. Zum ersten Male, seitdem sie ihn
               kannte, das heißt solange sie lebte, hatte sie heut eine eigensüchtige Regung bei ihm
               wahrgenommen. Allein wie rasch war auch diese erloschen, wie war er bestürzt gewesen
               über den unwillkürlichen Ausdruck eines Gefühls, das ihm bisher fremd gewesen wie die
               Sünde. Sie kannte ihn und wußte – jetzt quält er sich und kann sich's nicht
               verzeihen, daß er ihr eine schwere Stunde noch schwerer gemacht und in dem
               Augenblick, in dem sie ihr Teuerstes hingab, unedel ausgerufen: »Und ich?...«</p>
            <p>Und er!... war's nicht ganz recht, daß er sie einmal gemahnt, er zähle mit in der
               Reihe der Wesen, die einen Anspruch an sie stellen durften? – Bisher hatte er keinen
               geltend gemacht. Er war gut und treu; daß er sich so zeigte, verstand sich von
               selbst, und wer denkt erst lang über selbstverständliche Dinge nach? – Manchmal wohl
               hatte es in der Seele Lottis aufgedämmert: Da ist einer, dem verdankst du mehr, als
               du vergiltst. Da ist einer, dem hast du öfter weh als wohl getan. Aber die Fragen:
               Warum? Womit? scheute sie sich zu beantworten.</p>
            <p>Es geht gar seltsam zu in der Wunderwelt der Seele. Empfindungen schlummern in ihr,
               die nie erwachen, wenn man sie nicht nennt, einmal genannt jedoch, nie wieder
               schlafen können. Lotti fürchtete sie und ihre unbekannte und unberechenbare Macht. –
               Wozu auch grübeln? – über ein Verhältnis zwischen Bruder und Schwester, zwei braven
               Leuten, die in Frieden miteinander alt geworden sind und also sterben wollen.
               Zugleich – geb's der Himmel! Denn ein Leben, in dem Gottfried fehlen würde und seine
               nie ermüdende treue Sorgfalt, das wäre keine Freude mehr.</p>
            <p>Allmählich war die Dunkelheit hereingebrochen. Lotti lehnte sich zurück und schloß
               die Augen. In leisen Halbschlaf versunken, hörte sie Agnes nach Hause kommen und
               draußen Zurüstungen zur Abendmahlzeit treffen. Die Alte kehrte von einem Besuch bei
               ihrer Schwester zurück, zu dem Lotti sie veranlaßt hatte. Mitten in der Woche und
               ohne jeden vernünftigen Grund war sie aufgefordert worden, die Vergnügungsreise in
               die Vorstadt zu unternehmen. Gewöhnlich kam sie von derselben in bester Laune heim;
               heute war sie gestimmt wie ein hungriger Wolf.</p>
            <p>Schweigend zündete sie die Lampe an und beantwortete die Frage Lottis nach dem
               Befinden der Schwester mit einem undeutlichen <pb/> Gemurmel. Die ganze Agnes war
               eitel Zurückhaltung, jede ihrer Mienen und Bewegungen sprach: Hast du deine
               Geheimnisse, hab ich die meinen.</p>
            <p>Ihre mit großer Ausdauer zur Schau getragene Gekränktheit begann ihre Wirkung auf die
               Herrin auszuüben. Diese war hellmunter geworden. Es konnte auch nicht anders sein,
               denn schweigend verhielt sich Agnes, aber nicht still. Sie vollführte vielmehr mit
               einigen Tellern und einem Bestecke ein Gerassel, das in Anbetracht der geringen
               Mittel, mit denen es verursacht wurde, ganz merkwürdig zu nennen war.</p>
            <p>»Liebe Agnes«, begann Lotti sehr sanft und noch keineswegs im reinen über die
               Fortsetzung, welche diese Anrede erhalten sollte. Da erschallte die Hausglocke, und
               Agnes stürzte, abermals Unverständliches murmelnd, aus dem Zimmer.</p>
            <p>»Das Fräulein zu Hause?« ließ eine laute Stimme sich im Vorgemache vernehmen, und im
               nächsten Augenblick trat Halwig ein.</p>
            <p>Er war bleich und erregt: »Erlöst!« stieß er, kaum fähig zu sprechen, hervor. »Nehmen
               Sie teil an meinem Glück.« Er preßte beide Hände gegen seine Brust. – »Ich bin erlöst
               – ich bin ein freier Mann!«</p>
            <p>Lotti wagte nicht ihn anzusehen ... absichtlich täuschen – es bleibt doch immer etwas
               Furchtbares. In äußerster Verlegenheit sprach sie: »Sie haben Ihren Prozeß ...«</p>
            <p>»Gewonnen! ja, ja, meine Hoffnung, die kühne, die ich nie aufgegeben, ist erfüllt ...
               Fräulein Lotti – freuen Sie sich doch mit mir.«</p>
            <p>»Ich freue mich von ganzem Herzen, lieber Freund.«</p>
            <p>»Sehen Sie hierher! Erkennen Sie das?« Er zog ein Heft aus seiner Tasche. – »Es ist
               dem Edlen, dem ich es gestern vor Ihren Augen übergab, zum zweiten Male abgerungen
               worden und soll vor Ihren Augen in Rauch aufgehen.«</p>
            <p>Er hielt einige Blätter des Manuskriptes über die Lampe, sie entzündeten sich; er
               schwang die Schrift hoch in der Luft, um sie in hellen Brand zu setzen, und warf,
               nachdem dies geschehen, die lodernde in den Kamin. Mit wildem Behagen schürte er die
               Flamme, die sein Geisteskind verzehrte, und rief: »Was nie hätte geboren werden
               sollen, sterbe! Könnt ich alles so vernichten, was geschrieben zu haben mich reut!
               Ein Trost bleibt mir übrigens«, fügte er mit bitterem Lachen hinzu, indem er sich am
               Arbeitstische Lottis niederließ: »Lange werden meine Werke den Unwillen der Freunde
               des Schönen nicht erregen. Mit dem<pb/> Tage geht unter, was dem Tage gedient. O
               Fräulein Lotti! ich hatte anderes von mir erwartet. Erinnern Sie sich noch? Wissen
               Sie noch, was ich geträumt und angestrebt? Wissen Sie noch, wie fest entschlossen ich
               war, diese Erde, die mich getragen, nicht zu verlassen, ohne ihr die Spur meines
               Schrittes eingeprägt zu haben?«</p>
            <p>Lotti senkte den Blick vor seinen fragend auf sie gerichteten Augen: »Jawohl – was
               haben Sie, was habe ich Ihnen nicht zugetraut?«</p>
            <p>»Vorbei!« er erhob von neuem sein gequältes Lachen. »Sie haben noch nie einen
               Menschen gesehen, mit dem es so völlig vorbei gewesen ist wie mit mir ...«</p>
            <p>»Es wird schon wieder anfangen«, sagte Lotti.</p>
            <p>»Sie wissen nicht, wie es in mir aussieht.«</p>
            <p>»Kommen Sie nur erst zur Ruhe.«</p>
            <p>»Die ist's ja, die ich fürchte!... Mit ihr kommt die Besinnung. In der rastlosen
               Tätigkeit, in der ich lebte, hatte ich wenigstens nicht Zeit zur Besinnung. Glauben
               Sie nicht, daß mir die Wohltat der Selbsttäuschung zuteil geworden ... Immer wieder,
               trotz allem, was ich tat, um ihn zu verscheuchen, immer wieder tauchte der Gedanke in
               mir auf: Was du treibst, ist Seelenmord ... Ich habe Stunden des Rausches, des
               Triumphes gehabt, aber glücklich, liebe Freundin, war ich nicht mehr, seitdem ich
               mein Talent im Dienste irdischer Zwecke zu fronen zwang.«</p>
            <p>Lotti suchte nach Worten der Beschwichtigung, allein diejenigen, die sie fand,
               erschienen ihr schwach und kühl und nicht besser als Gemeinplätze. Ihre Ohnmacht, zu
               trösten, äußerte sich durch Ablenkung von der Klage. Sie verwies ihn auf den
               segensreichen Einfluß, den das Landleben auf ihn ausüben werde, und da rief er
               plötzlich beistimmend; »O ja, darauf zähl auch ich. Wonne und Wohltat wird mir die
               Stille des Landlebens sein. Vor allem andern wird es mich erquicken, meine kindische
               Frau am Ziel ihrer Wünsche zu sehen. Sie haßt die Stadt, diese kindische Frau ... Sie
               müssen sie draußen im Freien sehen ... Im Jagdgewand, den Stutzen in ihren kleinen
               Händen – ich sage Ihnen, sie schießt wie Wilhelm Tell. Oder man muß sie sehen, ein
               wildes Pferd bändigend, mit Weisheit und Geduld – oder den Wald durchstreifend, kühn
               wie ein Jäger und hold wie eine Fee. Das war mein Gram von Anfang an, daß ich sie aus
               ihrer grünen Heimstätte, in der sie aufgewachsen ist und aufgeblüht, wo sie sich
               gesund fühlt, hierherbringen mußte, in dieses steinerne Grab, in dem sie das Dasein
               einer Lerche im Käfig führt.«</p>
            <p>
               <pb/> Sein Gesicht hatte sich verklärt, während er von seiner Frau sprach.</p>
            <p>»Ich liebe sie«, fügte er hinzu und wiederholte: »Ich liebe sie. Wie kann das sein?
               denken Sie vielleicht, sie teilt ja deine geistigen Interessen nicht. Ein Kind,
               Teuerste, tut das auch nicht, und man liebt es doch. Sie ist das meine. Ein anderes
               wünsch ich nie zu haben, denn dieses würde gewiß lesen lernen wollen, und das – Sie
               begreifen – dürfte ich ihm nicht gestatten ...« Er unterbrach sich: »Immer mahnt es
               wieder!« rief er heftig aus und versank in Schweigen.</p>
            <p>»Haben Sie Schweitzer gesprochen?« fragte Lotti nach einiger Zeit.</p>
            <p>»Nein. Er schrieb nur einen Zettel mit der großen Nachricht, bedeutete mich aber, ihn
               heute weder zu erwarten noch zu besuchen. Einer seiner Klienten schießt einen Teil
               der Summe vor, die ich erhalten werde – wann? ist wohl noch nicht bestimmt. Morgen
               soll der Kaufkontrakt unterschrieben werden, in acht Tagen reisen meine
               Schwiegereltern ab ... ein Schmerz für Agathe – ich möchte die Tränen nicht sehen
               müssen, die sie bei dem Abschied vergießen wird. Ist der aber einmal vorüber, dann
               habe ich sie erst ganz gewonnen, dann wird sie erst mein alleiniges Eigentum. Lachen
               Sie mich nicht aus, Fräulein Lotti – wenn auch noch soviel Grund dazu vorhanden ist.
               Die Liebe ist einmal partieller Wahnsinn, und der meine scheint mir unheilbar, denn
               er verschlimmert sich von Tag zu Tag.«</p>
            <p>»Um so besser, lieber Freund; Sie haben mir da eine Menge Dinge gesagt, die mir
               wunderbare Beruhigung verschaffen. Bisher konnt ich eine leise Sorge nicht
               unterdrücken, daß Ihre Frau, noch so jung, so außerordentlich schön und gefeiert, wo
               immer sie erscheint, sich vielleicht doch auf die Dauer mit einem ganz stillen und
               einförmigen Leben nicht begnügen würde.«</p>
            <p>»Die Sorge war unbegründet!« rief er zuversichtlich aus. »Besuchen Sie uns, kommen
               Sie und bleiben Sie lange bei uns. Überzeugen Sie sich, ob ich recht habe zu sagen:
               auf dem Lande ist Agathe in ihrem wahren Element. Etwas viel Sport werden Sie finden
               – sich vielleicht wundern, daß eine junge Dame so leidenschaftliches Interesse an
               Dingen nimmt, die freilich nicht eben von idealer Natur ... allein, Beste, das werden
               Sie zugestehen, die Freuden, die ihr die höchsten sind, sind sehr unschuldige. Man
               spielt dabei manchmal um sein Leben, aber nie um mehr. Ich wollt, ich hätte keine
               andere Begabung jemals <pb/> in mir verspürt als diejenige, die man braucht, um ein
               tüchtiger Reiter oder Jäger zu werden. Bei Gott, das wollt ich ...«</p>
            <p>Er biß die Zähne zusammen und starrte vor sich hin in die Luft. »So ist es«, murmelte
               er, erhob sich und trat auf Lotti zu.</p>
            <p>»Leben Sie wohl. Kommen Sie bald zu uns.«</p>
            <p>Sie ergriff die Hand, die er ihr reichte: »Leben Sie wohl, Halwig, und werden Sie
               gesund.«</p>
            <p>»Gesund?«</p>
            <p>»Jawohl. Jetzt sind Sie's nicht.«</p>
            <p>Sie blickte mit der besorgten Teilnahme einer Mutter in sein Gesicht. »Eines sagen
               Sie mir noch: Wie gedenken Sie Ihr Leben einzurichten?«</p>
            <p>»Sehr einfach. Ich will bei meinem Pächter Landwirtschaft studieren. Ich will mit
               Aufmerksamkeit die Fortschritte der Dorfjugend in der Schule verfolgen. Ich will mit
               einem Worte allerlei nützliche Dinge betreiben. Da ich nie mehr etwas Schönes
               hervorbringen werde, will ich wenigstens versuchen, etwas Vernünftiges zu tun.«</p>
            <p>»Und warum sollten Sie nichts Schönes mehr her vorbringen?«</p>
            <p>»Weil ich das Gefühl dafür verloren habe, dünkt mich ... das läßt sich nicht
               wiedergewinnen.«</p>
            <p>Er riß sich gewaltsam aus den trüben Gedanken, die ihn von neuem zu umweben begannen:
               »Auf Wiedersehen!«</p>
            <p>»Auf Wiedersehen, lieber Halwig. Noch etwas muß ich Ihnen sagen ... Denken Sie sich,
               es wären Monate vergangen – Sie haben ausgeruht, haben einmal wieder tief und
               gewaltig empfunden, daß die Welt schön und das Leben etwas wert ist – und plötzlich
               beginnt es in Ihrer Seele zu tönen wie einst. Sie lauschen den Klängen, Sie wollen
               nichts, als sich umspinnen lassen von den lieblichen Harmonien und festhalten, was
               die Ihnen vorgesungen. Und ohne Ihr Zutun, fast ohne Ihr Bewußtsein, strömt ein
               harmloses Lied von Ihren Lippen, eines von denen, wie die Nachtigallen und die
               Dichter sie singen, und die Welt heute nicht mehr anhören mag, und die Verleger nicht
               mehr veröffentlichen. Ein solches, ein so ganz unpraktisches, muß es sein. Die
               Stunde, Freund, in welcher dieses Lied Ihnen gelingt, ist die Stunde Ihrer
               Wiedergeburt. Sie wird kommen. Ich will einmal Kassandra sein und prophezeien, aber
               lauter Gutes. Und jetzt gehen Sie. Auch ich bin erstaunlich müde und
               ruhebedürftig.«</p>
            <p>Er beugte sich über ihre Hände und küßte sie. –</p>
            <p>
               <pb/> »Sie haben doch nicht ganz vergessen«, sagte er leise und innig, »daß Sie einst
               die Braut eines Poeten waren – aber ich bin keiner mehr.«</p>
            <p>Er ging, und Lotti rief bald darauf die alte Agnes herein und wünschte ihr mit
               besonderer Freundlichkeit eine gute Nacht. Der Wunsch blieb von der zürnenden
               Dienerin unerwidert, und dennoch schlief Lotti bis zum Morgen in einem Zuge. Sie
               hatte von ihren Uhren geträumt, sich wieder im Besitz derselben gesehen, und ihr
               wurde nichts weniger als froh zumute, als sie am folgenden Tage beim Frühstück saß,
               dem leeren Schranke gegenüber.</p>
            <p>Gottfried kam, sah verlegen aus, machte im Gespräch noch längere Pausen als
               gewöhnlich, hatte eine Welt auf dem Herzen und war nicht imstande, ein befreiendes
               Wort zu sprechen.</p>
            <p>»Was fehlt dir?« fragte Lotti.</p>
            <p>»Brave Gesellen«, antwortete er mit verstörten Blicken. »Es ist nichts an den Leuten.
               Kein Ernst, kein Geschick, keine Liebe zum Handwerk. Sie können nichts und wollen
               nichts lernen. Wenn das der Nachwuchs ist, wohin gelangen wir? In fünfzehn Jahren
               gibt es in der ganzen Stadt keinen tüchtigen Uhrmacher mehr.«</p>
            <p>Das war nun freilich sehr traurig, aber daß ihm die Sache so völlig seine Seelenruhe
               raubte, wie es nach und nach immer mehr den Anschein gewann, nahm Lotti doch wunder.
               Sie hatte noch sehr oft Gelegen heit zu fragen: »Was fehlt dir?« erhielt aber nie
               einen ordentlichen Bescheid. Seit dem Tage, an dem sie ihre Uhren verkauft hatte, war
               Gottfrieds gleichmäßig heitere Laune dahin. Wie von jeher widmete er Lotti seine
               ganze Sorgfalt, suchte ihr alles Unangenehme fernzuhalten, blieb immer der getreueste
               und aufmerksamste Freund, aber bei alledem äußerte sich doch manchmal, und gewiß ganz
               gegen seinen Willen, etwas wie ein stiller Vorwurf in seinem Wesen. Lotti hatte ihn
               wohl schon in früheren Zeiten so gesehen und bei solcher Gelegenheit eine gewisse
               Ungeduld niemals unterdrücken können. Jetzt empfand sie nur Rührung und Bedauern und
               staunte im stillen über die Veränderung, die mit ihr vorgegangen war.</p>
            <pb/>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>14</head>
            <p>Die Tage vergingen einförmig. Lotti führte ihr stilles Leben fort. Die einzige
               Veränderung darin brachten die Besuche des Advokaten Schweitzer hervor. Er kam sehr
               oft, zu Gottfrieds großer Befriedigung. Dieser hatte für ihn eine Liebe gefaßt, kaum
               minder plötzlich wie die Romeos zu Julien, und äußerte dieselbe in seiner beredten
               Weise: »Der ja! – ja der – das ist einer!«</p>
            <p>Der Doktor brachte Nachrichten von Halwigs. Das junge Paar befand sich auf dem Gute;
               die Schwiegereltern waren nach England abgesegelt. Schweitzer beschäftigte sich mit
               dem Ordnen ihrer Angelegenheiten. Sobald er damit fertiggeworden, wollte er eine
               Reise nach dem Norden unternehmen, die heißen Sommermonate in Norwegen oder gar in
               Island zubringen. Er sagte, seine Nerven bedürften der Stärkung.</p>
            <p>»Ich bin nervenkrank wie alle Leute: Sie allein ausgenommen und Gottfried, und
               vielleicht Ihre alte Agnes.«</p>
            <p>»Nun, ich weiß nicht«, meinte Lotti und ließ ihre Augen von ihm auf Gottfried
               hinübergleiten.</p>
            <p>Mit dessen Nerven, dachte sie, stände es auch nicht zum besten. Er war so eigen,
               schien oft selbst nicht zu wissen, was er wollte. Mehrmals schon hatte ihm Lotti
               Briefe von Halwig und Agathe vorgelegt, in welchen Fräulein Feßler beschworen wurde,
               zu ihnen zu kommen und einige Tage bei ihnen zuzubringen.</p>
            <p>Gottfried hatte nie etwas anderes dazu gesagt als: »Ja, sie sind sehr höflich«, und:
               »Wann gehst du?« Aber dies geschah, in so gepreßtem Tone, daß Lotti immer wieder
               statt: »Morgen«, wie sie gewollt: »Ich weiß es noch nicht«, antwortete.</p>
            <p>Endlich kam ein so herzliches und warmes Einladungsschreiben, von den beiden Gatten
               unterzeichnet, daß Lotti, entschlossen, sich nicht länger bitten zu lassen, noch am
               selben Abend zu ihrer Dienerin sprach: »Agnes, morgen fahre ich um 8 Uhr mit dem
               Frühzuge fort. Wenn Gottfried vormittags nach mir fragt, sagst du ihm, ich sei bei
               Halwigs und käme um sechs Uhr abends zurück. Wenn er mich auf dem Bahnhof erwarten
               will, so wird mich das sehr freuen.«</p>
            <p>Agnes war überaus zufrieden mit diesem Auftrage. In ihrer Einbildung schwelgte sie
               schon im Genusse des Erstaunens, mit dem Gottfried ihre Botschaft vernehmen, und der
               Fragen, die er an sie stellen werde. Sie bereitete sich sogleich auf die Künste vor,
               mit denen sie dasselbe noch erhöhen wollte, und schlief mit <pb/> dem heißen Wunsche
               ein, daß ihr nur das Wetter keinen Strich durch die Rechnung machen möge.</p>
            <p>Dieser Wunsch erfüllte sich vollständig. Der schönste Tag, welchen der junge Sommer
               dieses Jahres noch gespendet, brach am nächsten, einem Sonntagmorgen, an. Die
               herrlichste Junisonne glänzte, der reinste Himmel blaute über dem schnaubenden,
               dampfenden Eisenbahnzuge, der Lotti aus der Stadt entführte.</p>
            <p>Nach zweistündiger Fahrt war sie an der kleinen Station angelangt, in deren Nähe das
               Gut Halwigs sich befand. Dahin, wie Lotti durch Schweitzer wußte, führte ein bequemer
               Feldweg, und sie hatte sich vorgenommen, die kurze Strecke zu Fuße zurückzulegen.
               Irrezugehen war unmöglich. Die Villa lag in dem grünen Wiesenland weithin sichtbar,
               wie eine Perle im offenen Schreine.</p>
            <p>Munter begab sich Lotti auf die Wanderung. Sie fühlte sich erquickt durch die rasche
               Bewegung und auch ein wenig berauscht durch die ungewohnte kräftige Luft. Sie war
               allmählich in die gehobene Stimmung geraten, die beinahe jedes Stadtkind erfaßt, wenn
               es plötzlich aus seiner ummauerten in die unbegrenzte Welt versetzt wird. Die atmet
               Frische und Freudigkeit und teilt einem empfänglichen Gemüt schon etwas davon mit.
               Alles so freundlich und üppig bewachsen oder bewaldet, die Weiden, die Auen und der
               Gürtel von wellenförmigen Hügeln, der die liebliche Gegend umschloß. Das Schönste
               aber, das war die gewaltige Bergkette im fernen Hintergrund. Kaum zu unterscheiden
               von den Wolkengebilden am Horizont lag sie in silberner Dämmerung wie ein Wunder da,
               und wie ein Wunder schien von ihr ein sehnsuchtweckender Zauber auszugehen. Lotti
               näherte sich der Villa. Zwei Fahnen wehten von ihren schlanken Türmchen und
               verkündeten, daß Herr und Frau vom Hause anwesend seien. Der Weg führte an der
               Umzäunung des Gartens, einem feinen Drahtgitter auf niederem Mauersockel, vorbei.
               Lotti schritt denselben entlang und kam bei dem geöffneten Tor zugleich mit einem
               Reiter an, der sich vom Hause her genähert hatte. Dieser, ein kleines, dürres
               Männchen, hielt seinen langhalsigen Braunen, welcher schnob, als ob er Feuer
               geschluckt hätte, ein wenig an, um Lotti eintreten zu lassen. Ohne die Kappe zu
               rücken, aber mit gutmütiger Herablassung beantwortete er die Fragen der Fremden. Die
               »Herrschaften« waren ins nächste Dorf zur Kirche gegangen und dürften in <pb/> einer
               Stunde zurückkehren. Länger bleiben sie schwerlich fort, denn um zwölf Uhr wird
               gefrühstückt.</p>
            <p>Eine Stunde warten also! – das ist im Grunde so schlimm nicht. Man kann die Zeit
               benützen, um den Garten anzusehen, und nebenbei um ein wenig auszuruhen.</p>
            <p>Von dem breiten Kieswege der Avenue lenkte Lotti in einen schmaleren ein. Kein Mensch
               war sichtbar, soweit sie blickte, ringsumher herrschte die echte, ländliche
               Sonntagseinsamkeit. Lotti kam an einem herrlichen Tulpenbaum vorüber und betrat einen
               Fichtenhain, dessen kühler Schatten sie lockte. Unter den Bäumen stand eine eiserne
               Bank, auf diese ließ sie sich nieder.</p>
            <p>Es ist doch ein gutes Ding, das Land! dachte sie und atmete tief und sah sich mit
               Entzücken in ihrer stillen Raststätte um. Die Fichten waren der unteren Äste schon
               beraubt, aber junger Nachwuchs bildete von außen einen Halbkreis um den Hain,
               exotische Topfpflanzen füllten die kahlen Stellen zwischen den Stämmen der alten
               Bäume. Zarte, südländische Palmen, Ficus, Daphnen, Begonien ließen sich's wohl sein
               im Schutze der nordischen Riesen. Die Königin der Araucarien, die Excelsia, breitete
               ihre farrenkrautähnlichen Zweige in majestätischer Anmut aus. Harzgeruch erfüllte die
               Luft, die Vögel sangen, im Grase schwirrte und summte es. Mit reichgefülltem Gurt
               kehrten emsige Bienen vom Besuche der blühenden Sommerlinden heim. Alles eifrig,
               alles beschäftigt, alles, was da schwebte, flog und kroch, sich selber so wichtig und
               so kühn in seiner Schwäche, so unverdrossen in der Ausübung seiner kleinen
               Kräfte.</p>
            <p>Lotti schaute und lauschte und gab sich völlig dem Gefühl der süßesten Ruhe hin.
               Still genoß sie die köstliche Stunde, dieses bewegte, rastlose und doch so friedvolle
               Leben und Weben um sie her ... halb unbewußt, gedankenlos ... da plötzlich erklang
               aus der Ferne das Geläute eines Glöckleins.</p>
            <p>Zwölf Uhr. – In zwei Stunden muß sie fort, Gottfried erwartet sie, und das darf nicht
               umsonst geschehen. Er hat eine herbe Enttäuschung gehabt, als er kam und sie nicht zu
               Hause traf. Er wird die Zeit sehr lang finden und sich gewiß mit der Vorstellung
               quälen, daß sie nicht kommt. Aber sie wird kommen! und wenn sie scheiden müßte, ohne
               diejenigen gesehen zu haben, denen zuliebe sie eine Art von Flucht unternommen hat.
               Diese sind übrigens vielleicht schon längst von ihrem Kirchgang zurück, warum bildet
               Lotti sich denn ein, daß sie gerade hier vorüberkommen müssen? Sie erhob sich, um den
               Hain zu verlassen, und im selben Augenblick vernahm sie das Gleiten langsamer <pb/>
               Schritte über den Kies und sah ein weißes Kleid durch die Zweige der kleinen Bäume
               schimmern.</p>
            <p>Halwig und Agathe näherten sich, schon waren ihre Stimmen deutlich zu unterscheiden.
               Lotti eilte ihnen entgegen, war aber noch nicht auf dem Wege angelangt, als sie
               zögernd stehenblieb.</p>
            <p>Die beiden Menschen, die da einherwandelten, boten den seltensten Anblick, der auf
               Erden zu finden ist: den des vollkommenen Glückes. Sie hielten einander umschlungen.
               Sein Kopf war leicht geneigt, der ihre leicht erhoben, sie sahen einander in die
               Augen und flüsterten sich lächelnd und leise einzelne Worte zu. Sie schienen sich in
               Ausdrücken der Zärtlichkeit überbieten zu wollen, allein ihr Wetteifer hatte nichts
               Unruhiges, nichts Stürmisches. In diesem Kampf zu siegen oder zu unterliegen mußte
               gleich süß sein. Da war kein Ringen, kein Sehnen, kein banger Zweifel, da war
               Erfüllung mit ihrem himmlischen Frieden.</p>
            <p>Sie kamen näher, ganz nah. Lotti meinte, von ihnen bemerkt worden zu sein ... doch
               irrte sie. Hermann und Agathe gingen vorbei, jedes blind für alles, was nicht das
               andere war, jedes dem andern eine ganze Welt. Nun waren sie am Ende des Weges
               angelangt, schritten über den Vorplan – verschwanden im Hause.</p>
            <p>Lotti folgte ihnen nicht.</p>
            <p>Was soll ich bei euch, dachte sie, ihr braucht keinen Dritten.</p>
            <p>Einige Zeit verweilte sie noch, sinnend und träumend, in dem Haine, der ihr zuerst
               eine traute Gastfreundschaft und später, ohne daß sie es gewollt und gesucht, ein
               sicheres Versteck geboten hatte, dann trat sie ruhig den Rückweg an.</p>
            <p>Die Hitze war drückend geworden. Lotti schlich mehr, als sie ging, sie hatte ja keine
               Eile; kam immer noch zu dem ausbündigen Vergnügen zurecht, ein paar Stunden lang vor
               dem Stationshäuschen auf und ab zu wandeln. Weit und breit kein Schatten, nur Wiesen
               und Felder. Nichts als schon in ziemlicher Nähe der Station, neben dem Grenzpfahl des
               Halwigschen Besitzes, ein steinernes Kreuz, von vier jungen Pappeln umgeben. Dort
               ließ sich ebenfalls ein wenig rasten, aber nicht im Schatten: davon war nicht die
               Rede, die Sonne stand ja noch im Scheitel. Gleichviel. Eine Landstreicherin, wie
               Lotti nachgerade geworden, dankt Gott auch für die Wohltat, auf steinerne Stufen
               gelagert, die Zeit, deren sie zuviel hat, an sich vorüberziehen zu lassen.</p>
            <p>Sie trat an das Kreuz heran und bemerkte bald, daß sie keinen besseren Punkt hätte
               finden können, um Villa Halwig noch einmal recht nach Herzenslust zu betrachten. Das
               tat sie lange, <pb/> und das innigste Gebet für die Erhaltung fremden Glückes, das
               einer Menschenbrust entsteigen kann, wurde zu Füßen des steinernen Kreuzes
               gesprochen.</p>
            <p>Sodann setzte Lotti ihren Weg fort.</p>
            <p>Sie begann ihre ganze Ausfahrt höchst drollig zu finden. Die Einladungen Halwigs und
               Agathens hatten sie mit dem Gefühl einer Verpflichtung belastet, dem sie gemeint
               durchaus genugtun zu müssen. So hatte sie sich denn aufgemacht, war gekommen und
               hatte, statt der sehnsüchtig ihrer wartenden Freunde, ein Liebespärchen gefunden, das
               verspätete Honigwochen beging und dem man keinen größeren Gefallen erzeigen konnte,
               als es allein zu lassen.</p>
            <p>Sie kam sich ein wenig lächerlich vor, die gute Lotti, aber was schadet das einer so
               anspruchslosen Persönlichkeit wie ihr? – Nicht das geringste; und sie lachte im
               stillen und fühlte sich seelenvergnügt, obwohl von einem gewissen Unbehagen
               ergriffen, das – ein klägliches Ende ihrer poetischen Pilgerfahrt – durch ganz
               prosaischen Hunger hervorgerufen wurde.</p>
            <p>Sie beschleunigte ihre Schritte. Ihre Absicht war, an der Tür des Stationshäuschens
               zu pochen und von seinen Einwohnern für Geld und gute Worte eine kleine Stärkung zu
               erlangen.</p>
            <p>Das Pochen blieb ihr erspart. Die Frau des Bahnwächters, ein stämmiges, dunkeläugiges
               Weib, stand am Zaun ihres kleinen Gartens und nahm hier das Ersuchen der Fremden
               entgegen. Ihr Benehmen war anfangs nicht sehr ermutigend für den hergelaufenen Gast,
               wurde aber bald so zutraulich, daß Lotti sich fragte, ob dieses leutselige Wesen etwa
               der Freimaurerei, die nach Schweitzers Meinung zwischen ehrlichen Leuten besteht,
               zuzuschreiben sei.</p>
            <p>Eine Stunde später saß sie so gemütlich, als ob sie zur Familie gehörte, in der
               Bahnwächterstube. Der Mann rauchte ihr gegenüber seinen schlechten Tabak aus einer
               hölzernen Pfeife, das Weib, an einer groben Jacke flickend, hatte neben ihr Platz
               genommen auf der Bank und der pausbäckige Sprößling des Ehepaares sich's auf Lottis
               Schöße bequem gemacht. Sie fand, er habe Ähnlichkeit mit einem ihrer Horatier, und
               das hatte sie sofort für ihn gewonnen.</p>
            <p>Die Frau war bereits mit der Erzählung ihrer ganzen Lebensgeschichte fertiggeworden
               und schien nicht übel Lust zu haben, wieder von vorn anzufangen. Einleitende
               Betrachtungen wurden schon vorausgeschickt.</p>
            <p>
               <pb/> Ja, sie stand in ihrem zweiundvierzigsten Jahre, und ihr Bub hatte kürzlich
               erst sein drittes erreicht.</p>
            <p>»Arme Leut kommen halt spät zum Heiraten. Auch darin, auch in so einer Sach haben's
               die Reichen besser.«</p>
            <p>Da erhob sich der Mann, der Schnellzug mußte bald auf die Strecke kommen, in einigen
               Minuten wurde es Zeit, den Signalflügel aufzuziehen.</p>
            <p>Nachdem er die Stube verlassen hatte – er war ein alter Mensch und sah recht mürrisch
               aus – begann seine Gattin, ihn zu loben. »Er« war brav. »Er« war allgemein geachtet.
               Wunder wie viele Unglücksfälle hatte »er« durch seine Wachsamkeit verhütet. Sein Bub
               gerät ihm nach, ist wirklich schon jetzt der ganze Vater. Sie zog den Jungen an sich,
               gab ihm einen schallenden Kuß und fuhr mit allen fünf Fingern durch seinen zerzausten
               Schöpf. Ein rührender Ausdruck von Zärtlichkeit milderte und verschönerte die harten
               Züge ihres sonnverbrannten Gesichts, während sie ihrem Kinde diese derben
               Liebkosungen erteilte.</p>
            <p>»Heute ist ein rechter Sonntag«, sagte Lotti zu ihr, »heute habe ich zwei glückliche
               Ehepaare gesehen.«</p>
            <p>Die Frau blickte sie befremdet an.</p>
            <p>»Und Sie?... Sind doch auch glücklich?«</p>
            <p>»Ich bin auch glücklich.«</p>
            <p>»So? und –« sie neigte den Kopf mit neugieriger Vertraulichkeit, »und was ist denn
               Ihr Herr?«</p>
            <p>»Ich habe keinen; ich bin eine alte Jungfer.«</p>
            <p>»So?... eine alte Jungfer«, wiederholte die Frau, sichtlich erkaltet und enttäuscht.
               Und als der Mann nun ans Fenster klopfte, um der Reisenden zu bedeuten, daß es Zeit
               war aufzubrechen, stach der gleichgültige Abschied, den die Wirtin von ihrem Gaste
               nahm, von deren früherer Freundlichkeit merklich ab. Sie hätte sich nicht anders
               benehmen können, wenn sie mit einem Male von Reue ergriffen worden wäre über ein übel
               angebrachtes Vertrauen.</p>
            <p>Lächelnd über den Mißkredit, in welchen sie plötzlich bei ihrer neuen Freundin
               geraten, stieg Lotti in den Waggon.</p>
            <p>Nur noch ein Platz war in demselben frei, und sie nahm ihn ein, zum offenbaren
               Verdruß einer geschlossenen Gesellschaft, die das Coupé besetzt hatte. Diese, ein
               übermütiges Völkchen, ließ sich, nachdem ihr erster Unwillen über den Eindringling
               verraucht war, in ihrer Unterhaltung nicht stören. Lotti verbrachte zwei unangenehme
               Stunden in dem lauten und lustigen Kreise. <pb/> Ein Gefühl der Vereinsamung ergriff
               sie, das wegzuspotten sie sich vergeblich bemühte.</p>
            <p>Endlich brauste die Lokomotive in den Bahnhof, und das erste, was Lotti erblickte,
               war Gottfrieds lange Gestalt. Er stand an die Mauer gelehnt – ein Bild der
               Hoffnungslosigkeit – starrte die Leute an, die dem Zuge entstiegen, und: Sie kommt
               nicht! Sie kommt nicht! klagte es in seinem Herzen.</p>
            <p>Aber nun fuhr er zusammen ... Sie war da – ihre Hand lag auf seinem Arme.</p>
            <p>»Das hätt ich nicht gedacht ... daß sie dich fortlassen ... daß du ihnen widerstehen
               kannst.«</p>
            <p>Wie ein Verzückter blickte er sie an. »Ich hab einen Wagen.«</p>
            <p>Nein, für den dankte sie; sie war froh, dem Waggon entronnen zu sein, wollte zu Fuß
               mit Gottfried nach Hause gehen und ihm unterwegs ihre Erlebnisse erzählen.</p>
            <p>Also geschah es. Er hörte ihr mit äußerster Spannung zu und ging schweigend neben ihr
               her. Erst als sie von der Empfindung der Überflüssigkeit sprach, von der sie beim
               Anblick Halwigs und seiner Frau überkommen worden, bot er ihr plötzlich seinen Arm
               und drückte den ihren fest an sich.</p>
            <p>»Hier bedarf man deiner«, sagte er. »Du warst dir dort zuviel, ich – war mir hier
               zuwenig.«</p>
            <p>Die letzten Worte sollten in scherzhaftem Tone gesprochen sein, kamen aber sehr
               wehmütig heraus.</p>
            <p>»Und was hast du getan den ganzen langen Tag?« fragte Lotti.</p>
            <p>Gottfried räusperte sich: »Hm – gewartet.«</p>
            <p>»Sonst nichts?«</p>
            <p>»Oh, es war genug! Ich weiß keine schwerere Arbeit.«</p>
            <p>Er ergriff ihre Hand, und sie wurde ihm nicht entzogen; darüber geriet er in eine
               Begeisterung, die zu schildern keine noch so hinreißende Beredsamkeit imstande
               gewesen wäre. Die seine beschränkte sich auf den leisen Ausruf: »Liebe Lotti!«</p>
            <p>Der Druck seiner Hand wurde erwidert, und »Guter Gottfried!« sprach sie, die er im
               Herzen trug von seiner Jugend und von ihrer Kindheit an.</p>
            <p>Ein Schauer der Wonne durchrieselte ihn. Wär's denkbar? Wär's möglich?... Sollte er
               am Ende doch noch das Ziel und den Inbegriff aller seiner Wünsche erreichen?...</p>
            <p>Ja, ja, antworteten die milden Augen, in die er fragend blickte, und der Mund, den er
               liebte, sprach: »Guter Gottfried, nicht erst seit heute weiß ich, daß du mir das
               Liebste auf der Welt bist.«</p>
            <p>
               <pb/> Da hätte er beinahe laut aufgejauchzt. Es war ein Glück, daß sie vor Lottis
               Hause angelangt waren. Getreulich und jahrelang hatte er das Geheimnis seiner
               tiefsten Sehnsucht in sich verschlossen, der Jubel wollte ihm die Brust zersprengen.
               Ein seliger Mann, faßte er seine Braut in seine Arme, und sie mußte abwehren, sonst
               hätte er sie wahrhaftig die Treppe hinaufgetragen. Oben angelangt, stürmte er derart
               an der Glocke, daß Agnes in voller Empörung herbeieilte: »Wie kann man so anreißen?«
               rief die Alte.</p>
            <p>»Ihretwegen, Agnes!« antwortete er, »ich kann es nicht erwarten, Ihnen zu sagen – Sie
               sind die erste, die's erfährt ... Sehen Sie uns an! Wir sind Brautleute!«</p>

            <p>In aller Stille wurde einige Wochen später der Bund geschlossen, der Gottfried und
               Lotti für immer vereinigte. Mitten im lärmenden Treiben der Stadt spann sich ihr
               Dasein im seligen Frieden ab. Eine kaum noch erhoffte Erhöhung ihres Glückes wurde
               ihnen zuteil, als nach zwei Jahren, an einem Spätsommerabend, ein kleiner Johannes
               Feßler gerade in dem Augenblick das Licht der Welt begrüßte, in welchem draußen die
               Sonne wunderbar schön unterging und im Zimmer die goldene Spieluhr, zum siebenzehnten
               Male an dem Tage, ihr Schäferliedchen anstimmte.</p>
            <p>Seltsam ergriff es die Eheleute, als sie später erfuhren, daß es auch derselbe Tag
               gewesen, an dem Villa Halwig neuerdings ihren Besitzer gewechselt. Das Reich Hermanns
               hatte kurze Dauer gehabt. Er und Agathe waren bald aus dem süßen Hindämmern erwacht,
               in das die Befreiung von ihren Sorgen sie versetzt hatte. Sie, gewöhnt an das rege
               Treiben ihres großen Familienkreises auf dem Lande, begann sich zu langweilen allein
               mit ihrem Manne. Und auch ihm verlangte, und vielleicht noch heißer, nach
               Zerstreuung. Er wollte die Sehnsucht betäuben, die ihn in seiner Ruhe, seinem Behagen
               störte, die ihn bis in die Arme des geliebten Weibes verfolgte, die Sehnsucht nach
               den Qualen und Wonnen seiner Lohnschreibernächte, nach dem Fieber, das ihn
               durchraste, wenn er seine Romanfiguren schuf, sie leiden, sündigen, in Blut und in
               Schlamm waten ließ, und den Zauber erfuhr, mit dem sie ihn umstrickten. Dazu die
               hastende Eile, in welcher ihr Schicksal gewoben und ihr Verhängnis erfüllt werden
               mußte; die Angst vor dem Mißlingen, und dann wieder die Glückseligkeit, wenn das
               Unerwartete geschah, wenn die Gestalten, die ihm unter der Hand lebendig <pb/>
               geworden, zuletzt durch eigene Kraft einen Abschluß herbeiführten, kühner als er ihn
               geahnt hatte. Halwig erfuhr, daß wer solche Aufregungen kennengelernt, sie nicht mehr
               missen kann und nach ihnen zurückverlangt, und wär's aus dem Himmel. So sandte er dem
               schwindenden, mit Hilfe Agathens und ihrer Brüder rasch aufgezehrten Wohlstand kaum
               einen Gedanken des Bedauerns nach. Zur Zeit, in welcher das Gut verkauft werden
               mußte, machte die Gesundheit Agathens einen Aufenthalt an der See notwendig. Hermann
               ließ sie allein zu ihren Eltern ziehen und kehrte zu den seligen Bitternissen seiner
               Schriftstellerei zurück. Die Früchte, die sie lieferte, wurden noch immer in gewissen
               Leserkreisen verschlungen, dem Advokaten Schweitzer jedoch sagten sie nicht zu, und
               er sprach einmal zu Lotti: »Ich mache mir Vorwürfe. Das Opfer, zu dem ich Sie
               verleitet habe, war umsonst gebracht.«</p>
            <p>Aber Lotti erwiderte: »Nicht umsonst.«</p>
            <p>Ihr Mann blickte sie lächelnd an: »Ohne meine Entrüstung über dieses Opfer«, sagte
               er, »wüßte sie vielleicht heute noch nicht, daß der Gottfried auch einmal etwas für
               sich wollen konnte.«</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>