<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de" xml:id="DEU083">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Paralyse : ELTeC ausgabe</title>
            <author ref="http://d-nb.info/gnd/118750607">Sack, Gustav (1885-1916)</author>
            <respStmt>
               <resp>ELTeC conversion</resp>
               <name>Leonard Konle</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
            <measure unit="words">23323</measure>
            <measure unit="pages">58</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
<publisher ref="https://distant-reading.net">COST Action "Distant Reading for European Literary History" (CA16204)</publisher>
<distributor ref="https://zenodo.org/communities/eltec/">Zenodo.org</distributor><date when="2021-04-09"/>
<availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/></availability>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3462435">ELTeC</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662444">ELTeC release 1.1.0</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3543243">ELTeC-deu</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662482">ELTeC-deu release 1.0.0</ref>
</publicationStmt>
         <sourceDesc><bibl type="digitalSource">
               <title>Paralyse</title>
               <author>Sack, Gustav</author>
               <ref target="textgrid:tqbp.0"/>
            </bibl><bibl type="printSource"><author>Gustav Sack</author>: <title>Paralyse</title>. Der
               Refraktär. Neuausgabe des Romanfragments und des Schauspiels mit einem Anhang von
               Karl Eibl, <pubPlace>München</pubPlace>: <publisher>Wilhelm Fink</publisher>,
                  <respStmt><resp>editor</resp><name>1971</name></respStmt>. </bibl><bibl type="firstEdition">Erstdruck: <date>1913/1914</date>.</bibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc n="eltec-1">
         <p/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">German</language>
         </langUsage>
         <textDesc>
            <authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="M"/>
            <size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="short"/>
            <reprintCount xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="low"/>
            <timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T4"/>
         </textDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
<change when="2021-04-09">Converted by checkUp script for new release</change><change when="2021-03-29">Converted to level1</change>
<change when="2020-11-14">Converted by checkUp script for new release</change><change when="2020-11-12">Checked by checkup script</change>
         <change when="2019-11-14">Checked by releaseChecker script</change>
         <change when="2019-01-28">Conversion from Kallimachos Kernkorpus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>

   <text>

      <body>
         <div type="chapter">
            <head>
               <pb/> Das Turkosgrab</head>
            <p>Vier Thujabäume lispeln mürrisch, rauschen à la Byron und stehen gelangweilt tagaus
               tagein auf der Ruhestätte der in deutscher Gefangenschaft gestorbenen Turkos Mohamed
               Ben Abdelkader und Achmed Ben Hemen und kopfgroße Stücke grauen Muschelkalkes hat man
               zwischen sie geworfen; ringsum aber in den Flutmulden und auf den Rücken der weiten
               nur mit dünnem Humus bezogenen Kiesanhäufung blühen Enziane und weißstrahlige
               Lechfelddisteln, um am nächsten Tage von den nägelbeschlagenen Trampelstiefeln – im
               Marsch! Marsch! zertreten zu werden.</p>
            <p>Nachdem die Hitze zwölf Stunden lang über den Asphaltdächern und dem also zertretenen
               Grase dieser weiten Kiesanhäufung gestanden hatte, der Himmel bläulich grau gewesen
               war und der aufgewirbelte Staub in den heißen Luftsäulen sich nicht hatte fortbewegen
               mögen, sondern braun und träge zwischen ihnen stehen geblieben war, ist mit einem
               Male die Welt ein helles Grün und ein makelloses Blau geworden, über das der Abend
               sein Farbengewusel aus braunen und purpurnen Tuben zu werfen beginnt. Und ich hänge
               zwischen diesen Farben, ich bin losgelöst von Allem, ich fliege, ich bin schwerelos,
               ich bin nur durchglüht von farbigem Licht und nur durchrauscht von dem Gedanken an
               den gewaltigen Ball, der da wundersam im Raume fliegt. Ich fasse es nicht, es ist
               nicht zu fassen – aber es ist kein schmerzliches Entsagen verbunden mit dem ganz
               hellen Bewußtsein dieses nie zu lösenden Rätsels – denn je ausgemachter und
               sinnfälliger eine »Tatsache«, um so schwindeln machender ist ihr Rätsel –, es umkost
               und umschmeichelt mich vielmehr, es trägt mich, mein Leben kommt mir vor als ein
               unsagbar wohliges Schweben auf den ungeheuren Fittichen eben dieses Rätsels – ich
               schwebe, ich fliege, oh alle Welt: ich bin frei und schwerelos!</p>
            <p>Ich bin nicht frei, ich bin nicht allein – allein in ihren Kobaltarmen, ihren
               schreckhaft flatternden Falterflügeln! Aber daß ich mit Menschen reden muß, daß ich
               ihre hohlen Stimmen hören, <pb/> ihre kriechenden Gedanken, ihre Gedanken ohne Klang!
               erdulden, ihren übel riechenden Atem, ihre ganze unsägliche Erbärmlichkeit und
               unheilbare Blindheit über mich ergehen lassen muß –!</p>
            <p>Ich bin mir zu gut und liebe mich zu sehr, ich halte mich viel zu gerne an goldenen
               Zügeln, um über euch meinen fressenden Hohn zu gießen, ich beschmutze mich nicht, ich
               werde nicht rasend und dionysisch rabiat, aber –: zwischen zwei Propellern,
               länglichen, an ihrem oberen Ende zugespitzten und bläulich durchschimmernden
               Faunsohrmuscheln sitzt ein kleines Gesicht, dessen niedere Stirne jäh hinter den
               Brauen zurückflieht, dessen Vogelaugen wasserhell und dumm wie Wasser sind, dessen
               Mund wie ein plumper Kerb in das braunrote Fleisch gehauen und dessen Nase wie ein
               grober Klotz in die ganze Nullität hineingepflanzt ist. Aufgesetzt hat sich dieses
               Ding, so leicht und hohl, daß ein kleiner Knabe mit ihm Schlagball spielen könnte,
               auf einen winzigen Rumpf; der hat seine Verwachsenheit in Fischbein und starken Stahl
               gezwängt und wird von zwei Zündhölzern getragen, deren Mechanismus sich in einer
               grotesk ängstlichen Agrandezza darbietet, die Ähnlichkeit hat mit der eines
               automatisch betriebenen Kinderspiels. Aber seine Stimme brüllt und seine Verdauung
               ist schlecht und sein Geist weiß nicht, ist er Wind oder ein wirklich-unwirkliches
               Vakuum; es fließen ihm wohl Bilder und Klänge zu, aber sie rufen kein Echo wach und
               malen kein Bild und verlieren sich spurlos in dem gähnenden Raum. Doch ein Winkel ist
               in dieser Höhle, der hat sich in der gähnenden Hohlheit, Taubheit seiner Jahre
               ausstaffiert mit Paragraph und Paragraph und hat eine Drüse wachsen lassen, die ein
               Odeur sekretiert von Furcht und Stolz – von Stolz? Von Furcht und Stolz. Und
               komprimiert und symbolisiert ist dieses, der klägliche Leib und sein ihm genügender
               Geist, in einer braunen Warze, die ängstlich und eindringlich unter dem linken Auge
               sitzt, denn – siehst du sie an, so gerät der Wurm in Wut. Aber er hat sich in
               blaurotes Tuch verkrochen und hat dank dessen die Narrenerlaubnis, seiner Wut zu
               frönen, und er frönt ihr rückgratlos und gern, aber er nennt es strafen und erziehen
               – strafen, o heiliger Aristoteles, das Nichts setzt sich in Positur! –, wir haben es
               ihn so gelehrt, wie wir ihn daran gewöhnt haben, in seiner Verwachsenheit die Krone
               zu sehen der Kraft, in seiner Steifheit die Höhe der Eleganz und in seiner
               granitummauerten Borniertheit <pb/> das Privilegium souveräner Verachtung der
               einfarbig gekleideten Intelligenz. Er kommt daher ein buntes dummes Tier, aber ein
               gefährliches Tier, das instinktmäßig die ihm gegen übertretende Überlegenheit fühlt
               und sie dann ankollert – ein Truthahn! Vorsicht! ein Truthahn! Und in erotischer
               Beziehung ist er nicht intakt, er ist ohne Frage ausgepichter Onanist, denn er
               vermeidet das Adjektiv »geschlechtlich«, er übergeht es beim Vorlesen und wird rot
               dabei, das vierzigjährige Kind mit den Propellern und Verschönerungsbarteln. Er
               kriecht vor seinen Vorgesetzten wie ein Pinscher, der alsobald geprügelt werden soll,
               aber ist er mit seiner grinsenden Kompagnie allein, so sieht er ihr Grinsen nicht und
               kreuzt die Arme und schlingt den Mantel um sich, er stellt die Beine breit, der
               Zweiseitengewehregroß, der Napoleonknirps, die Unfähigkeit und Minderwertigkeit und
               Mannlosigkeit – sogar zum Studium war er zu dumm, so wurde er Offizier, der Schwarm
               der Frau, vielmehr die unerschütterliche Einbildung des Schwarms der Frau, die Stütze
               und der Stolz des Staats und seiner Untertanen zielbewußter Erzieher, der Edelmensch,
               das Rassetier, der gott-und königstreue Pfau, das wandelnde Schimpfwort und der
               stolzierende Paragraph, eines Hohlraums Strafgewalt und der nicht mehr nur zum Lachen
               reizende Bramarbas, der inkarnierte – deutsche Pöbelgeist! Daß ich nicht allein sein
               kann! Daß ich mit symbolisierenden Warzen, mit priviligierten Truthähnen leben muß!
               –</p>
            <p>Brauner fließt das wuselige Wolkenöl aus den himmlischen Tuben und es schauert und
               friert den schwindenden Tag; kalt und grünlich schimmert seine wasserblaue Haut und
               knisternd schließen sich die Lechfelddisteln – Timbuktu! gesungen habt ihr den Namen
               oft, Timbuktu! Tombuktu!</p>
            <p>Salz für Gold und Salz für Sklaven und Salz für Elfenbein und ein stolzer Strom von
               Süd nach Nord, von Nord nach Süd, Sudan und Sahara tauchten um dich ihre Klingen und
               Speere in Blut, im fernen Konstantine und Mogador machte dein Name die Augen leuchten
               – und doch nur ein Haufe gelben Tons, der sich um drei plumpe Turmobeliske legt, über
               die der Wüstenwind, der Wind aus der ewigen Wüste, den Sand in grauen Wolken treibt,
               in denen die Sonne zusammenschrumpft, um dann wieder aus ihnen hervorzuglühen wie das
               blutunterlaufene Auge eines zornigen Elefanten! Timbuktu! Dschingere-ber! Es singt
               der Sand und unter der blutunterlaufenen Sonne glüht dein Turm wie eine reifende
               <pb/> Banane, bräunlich-gelb wie eine Banane aus Monrovia, wie ein ins Ungeheure
               gewachsener Opal. – Es schneite, als man deinen Freund begrub, und es schneite, als
               du nach acht Wochen kalter Einsamkeit zum letzten Mal aus deiner Baracke tratest. In
               grauen Geschwadern, in ewigen Ketten trieb der Sturm die kugelnden Wolken über dich
               und leise pfeifend und klatschend – es singt der Sand! – umtanzte umschlug umwirbelte
               dich der Schnee. Drei Schritte weit flackerte dein Auge, dann ward Alles weiße
               Unendlichkeit. Die fraß sich in dich und biß sich in dich und verbrannte zischend
               dein Herz – es singt der Sand! – Und dann wird es wohl wieder geschneit haben, als
               man auch dich begrub und kopfgroße Stücke grauen Muschelkalks über euch häufte – –
               bis an die Knöchel sinken die Stiefel ein und die Stapfen, die sie nachlassen, sind
               grau und schimmern von der Seite gesehen ziegelrot auf dem glitzernden Tuch; einen
               Ring bilden sie um das schwarz-graue Viereck, das die ekelhafte contradictio in
               adjecto des militärischen Pfaffen mit drei leutseligen Worten beschmutzte, und laufen
               dann in einer melancholischen Serpentine zurück zu den Asphaltdächern, hinter denen
               gerade die Sonne herabgefallen ist – – Timbuktu! Tombuktu!</p>
            <p>Gleich vier schwarzgrünen Bronzestatuen stehen die Thujabäume über dem einsamen Grab,
               düster à la Byron und voll ewiger Langerweile, und die grauen Muschelkalksteine unter
               ihnen schimmern bleich und weiß wie dicke Dinosaurierknochen. –</p>
            <p>Nun habe ich wieder mein Werk getan und meinen Himmel voll Sterne genagelt. Aber ich
               mag die Sterne nicht mehr, denn ich will die Erde lieben und nur in Farben leben!
               Doch die Erde verfliegt und die Farben bleiben keine Farben mehr – was tue ich mit
               zitternden und ihr Zittern in Wellen forttragenden Atomen, die wieder nur Bilder und
               Klänge sind – verfluchter Kreis! Oder mache ich wieder den Desperadosprung: »Die Welt
               bin ich und mein fliegender Gedanke und außer mir ist nichts«? – Ich möchte nicht
               mehr einsam sein und Spinnefäden aus mir um mich spinnen, einsam grausam boshaft,
               wütend kannibalisch wie die Spinne in ihrem Netz; es sei denn, daß ich, wie die
               gekäfigten Spinnen der Sage nach einem Jahr Hungerns, zum Diamanten würde; aber mir
               widersteht der Asket und ich bin zu wenig kalt und klar für solche glänzenden Kohlen
               und kalten Schmuckschaustücke. Ich möchte sein wie ihr: ein unbewußter Trieb, der
               sich bewußt und wirklich glaubt und sich geborgen fühlt in allen <pb/> Pöbelgöttern –
               geborgen, gefesselt, denn drüben liegt der Wahnsinn und lauert der süße – Sprung in
               den Himmel! Aber – daß ich mit Menschen leben muß und daß es eben – Menschen von
               heute sind! Ein Stück meines Problems, ihr ironischen Sterne.</p>
            <p>Ihr verkriecht euch, ihr laßt einen silbernen Schleier unter euch fallen und eine
               Brücke baut ihr unter euch, eine Hängebrücke von weißen Wolken, geradewegs über den
               Zenit eine Wogenwolkenbrücke, eine geschwungene Silberwolkenleiter? Ich will auf ihr
               wandern, ich wandere auf ihr, das Gewehr geschultert, mit weitem hallenden Schritt
               und in den Gliedern den schütternden Frost.</p>
            <p>So wandere ich nun, und wenn ich zähle, so zähle ich: es fehlt nicht viel an dreißig
               Jahren – was bin ich nur? Ein Wolkensteiger mit dem ewig haftenden Blick in die Tiefe
               trotz der Erkenntnis der nie zu überbrückenden Entfernung bis zu dieser Tiefe. Ich
               sehe Farben und seltsame Klänge dringen zu mir und ich weiß doch, daß ich nie zu den
               Dingen, zu den spöttischen Malern und Sirenen-Müttern, gelange, von denen jene zu mir
               kommen. Warum kann ich nicht zu ihnen stürzen, warum kann ich nicht auf meiner
               Wolkenleiter wandern, ohne zu ihnen hinabsehen zu müssen voll kindlich-weiser, voll
               kindlich-törichter Sehnsucht? Und warum wandere ich allein? Es gibt so viele
               Wolkenleitern, hohe und niedere und solche, auf denen das Blut zu kristallenen Nadeln
               gefriert; aber sie sind einander fremd und laufen alle nach verschiedenen Winden; sie
               kreuzen sich wohl und wenn ihre Wanderer sich begegnen, so sehen sie sich wohl groß
               und mit einem traurigen Lächeln an und sie grüßen sich, aber sie verstehen einander
               nicht und gehen ihre Straßen weiter, allein und nie verstanden. Und sollten sie sich
               und ihre Schatten, denn auch ihre Schatten wandern auf ihnen ewig und ernst, auch die
               Hand reichen und auf dem schmalen Punkte stehen bleiben und ihre Glieder schmerzlich
               süß umeinander schlingen – sie kennen sich nicht und erkennen sich nicht, sie bleiben
               zwei Welten (mit undurchdringlichen Grenzmauern und reichen sich die Hände wieder und
               gehen ihre Straßen fort, allein und nie verstanden – – Hallo! die Leiter bricht und
               der Morgen braust!</p>
            <p>Eine Mulde hat sich der Lech in den Kies geschnitten, der grimmige schäumende Narr
               und Umsonst, aber die zähere Zeit zwängte ihn ein und hat Gras und Enziane über sie
               geworfen: hier liegen wir, frierend, ewig wartend und flach auf dem Leib <pb/> wie
               hingemäht – wenn die Raketen fauchend in ihrem grünlichen Lichtschein über uns eilen
               und mit auffallend verkürztem letzten Schenkel ihrer parabolischen Bahn zischend
               zwischen uns niederfahren oder die Scheinwerfer mit unheimlichen Phosphorfingern über
               uns tasten und die fernen Baumgruppen aufflammen lassen in einem kalten giftigen
               Schweinfurter Grün, so pressen wir unsere Köpfe noch tiefer in das Gras, dessen
               schwerer Tau nun fast zu Reif geworden ist.</p>
            <p>Die Sprossen der zerbrochenen Leiter – denn die Morgenkälte knickte sie wie Glas –
               sind herabgefallen und liegen leuchtend wie aufgehäufter Silberschutt am Horizont.
               Aber die Nacht formt sich einen Fächer daraus und hebt ihn und hält ihn abwehrend
               gegen die gelben und braunen Bänke, die langsam aus dem Osten klettern. Dunkler wird
               sie und drohend leuchtender und wölbt sich noch einmal über mir in ihrer
               verführerischen Majestät: bleibe ich in dir, halte ich mich an dich und flüchte mit
               dir blindlings in rauschende maestosos sostenutos? Den letzten Schleier ziehst du
               fort von den uralten Nägeln, die ich in dich geschlagen, den letzten Wolkenschimmer
               streifst du fort von deinem Samt und deinen schwarzen Sammetfransen und tiefer hängst
               du deine leuchtende Mondampel – aber stärker und sonnenbrauner wird der junge Tag,
               den Silberfächer reißt er aus deiner steifgefrorenen Hand und wischt dich fort wie
               einen heiligen Spuk. Die Elfenbeinrippen seiner zärtlichen Waffe färbt er rosenrot,
               Hörner und Zungen und drohende Papageienschnäbel schießen aus ihr hervor und stechen
               in die kopflos flüchtende Nacht, bis in einer stolzen Kugel rötlichen Goldes der Tag
               über die Nebellachen rollt, die sich schwer und trag über die Lechauen gelagert haben
               und aus denen die Baumwipfel hervorlugen wie Klippen alten Basalts.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>Das Heiligenbild</head>
            <p>Ich hatte es meiner geraden Figur und dem Teufel, der mich unter euch hat geboren
               werden lassen, zu verdanken, daß ich zu einer achtwöchentlichen Übung eingezogen war,
               und ich war glücklich, wie man in deutscher Vergewaltigung glücklich sein <pb/> kann,
               wenn ich zwischen Steinen und Wolken und Bäumen, deren Zusammenleben mir als
               Flachländer neuartig und verlockend war, eben diese Vergewaltigung vergaß.</p>
            <p>Denn ich bin kein Patriot und kein Staatsbürger privilegierter Richtung, und bin
               Wanderer und Klausner und nenne mich euch gegenüber einen Kosmoaristokraten und stehe
               bewußt und selbstgewollt außerhalb jeder Massenvereinigung. Die Bürgervorteile und
               kleinen Faulheiten, die ich in dieser bestbevormundeten und schabloniertesten aller
               Pöbelherden genieße, sind mir aufgezwungen und verhaßt und sollten sogar in euren
               Augen kein Äquivalent sein dürfen für die Eingriffe einer brutalen Polizei, die in
               jedem »Untertanen«, auf den sie ihre feige Faust legt, sogleich den zukünftigen oder
               verkappten »Verbrecher« sieht, und eines Militarismus, der im Solde eines sinnlosen
               und plebejischen Mammonismus und eines von ihm angesteckten Junkertums sein
               Söldnertum bombastisch und feige in eine gottgewollte Notwendigkeit umlügt und seine
               Paragraphenmacht zur Vergewaltigung friedfertiger Tölpel mißbraucht, und dessen mit
               Nimbus umgebenes Subalternoffizierkorps in seinen »Untergebenen« das bequeme, weil
               wehrlose, Objekt unflätiger Wutausbrüche sieht. Ich möchte mein Leben, wie ich es
               heute sehe und es heute für lebenswürdig ansehe, lieber unter Wegelagerern leben als
               unter diesem Gesindel seelischer Kretins, deren Feigheit und gewollte Blindheit und
               faule Kriecherei vor atavistischen Hohlheiten zum Himmel stinkt. Vergleiche ich mich,
               meine nie wiederkehrende Einzigartigkeit, meinen Mut zu mir selbst, meine Verachtung
               euch gegenüber und meinen unzerstörbar darin begründeten Wert mit euch, die ihr vor
               religiösem Macht- und Geschäftstrug – einen Betrug, den jedes Kind durchschaut –, vor
               monarchischen Popanzen und gesellschaftlichen Verranntheiten, deren ungeheure Lüge
               kein Gegenstück in der Geschichte findet, demütig und eurer Lüge hell bewußt den Hut
               zieht, so würgt mich der Ekel, der Ekel, mit euch die gleiche Luft zu atmen, derart –
               – aber ich speie diese Wut nicht aus und ich lache dieses Lachen nicht, ich fliehe
               auch nicht vor euch und drücke mich schmollend in eine Grönlandecke, ich sehe fort
               und blicke traurig in meine Welt – – – Aber mein Leben rennt mir fort, auf donnernden
               Rädern rast es mit mir fort und ich habe nicht viel Zeit mehr bis zum Grab. Oh mein
               goldenes Leben, meine durstigen Augen! Oh mein heller Blitz in der ewigen Nacht!
               –</p>
            <p>
               <pb/> Mein anständiger Antipode, falls Dummheit sanktioniert, ist aber der
               Korpsstudent, der heute schweißtriefend neben mir marschiert. Er ist so dumm; ihm ist
               alles und gar er selbst so klar und fest, so unzweifelhafte Wirklichkeit; er hat sich
               so selbstverständlich in sie eingefügt, wie man in einem Bau einen Ziegel zwischen
               andere fügt. Er sieht in unseren Institutionen die natürlichsten Notwendigkeiten, er
               sieht Segnungen in ihnen, ja er kennt Wahrheiten, religiöse politische
               philosophische, absolute Wahrheiten, bezahlte gelehrte gepredigte – gedruckte
               Wahrheiten! – Als ob nicht jede Wahrheit, was wir so Wahrheit nennen, in dem
               Augenblick, in dem sie in der Form der von allen gebrauchten Sprache den Mund ihres
               Verkünders verläßt, zur Verzerrung, Zwei-, Drei-, Tausenddeutigkeit und Unwahrheit
               wird! Als ob sie nicht ein subjektiv gedeutet sein wollender, unverbindlicher
               Ausdruck eines augenblicklichen körperlich-seelischen Zustandes und Allgemeingefühles
               ist! Und erst gedruckte, Zeitungs-Wahrheiten! Die Zeitung ist die Kloake einer Zeit,
               das Sinnbild aber unserer Zeit ist die – Zeitung. – Und auf alles, was ich einwende,
               meint er ehrlich überzeugt und stereotyp: »Dös sein so Sprüch.« Ist es zu glauben,
               daß man so dumm, so bayrisch dumm sein kann, daß man eine solche Mauer im Kopf tragen
               kann, daß man nicht mit allen Fasern fühlt, daß man lebt! Ist es möglich, daß ihm die
               garnicht auszudenken ungeheure taumelnde Fragwürdigkeit des Lebens, sein ganz
               einzigartig Wunderbares nicht zum Bewußtsein kommt! Aber er wird ein braver Bürger
               werden und sein Diplomexamen machen, reisen und Kinder zu Staatsbürgern erziehen und,
               wer weiß! er wird reich werden – der Arme, der zu ewiger Armut Verdammte!</p>
            <p>Ich widerspreche ihm nicht mehr, ich höre nicht hin auf ihn – oh! jetzt beginnt er zu
               fluchen, rastlos, ingrimmig: Sakrament! Sakrament! Da ducke ich mich und – suche mich
               von mir zu verlieren dadurch, daß ich mich dem ledernen Teufel auf meinem Rücken
               zuwende und ihn, der eben ein quälender Teufel ist, immer persönlicher, immer
               lebendiger, immer gedanklicher, immer unwirklicher gestalte – dadurch, daß ich ihn in
               meine Muskeln, in mein Blut, in meine Nerven aufnehme, ihn als ein Nichts, als die
               immateriellen Beziehungen körperlicher Dinge zueinander, als einen nur in meinem
               Gehirn flatternden Gedanken konzentriere. (Und hier freue ich mich wieder, den Punkt
               zu haben, um den sich Alles dreht: denn dieser Gedanke ist das im <pb/> Kontakt
               stehen irgend welcher vielleicht irgend wie chemisch veränderter Hirnzellen, und
               diese Hirnzellen und ihr gegenseitiger Kontakt, vielmehr das Gedachtwerden dieser
               Hirnzellen und ihres Kontakts, ist das im Kontakt Stehen irgend welcher vielleicht
               irgend wie chemisch veränderter Hirnzellen – – –) Aber ich gebe diesem nur durch mich
               und nur in mir existierenden Nichts die absonderlichsten Namen, immerzu immerfort,
               bis ich seinen ureigenen, seinen ewig prädestinierten gefunden habe, den, den die
               Leute gebrauchen. Da springt er aus mir und wandert neben mir zottig und braun, und
               ich bin von ihm befreit. Er redet mit mir, stoßweise, ein wenig atemlos und mit einer
               näselnden Phonographenstimme:</p>
            <p>Daß du deinen alten Trick auch auf mich anwendest! Du objektivierst jedes Unbehagen
               und jede Wohligkeit, denn jede Wohligkeit wird zum Unbehagen, und läßt uns neben dir
               trotten wie einen interessanten Spuk. Haschisch, mein Lieber! Fürchtest du nicht –
               denn du bist dir selber zur Last, auch mit deinen Entzückungen, lügen wir uns nichts
               vor! –, dich eines Tages ganz in einen Spuk verwandelt zu sehen, der neben dir, der
               du nur aus glanzlosen Augen und hochbeinigen Stelzen bestehst, einhergeht und mit dir
               sein langweiliges Palaver hält? Denn ich langweile dich – – wir gehen ins Manöver,
               vierzehn Tage lang – hörst du?</p>
            <p>Vierzehn Tage lang, bergauf bergab, in stillen Fichtenwäldern über großästiges
               feuchtes Moos, über schäumende Bäche, über vergrämte Moore müde entlang an schwarzen
               giftigen Teichen, und den Blick auf die Berge, bei Tage bei Nacht, unter Sonne unter
               Mond den Blick auf die Berge, und zu Füßen feuchtes Moos – aber am Biwakfeuer liegst
               du abseits in Reih und Glied und frierst und frierst und schnarchst dazu und ich, ich
               weiß nichts Besseres zu tun, als in die zuckende Flamme zu blicken und in ihr,
               kitschig genug, das Abbild meines Lebens zu sehen: eine zukkende Flamme und rings,
               oben, unten, kalte Nacht. –</p>
            <p>Nach meinem Empfinden ein Bürgervergnügen – ich bevorzuge Schneepaläste, deren Wände
               die Nordstürme und deren Decken Polarlichter sind. Denn es wird mir die Welt zu
               organisch. Wohin ich sehe, grinst mir Leben entgegen, grünes, rotes, allerorten
               lungerndes Leben. Und das tut, als sei es die Quintessenz und das Extrakt der Welt,
               das stellt sich an, als ob es allein das Privileg des – Lebens hätte, das gibt sich,
               als sei es da, die Welt zu – fressen und zu – erlösen; wovon? von dem Fluch des
               Lebens! <pb/> Das hängt einem ja zum Halse heraus! Ich denke, ihr werdet euch eures
               Lebens nicht mehr bewußt, ich muß annehmen, ihr habt es nicht, ihr wiegt es nicht auf
               der Hand, wo ihr vor lauter Leben nicht mehr den Kontrast und den Stein seht; ich
               postuliere, daß es für euch schon eine Erlösung sein muß, Brücken zu sehen,
               Maschinen, geschmeidiges wuchtendes hohnlachendes Eisen (statt dessen aber kriecht
               ihr vor eurem Eisen und euren Maschinen und macht, wie immer, eure Schöpfung zum
               Gott, der euch erdrückt und zermalmt). Ich, ich bevorzuge Schneepaläste und mag mich
               nicht belästigen lassen von dem Kannibalismus des Organischen. Es soll rein und frei
               um mich sein und immer kühl. Das Leben aber ist eine warme Brühe, es ist eine der
               groteskesten Verirrungen der Welt, eines ihrer kindischsten und unreinsten
               Fratzenspiele, das Leben ist das Plebejertum der Welt! – Und nur in der Vereinzelung
               ist es erträglich, vom Standpunkt der Ironie; denn ich empfinde einen angenehmen
               Kontrasteffekt in dem verlorenen Klumpen rotgefrorenen, voll magisterweiser Deutungen
               und zwergischer Weltverachtung vollgepfropften Lebens, das sich wiederfindet auf
               unendlichen Öden, deren Dekken Polarlichter sind. Wir sehen die Welt so falsch, wir
               verpesten mit unserer Geilheit und Fruchtbarkeit und rücksichtslosen Gefräßigkeit und
               Pariaruhlosigkeit und unserem Dreikäsestolz ihren eisigen Hohn und ihre steinerne
               Ruhe und ihre vernichtende Gleichgültigkeit. Wir begehen die Ungeheuerlichkeit und
               machen die gesamte Welt restlos zu einer Erscheinung in uns, zu einem organischen,
               der Verdauung analogen Prozeß. Aber im Schneekristall und in einer Zwillingsstreifung
               des Plagioklas steckt ihre ganze Vornehmheit, ihr ganzes ironisches Was geht's mich
               an! gegenüber der Form und ihr souveränes Festhalten an der einmal für immer
               erwählten; in der Amöbe, dem schleimgrauen Ich weiß nicht, was? ihr Plebejertum, ihre
               unreine hungrige, durch nichts als eben diesen Hunger motivierte Angst – das Leben
               ist die leibgewordene Angst –, ihr albernes verbohrtes zwecklos gewordenes Kleben an
               der Form und ihr peinlicher Wechsel, ihre haltlose Nachgibigkeit gegenüber der Form.
               Dieses Leben, um zu fressen, dieser sich selbst verdauende Darm, diese ewige
               Diarrhöe! Dieses heimliche Stehlen der Wurzelfaser am Stein, diese
               Pygmäendiebssaugnäpfe des autokannibalistischen Größenwahnwurms! Aber das Organische
               ist ein schnell verschwindender verschwindend kleiner Einzelfall, eine kleine
               Verirrung, ein dunkler Punkt, <pb/> der Stein ist die Welt und erst im Stein liegt
               ihr Abgrund und ihre furchtbare Tiefe. Oh, wenn ihr einen Begriff hättet von der
               Vornehmheit, der sarkastischen Aristokratie des Gesteins!</p>
            <p>Er hatte sich außer Atem geredet und merkte es und ward mürrisch darob und schwieg,
               und stapfte neben mir mit seinem ledernen verkniffenen Gesicht, seiner breitbeinigen
               staubbedeckten Landstraßenfigur. –</p>
            <p>Ja, ich habe Heimweh nach Schnee, nach Tod und Nordlichtfransen.</p>
            <p>Als ob es Farben und Formen, unabhängige Dinge in Raum und Zeit gäbe! Als ob dieses
               nicht alles nur ein Bild im Organismus wäre, der als solcher wieder nur Bild und
               Gedanke und Traum ist. Das Organische, wenn ich dir denn nachgeben will, ist der
               geheimnisvolle Schacht, in dem der Gedanke niedersteigt zu dem ebenso geheimnisvollen
               Stoff – aber nein! was kennen wir denn anderes von der Welt als eben nur ihre
               gedankliche Seite! Wenn es überhaupt andere Seiten an ihr gibt.</p>
            <p>Hoho! Zum Purzelbaumschlagen! Zum Einsperren! Da haben wir ihn, den
               Einschachtelungsclown, den Zirkelnarren! Der Idealist! Da trottet er hin im
               Gleichschritt, im muffigen Massenschritt – der Transzendentalist! Als ob erst das
               Suchen hinter dem »Schein« der Dinge rechte Tiefe wäre! Als ob es nicht die Tiefe
               eines Schattens wäre, die man hinter der Tiefe der ganzen vollen lichten Welt noch
               sucht! Ich will es ja einräumen, (daß die »Dinge« vielleicht nicht nur so sind, wie
               sie uns erscheinen; aber ganz gewiß sind sie auch so, und nur dieses Auch so geht uns
               an, das andere ist Spuk und ein Locken zum Irrsinn; was wir in Urteilen, deren
               Richtigkeit sich bewährt hat, erkennen, das sind die uns zugänglichen Seiten eines
               wirklichen Seins und Geschehens. Aber du – – soll ich es dir verraten? Es ist der
               Neid des Organischen, die Rache am Stein, am Schnee, am Tod und an den
               Polarlichtfransen! Die Sklavenrache! Der Sklavenneid! Das Parasitenressentiment!</p>
            <p>Du redest mir zu laut, du redest wie die heutigen Rezensenten, du redest mir zu viel
               in Worten um der eigenen tönenden Worte willen. Du größenwahnsinniger Schwätzer, du
               Igel, du Hohltopf-Hohlkopf und Positivist und billiger Wortejongleur! Du – Mensch von
               heute! Du – Tornister!! Laß uns nachdenklich sein. Das gleiche Atom, das in der
               Schneeflocke niederfällt oder im Dolomit des Marmolata schläft, kreist in der Buche,
               die dort zwischen <pb/> den Fichten schon gelb werden will, und in mir, dessen Auge
               ungewollt auf ihr haften bleibt; derselbe Zauber, der die Nordlichter an den Himmel
               wirft, begleitet jeden Gedanken in mir und jeden Schmerz – –</p>
            <p>Still! Ihr könnt keine Gegensätze sehen; ihr versteift euch immer auf Übergänge und
               Anklänge und Ähnlichkeiten und behauptet sogar, Gleichartigkeiten sehen zu können –
               faule Kompromisten.</p>
            <p>Dann schwieg er und kniff den Mund zusammen wie eine Ledernaht. –</p>
            <p>Ich weiß ja, daß ihr Narren es fertig gebracht habt, euch als den Sinn der Erde – als
               den der Welt, wagt ihr nicht mehr – hinzustellen; ich weiß ja, daß der femininische
               Idiotismus: Die Größe aller wahren Kunst und Religion liegt darin, uns unser
               Menschenschicksal als Teil des Weltgeschicks erkennen und empfinden zu lassen, bei
               euch tausend Jünger und Ohren, lange andächtige Ohren gewonnen hat – als ob ihr euren
               weichen Krimskrams identifizieren dürftet mit dem ehernen Gang der Gestirne! Ich weiß
               ja, ach! was weiß ich nicht – –</p>
            <p>Und hier begann er zu stolpern und unwohl zu werden und lief an den Wegrand, wo er
               sich erbrach. – Dann marschierte er wieder neben mir und kniff den Mund zusammen
               ingrimmig wie eine Ledernaht. – –</p>
            <p>Du, es ist etwas Furchtbares über uns, in uns, unter uns – die Welt, das Leben, der
               Stein, der Gedanke, das sind – Schutzwälle, bebend gegen das Furchtbare vorgehaltene
               Schilde. Wenn das an einem Morgen die Schilde fortrisse und wir ihm gegenüberständen
               – es ist etwas Ungeheures über uns, unter uns! Wenn nur die Welt aus dem bestände,
               was wir in Worten nennen – komm, daß ich es leise sage: sie hätte nicht das Recht zu
               sein.</p>
            <p>Das mag ich eher hören und gelten lassen – etwas Furchtbares in uns, unter uns, aber
               nichts Heiliges, Mystisches, Metaphysisch-Muckerisches hinter den Dingen! Aber was
               nützt solches Wissen, dero Bücherbinsenweisheit und Abseitergegrübel? Denn ihr könnt
               es nicht stündlich in euch tragen, es würde euch eilends den Boden unter den Füßen
               rauben, daß ihr kopfüber in die Schwerelosigkeit und den Wahnsinn purzeltet. Es
               genügt und ich bin es zufrieden, wenn ihr einmal im Jahre fühlt, daß ihr über einer
               Gähnung wandelt, unbewußt, blind, wie die Kinder – oh ihr Kinder! Und wenn euch nur
               einmal im Leben der Gedanke <pb/> durchhaut, daß die Brücke, auf der ihr steht und
               Jahrmarkt spielt, dünn ist wie Glas – –</p>
            <p>Du – da du doch nach Art alter Positivisten und Journalisten mit mir einen
               Seitensprung ins Transzendente tust – und es ist noch etwas anderes Furchtbares –:
               ich fühle das dünne Glas ewig unter mir und mir wird es hohl und schwerelos – ich
               werde eines Tages wahnsinnig sein.</p>
            <p>Da kniff er wiederum den Mund zusammen und zog ihn schief und nach einer Weile
               kicherte er:</p>
            <p>Dann wird ein Anderer neben dir trotten, im Gleichschritt, im Massenschritt und auch
               im Bette vielleicht liegt er neben dir und grinst dich an und die Welt des
               Wahnsinnigen ist so wirklich wie deine von heute und so wahr wie deine von gestern:
               du schaffst sie ja so gut wie jene, nicht wahr, mein Freund? Aber warum denn gleich
               wahnsinnig werden? Sieh, da haben sie ein Haus gebaut, einen weißen Turm daneben
               gestellt und auf den ein schwarzes Schieferzwiebeldach gesetzt; rings um das Haus
               begraben sie ihre Toten und um Haus und Turm und bunte Gräber haben sie eine Mauer
               gezogen so, daß im Sommer, wenn es stark geregnet hat und das Barometer noch mehr
               fällt, das braune Leichenwasser aus den Fugen quillt. Und wer hier wirkt und Seelen
               tötet und Stunde um Stunde intellektuelle Purzelbäume schlägt in diesem zweimal,
               dreimal Leichen-Gotteshaus – da steht er und ist schwarz und rot, schwammig und fett,
               seine Köchin neben ihm und die ehrerbietigen Honoratioren – die, deren Seelen er
               schon totgeschlagen. Sie sehen auf uns herab, erhaben, ein wenig mitleidig, auf
               unseren Staub und Schweiß – sieh, wie ihre Weiber die Nüstern blähen! Und die Alten
               blicken unsere Spaten an und schauen nachdenklich zu, wie ihr allzusamt dahertrottet
               krumm und gebeugt, gleicherweis ein Fragezeichen, als ließen euch die
               Staubhieroglyphen auf den Stiefeln eures Vordermanns keine Ruh, aber alle sehr bei
               der Sache, beinahe ein wenig bang und begeistert, als wollten sie gleich Hurra!
               schreien, wenn sie in die schwarzen Mündungslöcher unserer Gewehre äugen. Und wenn
               der feiste Töter und Taschenspieler da oben eine Bemerkung macht – denn ein Pfaff ist
               für alles kompetent –, sind ihre Gesichter gespannt und sie lächeln verständnisvoll
               und ehrerbietig stupid – wenn der nicht wahnsinnig werden sollte! Wenn dieser
               zweifache, dreifache Verwesungspriester nicht Grund hat, wahnsinnig zu werden! – Aber
               sein Gewissen ist schwarz wie <pb/> sein Kleid und tot wie seine Herde, seine
               Fühlhörner sind kürzer als wir ahnen, aber sie reichen dazu aus, um ihn wissen zu
               lassen, daß er in stündlicher Lüge lebt, in stündlichem Selbstbetrug; sein Ernst ist
               eben gegenüber dem unseren wie eine Seifenblase, die an einer Mauer zerschellt. Unser
               lustiger Ernst und unsere schmerzliche Lustigkeit, unser – ungeheurer Ernst, der –
               bringt dich um! Weiter weiter, wir gehen ins Manöver, mein Freund.</p>
            <p>Auf staubigen Straßen, über Stoppelfelder, über vergrämte Moore entlang an schwarzen
               giftigen Teichen – hoppla! stolperst du, mein Kamerad?</p>

            <!--milestone hi_start-->
            <p> * * </p>
            <p> * </p>
            <!--milestone hi_end-->

            <p>Wir liegen im Quartier und ich und der arme Korpsstudent sind einquartiert bei einem
               Krämer, dessen Haus am Markt ist bunt bemalt und voller Blumen so, daß die
               kopfhängerischen Fuchsien und knalligen Geranien die niedrigen Fenster noch niedriger
               scheinen lassen. Er empfängt uns draußen vor der Tür, den Bleistift hinterm Ohr und
               freut sich unserer Freude über das saubere Quartier. – Es ist Zapfenstreich geblasen
               und der Tornister liegt auf dem Flur und schnarcht, leise, rhythmisch, es liegt ihm
               noch der Marsch im Blute; aber mein Bett ist weich und ich versinke in ihm, als falle
               ich in warme Brunnen oder richtiger in vierzehn Mädchenarme, und breitgestreckt, die
               Arme lässig hinter dem Kopf verschränkt, auf weichen Mädchenleibern durchdenke ich
               den verflossenen Tag.</p>
            <p>In der Nacht, windig und kalt, in welcher der Wind die Wolken aufschlitzte und mit
               den hervorbrechenden Regenschauern wie mit Birkenbesen über die Stoppeln fegte, hatte
               ich Posten gestanden, auf einer Höhe, neben einer überflüssigen Fichte. Es war still
               in mir, niemand sprach mit mir, ich empfand weder Regen noch Kälte und ward mir wie
               nur im Traum bewußt, daß zuweilen der blanke Mond eilends wieder hinter die Wolken
               flüchtete. Bei einem Gestorbenen, der mit aufgerissenen Augen in den Himmel starrt
               und auf dessen Retina der Nachthimmel sich gelb und grau und blau wie im Leben malt,
               muß es nicht ganz anders sein. Nur daß ich eben mir meines Sehens alle Stunden drei
               Male und dann wie im Traum bewußt ward; in der Zwischenzeit war ich gestorben,
               empfindungslos, ein Gras, ein Baum wie die anderen <pb/> Menschen. Oder auch: meine
               Haut hatte sich gedehnt, riesenweit, und war durchsichtig geworden und auf ihr malten
               sich wie auf öldurchtränktem Papier der Mond und die Wolken, meine dösende Silhouette
               und die überflüssige Fichte; auf einer ungeheuren Kugel und aufgeblasenen
               Schweinsblase, mit der man dir Faschings um die langen Ohren schlägt, waren sie
               impressionistisch mit Strichen und dicken Klecksen aufgemalt; und alle Stunden drei
               Male tippte ein Finger an diesen im Raume aufgehängten Pergamentenball, daß er zuckte
               und leise vibrierte: dann eben ward ich mir meines Sehens bewußt. – – Als aber der
               Morgen zwischen Tag und Nacht seinen orangefarbenen Gedankenstrich am Osthimmel zog
               und die Kälte mit einem Male wie durch einen Riß ungehindert vom Himmel fiel, sah ich
               wieder die Welt und erkannte mein Ich wieder, mein nie zu fassendes, ruhlos
               gespensterndes, ich erkannte beide, die immer eins und ewig zwei sind, wieder im
               Anschaun meiner Welt und konnte wieder zu mir reden. Denn über Nacht hatte es in den
               Bergen geschneit und der von allen Winden reingefegte Himmel überzog sich bräunlich
               rot und hing wie die von einem unglaubwürdigen Irgendwo spöttisch hergeflatterte
               Seligkeit über dem Schnee und der grummetgrünen Ebene, ihren weißen Türmen und
               schwarzen Fichtengruppen und ihren zwanzig nebelkochenden Schluchten, leuchtend über
               den Vorbergen, die Kopf an Kopf wie wüste schwarze Berberlöwen das selige Gebirge
               schirmten. Das sickerte und drang und wuchs, wuchs immer eindringlicher und stürmte
               mit immer süßerer Leidenschaft in mich, das zog mich immer höher, immer näher mitten
               hinein in seine braune Morgentrunkenheit, bis ich plötzlich meiner harten Einsamkeit
               wieder gewahr wurde und zu taumeln begann und mich gegen das Furchtbare wehren mußte
               und nach den – Namen der Bergspitzen fragte und traurig wurde bis zum Tod. Denn ich
               stehe noch auf der Brücke und noch manche Gott- und Muckernachklänge brummen
               verführerisch in mir fort: ich tauche noch zu gerne mystisch unter in das All und
               verliere noch immer zu gerne mein Ich. Aber kein noch so intensives Welt- und
               Allgefühl sollte in mir den Wert des Bewußtseins meiner umschlossenen Einzigartigkeit
               und meines Alleinseins mehr aufwiegen dürfen. Noch taumele ich oft zwischen der
               Wortwelt der Menschen und einer abstrusen atavistischen unio mystica. Es soll klar um
               mich sein und rein: Ich und die Wirklichkeit, die ich raubend in mich ziehe <pb/> und
               forme und genieße. – Aber nun – konnte ich wieder zu mir reden. Mit einem Male fangen
               die Schluchten an überzukochen, sprudelnd wie siedende Milch und gelöschte Kalke, die
               Berberlöwen beginnen zu fauchen und ihre Nüstern zu blähen und über dem Karwendel
               kriecht eine lange Wolke wie eine Riesenwegschnecke; da wirft der Tag die Sonne
               wuchtig wie einen Ball ins Land, ein Zittern geht durch die Luft und die
               Wolkenkephalophore färbt sich rot wie mit dem Safte der Purpurschnecken von Es Sur
               und kriecht träge, unendlich träge über die Berge und bedeckt sie mit bläulichem
               Schleim. Und nun währt es nicht lange und der Rauch der Schluchten und der Atem der
               fauchenden Berberlöwen flattert grau und zerrissen über die Ebene, bleibt hier an
               einem Kirchturm hängen und verfängt sich dort in einer Fichtenhöhe, und als die Sonne
               den ruhlosen nutzlosen endlich aufgetrunken hat, stehen die Berge da fern und fremd
               wie blaue Schatten – es ist heißer Tag und wir sind schon lange wieder auf staubigen
               Straßen, die sich wie weiße Schlangen in bösen Krümmungen von Hügel zu Hügel
               winden.</p>
            <p>Als wir einige Stunden marschiert waren, mißmutig und in verbissenem Schweigen,
               begann mich das Bild eines schwangeren Bauernmädchens, das mich am Morgen zwischen
               ihren patzigen Stockmalven und Dahlien angelacht hatte, zu belästigen. Meine Gedanken
               hafteten wie Kletten brünstig an der prallen Rundung ihres Leibes und betasteten derb
               und hungrig ihre schweren Brüste und die ganze groteske Gestalt; und nun wandelte sie
               neben mir, schwerfällig und hinhaltend, als warte sie auf die Stunde, mich in den
               Graben zu ziehen. Ich konnte nicht mit ihr reden und meinen Spott mit ihr treiben,
               obwohl sie schon aus mir gesprungen war und neben mir ging, ich sah fort von ihr und
               ward wütend auf mich und begann aus blöder Verzweiflung mit dem Korpsstudenten zu
               plaudern, aber nach zwei Minuten hatten unsere Gespräche und seine Gedanken ihre
               Brettermauer erreicht, sie liefen noch ihren Weg zurück und fielen dann um faul und
               tot. Da wandelte sie wieder neben mir und trug ihren Leib, und das Gras im Graben ist
               hoch und heiß und die Luft steht still und brennend über den Stoppeln und baut
               schwüle Grotten und lüsterne Lauben – bis der Tornister von mir springt, stolpert und
               im Stolpern die Hure in den Graben wirft, wo sie nichts mehr ist als eben eine Hure
               und ein ungewaschenes Weib. Dann stapfte er weiter neben mir.</p>
            <p>
               <pb/> Sieh! von der habe ich dich nun befreit; ein Teufel schlägt den anderen tot.
               Aber – – he! bist du vielleicht verliebt? Weißt du, wie die Schwätzer, die
               veilchenblauen Träumer und samtenen Gefühlsjongleure? Das ist mir eine gar köstliche
               Sache! Man heißt es das reine Glück, den Hauch der Seligkeit, das tiefe Untertauchen
               in den Rausch der Dinge und das Ahnen einer Unsterblichkeit, und es ist doch das pure
               Plebejertum und die Schamlosigkeit katexochen. Und merke, weniger die Liebe, aber das
               Dulden, geliebt zu werden. Nicht die Liebe, die springt aus dem Fleisch, das ich
               soeben in den Graben warf; eine angenehme tierische Sache, die sich feige umlügt in
               die stupide Adoration eines Ideals, seines Ideals, im Grunde seiner Selbst; man kann
               sie als zwiefache Belästigung definieren. Ich habe im Grunde nichts wider sie, nur
               lüge man sich nichts vor und wolle nur das pralle Fleisch. Aber das Dulden, geliebt
               zu werden! He! wirst du vielleicht geliebt? Ich meine, nimmst du die Liebe eines
               Anderen entgegen, ohne daß dich ihre Komik zum Lachen und ihre Anmaßung zur Empörung
               bringt? Denn in Käuze deiner Art verliebt sich mancherlei – eine tiefe Melancholie,
               eine blanke Ironie und ein weich-kluges Gesicht, ein dichtes Haar, in dem man zausen
               kann und ein robuster Leib! Aber kannst du es vor dir verteidigen, geliebt zu werden?
               Bist du – klein genug, geliebt zu sein? Willst du wirklich in den Staub gezogen
               werden? Mit blutigen fleischigen Tatzen heraus aus deiner stolzen Einsamkeit?</p>
            <p>Denn – Wasser auf deine Muckermühle – die Liebe ist der größte in den Staub Zieher,
               weil sie der gröbste Verwirklicher ist. Deine Gestalt, dein Haar, dein helles Auge,
               deine Stimme – oh deine Stimme! – das ist und ist in ihren Augen unbestreitbare
               unbezweifelbare Wirklichkeit. Aber du willst nicht wirklich sein, du willst nicht nur
               aus Knochen und Nerven und feiner Haut und einer lieben, ach! wie guten Seele
               bestehen, du magst nicht nur eine angenehme Umhüllung deines Geschlechtsapparates
               sein; denn du willst deine zu siebentausend Deutungen lockende Undefinierbarkeit
               heilig halten, heilig wie deine Einsamkeit! Einsam und rein! Und tapfer deine
               Fragwürdigkeit hochgehalten! Nicht in den Staub und die Wahrheit, in das schwüle
               Fleisch, in den üblen Geruch der Masse, nicht wirklich und plump wesenhaft, Frage und
               Fragwürdigkeit – meinthalb kokette – mußt du sein und leuchtender Abgrund – es muß
               dich empören, geliebt zu werden! – – Es erübrigt sich, daran zu erinnern, daß die
               Frau <pb/> nicht uns liebt, sondern ihr irgendwie verlogenes, überliefertes,
               irgendwie aufgezwungenes Ideal des sie vollendenden anderen Geschlechts, dieses
               Ideal, in das sie das Wenige, das sie von uns weiß, d.i. das Nichts, das sie von uns
               weiß, notdürftig hinein preßt und lügt. Und wenn du ferner in Erwägung ziehst, daß
               die Frau, wie unnötig zu beweisen, in intellektueller Beziehung inferioris generis
               ist, sie ist ausgesottenster Philister und Spießbürgerin trotz ihres exaltierten
               Getues, trotz ihrer feinen Wildheit, trotz ihrer Unbezähmbarkeit, – ihre Liebe
               berührt dich nicht und du steigst von dir herab, um dich deinem Zerrbild anzunähern,
               um in eine Pfütze zu platzen; es muß dich empören, geliebt zu werden! – –</p>
            <p>Als ich gewahr wurde, daß der Geschwätzige schwieg, sah ich, daß er neben mir auf
               einem Hügel lagerte, auf einer Hügelweide, deren Klee- und Thymianbewuchs würziger
               duftete als vor einem Jahr auf den Heiderücken Holsteins. Und je länger wir hier
               lagen, desto weiter rückte ich von der schnarchenden Masse fort, bis ich allein und
               abseits mich auf die braunen Zottelglieder meines Weggefährten bettete. In wirrem
               Durcheinander sind die Hügel und fichtendunklen Täler rings zur Ruhe gekommen, ein
               grüner Garten ungeheurer Maulwurfshaufen, zwischen denen die Sonne an blauen Seilen
               wie ein riesiges Kohlenbecken hängt – Licht in der ewigen Nacht. Aber ich bin dieses
               Lichtes, dieses Harz- und Klee- und schweren Thymianduftes müde und sehne mich in
               eine andere Welt. Die Welt hat tausend Seiten und sieben hundert Möglichkeiten
               anderer Perspektiven, ich möchte eine andere leben als die, in der ich Fremdling und
               einsamer Wanderer und ein irrender Abenteurer des Stolzes genug gewesen bin – wie bin
               ich müde! –</p>
            <p>Still! und knurre nicht! Habe ich gesagt, daß ich den Dingen in Herz und Nieren
               sitzend eins mit ihnen mich fühlen möchte? Ich wollte nichts als nur für eine arme
               Stunde andere Augen und andere Sinne und einen anderen Raum und eine andere Zeit.
               –</p>
            <p>Aber nach einer Weile lief mein Weggenosse wieder neben mir und verspottete mich
               meiner Feigheit wegen, die in meiner Verlassenheit zwischen der brennenden Sonne und
               den heißen Hügeln über mich gekommen war.</p>
            <p>Er hat wohl recht – mich herzugeben für ein verbautes und wurmstichig erbärmliches
               Holzgestell, das ein Weib mit den Bändchen und Fähnchen ihres Ideals verbrämen wird,
               um es <pb/> brünstig als ihren Popanz anzubeten! Und das nennt man nun – so ist eben
               alles vermiesquemt und verdreht. Soll man sich aber dessen stündlich bewußt sein und
               mit Pose seinen Fuß auf die Rücken von hundert erschlagenen Lügen stellen?</p>
            <p>Siehst du! Aber man könnte auch auf diesen schillernden Lügen, wie auf seinen
               Trieben, reiten und auf ihnen mitten hinein ins Epikuraikum voltigieren. Aber dazu
               bist du zu dick und zu dumm, wer weiß? dazu bist du zu deutsch – das hilft dir
               nichts. Einsam, hart und stolz: du kannst nicht umhin und mußt den Stein protegieren;
               schreibe ein Sonett auf ihn, es lohnt sich schon, und darnach dadurch gondelst du
               langsam über ihn ins Nichts. –</p>
            <p>Wie der Dampf aus den Nüstern eines Drachen quillt der Staub an der Spitze unseres
               Zuges hoch und bleibt hinter uns in einer gelben Wolke unbeweglich auf der Straße
               stehen, nachdem er dicke Krusten auf unsere Lippen gelegt und mit zähen körnigen
               Pflastern unsere Augen und Nasen verklebt hat –</p>


            <l>ei warum? ei darum!</l>
            <l>ei bloß wegen dem Tschingterassa bumbterassa – –</l>


            <p>Und dann waren wir ins Quartier gekommen. –</p>
            <p>Nun wird sich draußen der Himmel über mir wölben, kalt und stolz, und ich habe
               nichts, womit ich mich gegen ihn wehren könnte, als das, das ich in mir trage und
               dessen Namen ich nicht kenne und von dem ich nichts Anderes weiß, als daß es etwas
               unvergleichlich Tieferes und Stolzeres ist als alle Sonnen und Nachthimmel.</p>
            <p>Einen Brunnen höre ich rauschen, wehmütig und in seiner glucksenden Wehmut sich
               genug, und die Straßen sind winkelig und eng, ihre Häuser weiß und bunt bemalt und
               von ihren Galerien und Erkern hängen blaue und rote Blumen zwischen dickem dunklen
               Grün. Wie winkelig diese Straßen sind und wie der Mondschein in ihnen Zickzack geht
               und von toten Tagen träumt!</p>
            <p>Spuk und Traum. Wenn der Furchtbare unter uns wollte, daß dieses Alles, Gassen und
               Blumen und Himmel und Monde, verschwände, so würde er es fortwischen, wie wir unsere
               melancholischen Gedanken verscheuchen. Aber er will es noch nicht, er spielt noch ein
               wenig mit seinen Bildern und Winkelstraßen, lustig traurig – ein weißer Bajazzo.</p>
            <p>Wie unnötig das ist, wie unnötig deine Lustigkeit, deine Traurigkeit <pb/> und du
               selber, wie über die Maßen unnötig! Es liegt keine Nötigung vor, zu sein; denn sonst
               wärst du nicht der Eine stolze Bajazzo. – Wie doch das Ding an Sich und die
               Eindeutigkeit und Einheit der Welt in einen Narrenwitz ausläuft! Ein Ding kann nur
               immer dadurch bestehen, daß es durch ein anderes bedingt wird; denn »es hat seinen
               Grund in sich« heißt soviel wie: der Schnee ist weiß weil er weiß ist. Du mußt immer
               erst zwei sich bedingende, sich gegenseitig schaffende Welten setzen. Es sei denn,
               daß eine transzendente Kausalität anthropomorpher Unsinn ist, es sei denn, die Welt
               wäre zum Vergnügen da und zum Spaß, zur Freude wäre sie da und zum lachenden
               Wohlgefallen und zur Lust an sich. – Und daß du nicht schläfst! Daß du dein starres
               Auge immer weit aufgerissen hältst! Trägst du ein Leid und magst die Träume nicht und
               willst dich im ironischen Spiel, zu dem wir dir gerade gut genug sind, vergessen,
               dich – erlösen, armer Bajazzo?</p>
            <p>Aber stückweise, als nähme eine Riesenhand gelassen Häuser und Straßen fort,
               verschwand der Mond und Spuk, und es war, als senkte mich wer an starken Tauen tief
               in den Brunnen des Nichts. – –</p>
            <p>Nach einigen Stunden, nach einigen Sekunden, denn das Nichts und der Schlaf auf
               Mädchengliedern ist ohne Zeit, fand ich mich wieder auf einer steinigen Öde, auf der
               gruben abenteuerliche Wesen ein Grab. Sie knieten und gruben mit kurzen Spaten, und
               wenn sie sich erhoben, um den Schweiß von ihrer Stirn zu wischen, so waren ihre
               Gesichter alt und grau und voller Falten, voller Falten, die die Enttäuschung tagaus
               tagein und die endliche Hoffnungslosigkeit in sie geschnitten hatte. Und ihr Leib
               bestand aus nichts denn aus einem grünlich schillernden Magen mit verdoppelten oder
               verdreifachten Gliedmaßen und dem ins Groteske angeschwollenen Zeugungsapparat. Als
               sie aber das Grab so tief gegraben hatten, daß ein Kind sich in ihm hätte verbergen
               können, legten sie ihre Spaten beiseite und hinkten und humpelten schwerfällig fort
               und kehrten mit einem offenen Sarge zurück, in dem die Leiche eines riesigen Wurmes
               lag. Megascolides australis! murmelten sie und senkten ihn hinab und baten mich, die
               Grabrede zu sprechen. Und ich hielt damals jene Rede über den Regenwurm.</p>
            <p>»Nein, ich meine nicht jenen speckweißen Darm, jenen mit tausend Mäulern, mit seiner
               ganzen Haut fressenden blinden tauben <pb/> Schlauch, der in den eitergelben
               Hautgeschwüren des Rindes oder eines Rehbocks schmarotzt, um sich von dort aus
               schillernd wie angelaufener Stahl und leuchtend wie der unwirkliche Spuk des
               zerteilten Lichts zu Tänzen und Nektartränken und Liebesspielen in die Luft zu
               werfen, – das ist mir viel zu dumm – – das ist mir viel zu dumm, meine arme
               Seele!</p>
            <p>Jedoch der Regenwurm, der erdefressende Wurm –! Oder dieser australische Riesenwurm?
               fettig und speckig und meterlang? Ja? Ja, meine arme Seele, mein flügellahmer
               flügelgebrochener Flug?</p>
            <p>Dann laß dir sagen: du bist durchaus nicht die speckweiße Made, die ihre Hülle
               abstreift und ihr Eiterlager verläßt und sich als schimmernde Imago, als blauer
               seliger Sommerspuk in den Äther schwingt und Nektar trinkt und Lieder singt und Liebe
               pflegt, – du gleichst vielmehr dem Wurm, dem erdefressenden, und wenn dein Leib
               verfault, so frißt man deinen Leib und wirft dich wieder zurück in die Erde als Kot,
               du mühselig Erdefressender und ewig Gefressener.</p>
            <p>Alle deine brennenden Abendröten und brausenden Sonnenaufgänge sind ein Erdefressen
               und ein schmerzliches Dich-hindurch-Wühlen durch widerstrebenden Staub; alle deine
               Fliegerstunden in den purpurnen Strudeln des Glücks und deine Nachtstunden zwischen
               den Sargbrettern deiner Einsamkeit sind ein Erdefressen und ein sehnsüchtiges
               Dich-empordrängen-Wollen an eine Oberfläche, die dir versagt ist, denn die Sonne
               würde dich verbrennen, und ein Untertauchen-Wollen in eine schweigende Tiefe, die dir
               versperrt ist, denn die diamantene Härte und heulende Einsamkeit des Steins würde
               deinen Leib zerdrücken; alle deine heroischen Überwindungen und knirschenden
               Entsagungen sind ein Erdefressen und eine an widerspenstigen Erdklumpen sich
               offenbarende Dyspepsis; und alle deine Paroxismen einer tiefgründigen Erkenntnis,
               alle deine Gott- und Unsterblichkeitshalluzinationen und alle deine kindischen
               Convulsionen vor den Toren des ewigen Rätsels sind ein Erdefressen und ein
               widerwillig überdrüssiges Betasten und Wiederkäuen des ewig Gefressenen und
               Ausgeschiedenen und wieder Gefressenen; Erde bist du, Erde frißt du, Erde wirst du
               bleiben ewiglich; und der Kot der gefressenen Erde, den du an die Oberfläche trägst
               und den deine Brüder im Wurme weiter fressen, das sind deine Bücher, deine klugen
               Bücher – –</p>
            <p>
               <pb/> Hoppla, stelle dich auf den Kopf und – tanze, meine liebe Seele! –«</p>
            <p>Hoppla, stelle dich auf den Kopf und tanze, meine liebe Seele! murmelten sie und
               schaufelten die Erde in das Grab und machten dann zusamt einen Sprung, daß sie alle
               auf den Kopf zu stehen kamen. Und so begannen sie mit ihrem Kopf die aufgeschüttete
               Erde festzustampfen. Dabei wurden ihre Sprünge höher und höher und es sah am Ende
               wohl aus, als tanze über dem Grabhügel ein Schwarm abenteuerlicher Riesenmücken – wie
               man an Sommerabenden, wenn nach einem Regen die Sonne noch einmal scheinen will, die
               Mückenschwärme an den Wegrändern tanzen sieht.</p>
            <p>Dann fiel ich zurück ins Nichts. –</p>
            <p>Als ich des Morgens aufwachte, sah ich, daß ich unter einem Heiligenbild geschlafen
               hatte, einer Mutter Gottes und unter ihrem brennenden Herzen.</p>
            <p>Da schüttelte ich eilends Traum und Spuk von mir und trank mit vollen Lungen die
               Morgenluft, die herb und klar unter dem golddunstigen Himmel lag.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>Berberitzen</head>
            <p>Der Tag war hell und heiß gewesen, jetzt lag ich in einem Bach nackt und kühl und
               ließ seine Wellen über mich springen. Forellen lebten in ihm und neben ihm standen
               die Erlenstämme vornehmgrau und rotbeerige Berberitzengebüsche; vom hohen Ufer aber
               breitete eine Eschenreihe hoch und weitausgreifend ihre Zweige über uns. Die Sonne
               hängt noch hoch und tastet zwischen den Blätterlücken hindurch mit zitternden Händen
               über mich und die springenden Wellen und die eisenbraunen Kiesel – eisenbraun: es
               werden Sphagnummoose oben zwischen den Bergen wachsen – die hundert
               Berberitzentrauben aber streichelt sie, daß sie durchscheinend werden wie rotes Glas
               oder längliche Tropfen ganz hellen Blutes – diese säuerlich kühlenden Blutstropfen!
               diese feine Vogelspeise!</p>
            <p>Ich bin allein und die Leute sind fort, auch der Tornister liegt oben und macht ein
               verdrießliches Gesicht, ich bin allein zwischen Blättern und Früchten und
               Kieselsteinen und kalten Wellen, die da hinten aus einem Moos zwischen den Bergen
               kommen. <pb/> Oben auf der Höhe aber mitten in der Sonne sind die Feldküchen
               angelangt und rauchen und lassen von einem verspäteten Vormittagswind ihren schweren
               Speisegeruch in mein zärtliches Tal tragen, für einen Augenblick nur, dann stirbt der
               Wind – Bierfässer werden angefahren und mit hohlen Hammerschlägen angezapft, auf
               einem anderen Biwakhügel aber spielen sie Märsche und Operettengefühle – daß sie
               nicht in dir allein sein können und dich kostend genießen! daß sie immer schnell –
               als hätten sie Angst, als hätten sie Furcht vor deiner smaragdenen Zärtlichkeit –
               eine Mauer um sich bauen! eine Mauer von Wurst und Bier und Tschingteramusik!</p>
            <p>Als die Sonne hinter die hohen Eschen hinabgeglitten war, begann über den Bach hin
               zwischen den grauen Erlenstämmen und gelbrindigen Berberitzen der schlanke Stock
               eines Weidenröschens zu leuchten, still, rot, eine kluge Flamme. Es ist ganz still –
               eine Forelle schießt über mich und schnellt sich von meiner Brust so ungestüm hoch,
               daß die Luft und die Erlen, wir alle jäh erschrecken. –</p>
            <p>Und als der Schrecken verstummt und in sich wieder versunken war und es abermals
               begann, zwischen uns still und heimlich zu werden und sich aus großen, zärtlichen
               Augen anzusehen, flüchtete ich und habe mich angekleidet und bin den Hang
               hinaufgeklettert, bin vorsichtig und fremd zwischen den schlafenden Leuten hindurch
               gegangen und habe mich abseits unter einer Fichte hingelegt, deren Nadeln und
               strähnige Flechten Winters und Sommers nach den Bergen sehn.</p>
            <p>Ihr seid anders als das Meer und ich vermag euch nicht zu lieben. Ich mag euch wohl
               nicht lieben, weil ich nicht wie ihr werden kann, hart, fern und kühl ihr meine
               leibgewordenen Sehnsüchte! Wie ihr euch hinter den sonnennachmittagsmüden Berberlöwen
               aufbaut, ihr blauen Steinleiber und weißen Schneegreisenköpfe – aber das Meer ist
               immer jung und wogt ruhelos, ewig verlangend, ewig geschlagen, voll von
               Schaumstandarten und brausendem Zorn – und wenn die Sonne auf dir liegt und die Winde
               sich brausend verlaufen haben, voll glatter tückischer Träume, das schäumend schöne
               Weib, ohne Seele und voll seliger Sehnsüchte – ihr seid anders als das Meer und ich
               hasse euch, weil ich noch nicht ganz bin wie ihr. Nun aber spielt die rote Sonne auf
               eurem Schnee, es wird Abend auch für euch und ihr fangt an, eures harten Stolzes müde
               zu werden – wie ihr träumt <pb/> und Wünsche werdet! verlangende, in alle Fernen
               weisende, wieder junge immer junge Wünsche! Nun liebe ich euch. Aber der Abend geht
               und läßt euch stehen wie blaue Schatten und gläserne Unwirklichkeiten. Jetzt hüllt
               ihr euch frierend in eure Wolkenwatte und die Nacht, der Mond und der Spuk ist wieder
               Herr geworden.</p>
            <p>Nun liegt der Tornister in Reih und Glied und friert und friert und schauert unter
               dem Tau, den die müde Luft vor lauter Müdigkeit und Überdruß weinen zu müssen glaubt,
               während die vier Feuer immer wieder dicke rote Kleckse auf die Flechten und Fichten
               und Zelte werfen. Der Mond aber flieht vor dem Qualm und Rauch, den sie hastig in
               grauen Kugeln und weißen wulstigen Miniaturkumuluswolken aufzuwerfen nicht müde
               werden, und spielt mit sauertöpfischer Melancholie in den Nebellagern, die sich unten
               auf der Ebene aufgestapelt haben, zieht lange Bänder und Spiralen aus ihnen, baut
               himmelhohe hagere Klageweiber und kopfwackelnde Greise aus ihnen, hält sie eine Weile
               hoch und grinst dazu und läßt sie gedankenlos fallen, um bald das nutzlose Spiel
               wieder zu beginnen.</p>
            <p>Ach! du holder Spuk und grinsende über dich selber witzelnde Sinnlosigkeit, ach! du
               unnötiger wahnsinniger weißer Gedankenjongleur und Planetenspinner! Wenn du mich
               einmal deine ganze säuerliche Süße und Vogelfeinheit hast kosten lassen, so mußt du
               mich ja schnell wieder zurückziehen in Qualm und Spuk und Nebelfeuchtigkeit. Nun
               möchte ich mich auch in Wolkenwatte hüllen und eine Zeit lang ferne sein können – den
               Tag über Stolz und am Abend ein wenig Müdigkeit – – ich will mich auch in mich senken
               und nur auf meinem Mantel soll der Mond und die Flamme und die feuchte Kälte spielen.
               – – und als ich sah, daß Gott wahrhaftig tot sei und der Stoff und das Ding an sich
               und das Ureine und die definitiven Wahrheiten, und wie alle die Verwesungsdünste und
               Schatten des toten Gottes heißen mögen, eben nur Schatten und Verwesungsdünste seien,
               und daß das Einzige, was wir können, nur das ist: uns des ewig Relativen und
               Sprachbedingten unserer Erkenntnis bewußt zu bleiben und diese Erkenntnis von allem,
               so kurz und weit es geht, zu reinigen, was wir als fälschende,
               anthropomorphisierende, Zutat früherer Zeitalter erkannt haben, fiel ich heraus aus
               eurer Welt und wies traurig zynisch auf eure Mäntelchen und Mätzchen, auf unsere
               lustig windbeutelnden Weisheiten hin. Da fingen die Weiber an, <pb/> mir nachzulaufen
               – weiß Gott, warum? – und die Frauen begannen mich zu »lieben«, und ich ließ es eine
               faule lange Weile mir wohl unter ihnen sein; ich belog mich wohl und nannte sie einen
               schönen schweren Rausch, in dem ich die Fragwürdigkeit meiner Welt – denn eure Welt
               ist fest! –, die ich nicht glaubte ertragen zu können, vergäße. Nebenbei liebte ich
               sie als das unverhüllteste Tier gegenüber unserer erbärmlichen
               Manns-Kultur-Verkleidung und krüppelhaften Feigheit. Denn ich habe nie das Leben an
               sich verneint, dazu verlange ich zu wenig von ihm, dazu kenne ich zu wenig eine
               Hinterwelt und ein künftiges Leben, dazu bin ich zu wenig Pfaff und schmollendes
               Kind, dazu wissen wir zu wenig von ihm, dazu – bin ich zu gesund. Aber am Ende wurde
               mir dieser Rausch, wie es die Art der Räusche ist, zuwider und ich glaubte, einen
               feineren und tieferen in der Kunst gefunden zu haben. Und ich berauschte mich an ihr
               und ich verrannte mich mit ihr und verlor mich wollüstig in dem Selbstgenuß und Wahn,
               totem Stein und toten Worten Leben und, wie ich glaubte, tiefen Sinn und über die
               Erfahrung hinausreichende Bedeutung geben zu können, bis ich erkannte, daß meine
               Stanzen und Berberlöwen an sich wertlose, durchaus nicht in das »Wesen der Dinge«,
               dessen erstrebenswerte Findbarkeit trotz seiner Entlarvung als Spuk immer noch in mir
               fortspukte, hineindringende, durchaus nicht die Sinnenerfahrung und deren logische
               Verarbeitung überfliegende Übermenschlichkeiten, sondern ganz individuelle
               Erzeugnisse einer ebenso individuellen seelischen Erkrankung seien. Ich sah ein, daß
               ich die Fähigkeit, die mich bestürmenden Eindrücke mir restlos zu assimilieren,
               verloren, vielleicht auch nie besessen hatte, so daß sie als Fremdkörper in mir
               liegen blieben, bis ich die mir wesensfremden und mich quälenden »künstlerisch«
               ausgeschieden hatte – Sekretionen einer dyspeptischen Seele, Notwendigkeiten und
               Selbstoperationen eines erkrankten Organismus. Der Sturz schmerzte und hier zum
               ersten Male schämte ich mich, und ich zerschlug meine Berberlöwenköpfe und grinsenden
               Sphinxe und zerriß meine Stanzen und Prometheusverse – –</p>
            <p>»Was blieb mir noch zurück? Ein Herz müde und frech; ein unsteter Wille;
               Flatter-Flügel; ein zerbrochenes Rückgrat – – oh ewiges – Umsonst!«</p>
            <p>Aber ich bin nun für alle Zeit jedes Wahnes und jedes Rausches müde, ich will endlich
               frei und rein und ganz gewollt einsam sein und dem Furchtbaren, denn das Leben ist
               etwas über <pb/> alle Maßen Furchtbares, furchtlos in die Augen sehen und es immer
               mehr umhämmern zu einem willfährigen Objekt meiner Lust – nicht eines
               »uninteressierten« Erkennens, nicht einer größenwahnsinnigen Kunst.</p>
            <p>Aber deswegen muß ich zurück in die Stadt, in ihre tausend Verführungen zum Rausch,
               ihre alles übertosen wollenden brausenden Massenwiegenlieder, ihre tausend stürmenden
               Liebeslokkungen; denn die Einsamkeit zwischen Mondspuk und Schnee ist ein wohlfeiler
               Stolz und ein leichtes Genießen, sie kann sich ihrer selber noch nicht ganz sicher
               sein – wir wollen uns beide erst auf die Probe stellen, ich und meine tapfere
               Einsamkeit, und mitten hinein in die Versuchung springen, unseren Weg unbekümmert
               gehen, geradewegs ins Furchtbare hinein, zwischen Not und Seligkeit und Wahnsinn
               mitten durch.</p>
            <p>Mein kleines Lieb – ich warnte dich und deine Freunde warnten dich, aber du wolltest
               mich trotzdem lieben, du liebtest mich wohl gerade meiner Warnung wegen. Deine kleine
               Seele ward voll von mir, ich rauschte in deinem Blut und wie klug du warst, als du
               batest, nur in dir das Tier zu sehen, das – so – hungrig! sei. Aber du sollst von nun
               an genug geküßt haben, du sollst von nun an genug in meinem Arm wie ein verbranntes
               Blatt schauernd zusammengebrochen sein – genug! mein Kobold. Der Wagen braust, ein
               Knirschen, ein kleiner weher Schrei – jetzt braust er in brennende Sonnen und eisige
               Unsterblichkeiten. –</p>
            <p>Still! still! – die Nacht ist kühl und das Feuer erlosch und der Tornister in Reih
               und Glied friert und friert. Die Sterne mögen nicht scheinen und der Mond fiel schon
               lange irgendwo hinten zwischen die Berge – aus den Tälern aber ist der Nebel
               hochgekrochen und liegt schwer auf uns mit seinem feuchten Leib – es ist kalt,
               grimmig kalt. Und nach acht Stunden – denn soeben krähte schon irgendwo ein Hahn –
               wird die Sonne durch den blauen Himmel wie durch ein Brennglas auf uns glühen. Still!
               still – die Nacht ist still – – –</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>Intermezzo</head>
            <p>Ich gleite über einer Tiefe, die so klar und zärtlich grün ist, daß das Verlangen, in
               sie hinab zu stürzen, zu einer schmerzlichen <pb/> Qual wird, und deren Oberfläche so
               blaßblau opalisiert wie leidende Kampanulazeen und so rotviolett wie kleine
               sehnsüchtige Enziane und so grünlich gelb wie der Himmel über den Winterabendröten zu
               der Stunde, wenn der traurige Abendstern zu scheinen beginnt; die Höhen aber auf den
               Ufern dieses Sees, in dem ein König ertrank, des Namens eines Königs wert, leuchten
               unter der müden Herbstsonne in gelbem und rotem Laub und strecken sich in schwarzem
               Fichtensamt und braunen Eichenblättern, sie haben sich Leopardenfelle übergezogen,
               zwischen denen der See wie eine Perlmutterschale ruht.</p>
            <p>Der Wind der Höhe bläst um mich unruhig und stolz und über mir kleben die Legföhren
               an den weißgrauen Klippen des Wendelsteins wie Samt und dunkles Moos, aber in weißer
               blendender Unwirklichkeit, ein erstarrtes seliges Meer von Eis – oh ich sehe den
               Menschen, der der gottlose Gott der Erde geworden ist, dort unten aus der Ebene, aus
               deren Rauch und bunten Städtemosaiken auch ich heraufstieg, auf brausenden Flügeln
               Steine und köstliches Bauwerk auf euch tragen, um auf euch seine Horste
               aufzuschlagen, von denen er des Morgens aufsteigt und zu denen er des Abends
               zurückkehrt beuteschwer an Lämmerfleisch und Wein und blonden Frauen. Aber der müde
               Rausch der Schönheit und der stolze der Macht sind nur Vorberge und kleine
               Versuchungen und niedere Ruhestiegen zu der rauschlosen Reinheit, zu der mein Wagen
               weiter donnert.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>Die Stadt und der Wahnsinn</head>
            <p>Lebewohl! mein zottiger Weggenosse! Vierzehn Tage hocktest du auf meinem Rücken und
               sprangst, wenn wir unser beider Last und Langerweile müde waren, fröhlich herunter,
               um neben mir deine Sprüchlein zu machen wie ein näselnder Phonograph. Durch stille
               Schluchten und über feuchtes Moos, über Moore entlang an giftigen Teichen, auf weißen
               Staubstraßenschlangen und unter glühenden Sonnenkohlenbecken, unter klatschenden
               Regenwolkeneimern und unter schweigsamen Mondspukspiegeln marschiertest du tapfer
               neben mir – das Manöver ist aus und die Kette der Vergewaltigung tat einen Riß und du
               wirst wieder, <pb/> nachdem der Geist dich trug, auf fleischernen Rücken hocken,
               bleiern und faul und ewig gelangweilt und zu deiner ledernen Realität verdammt.
               Lebewohl, du zottiger Phonograph, du schwätzendes Nichts und unwirkliche Beziehung
               zwischen malträtierten Muskeln und einem Rinderlederranzen! Lebewohl – – –</p>
            <p>Auf den Schotterflächen, den Kiesen, die die Schmelzwasser der Gletscher liegen
               ließen, hat sich der steinerne Krake hingelegt und läßt seine Augen hungrig in den
               Himmel glühen und seinen zornigen Atem brausen, seine rauchenden Nüstern schwärzen
               die Nacht, seine Arme aber hat er breit über Land gelegt und sie mit blitzenden
               Lichtern und ewig gefräßigen Mäulern gespickt, seine eisernen Fühlhörner laufen über
               die Gebirge und kriechen unter die Meere, er frißt das Land und sein Unrat verpestet
               die Flüsse, aber sein Magen ist nie gefüllt und seine Lungen sind krank und eng und
               vergilben im frühen Sommer schon, Asphalt und Stein ist sein Fleisch und seine
               Knochen gehämmertes Eisen, träge und glühend in der Sonne und schwarz und schmutzig
               und voll grimmiger Melancholie im Regen, ewig fressend, ewig hungrig, er kaut sich
               ewig wieder, er lebt im ewigen Inzest, er gebärt stündlich und empfängt in jeder
               Stunde neu und seine Seele ist die des Tiers, eines hungrigen brünstigen Wolfes,
               eines abertausendköpfigen, eines abertausend verlangenden, sich wütend
               widerstrebenden, sich brutal zerfleischenden wolfstollen Wolfs, ein brausender
               brodelnder Kessel voll von brüllenden, sich ruhlos zerreißenden und
               auseinanderfahrenden, sich ruhlos wieder vereinigenden in ungeheuren Blasen
               aufplatzenden und überschäumenden Begierden – Wollust und Brot! Er schreit es am
               Morgen und Abend und Mittags und Mitternachts und schreit es allerorts in jedem
               Eisennerv und jeder Asphaltzelle, und wenn er sich im Ekel vor ihrer Gier und
               Allgegenwart am Morgen erbricht und vor ihrem Fluch Betäubung und Rettung sucht in
               blutigen Wahnbildern und roten Träumen – ach! diese drohenden Wahnbilder und
               gaukelnden Träume sind keine sorglos fürsorglichen Götter und hehre Unbekümmerte, sie
               sind von ihm selber aufgebaut, um ihn selber weiter zu hetzen nach Brot und Brunst! –
               so tut er es nur, um am Mittag wieder von neuem rasend aufzubrüllen, und wenn er sich
               des Abends schlafen legt, so tut er es nur, um Kraft zu sammeln zu neuen Hunger-und
               Begattungsschreien – ah! diese zusammengepreßt gierige, sich vor sich selber ekelnde,
               von sich selber ruhlos besinnungslos durch die Tage gepeitschte Masse! Mit dem <pb/>
               Stein, den sie in ihre Adern stampft, mit dem Eisenstück, durch das sie ihre Knochen
               stützt, dient sie letzten Grundes ihren zwei Teufeln, die ihre Seele umbrausen und
               ihr langsam den Wahnsinn einblasen, sie zu stillen, sie zu befriedigen und
               hinzuhalten, sie zu verkleiden und zu verschönern, es ist kein Ding in ihr, kein
               Stein, kein Ziegel, kein Wagen, kein Pferd, kein Altar und klingendes Instrument,
               kein Hund, keine Blume und plärrender Papagei, kein Teppich, kein Sessel und Stuhl,
               kein Wort wird gesprochen, kein Fluch gebrüllt, kein Messer geschwungen und kein Gift
               gemischt, keine Wahrheit zerstampft und keine Lüge strahlend ausposaunt, keine
               Litanei wird gelesen und keine Zote gespien, kein Mikroskop präzisiert und keine Säge
               gefeilt, kein Dom gebaut und kein Museum gegründet, kein Glas geschliffen und kein
               Skalpell geführt, kein Bild gemalt, kein Hammer geschwungen, keine Nadel geführt,
               keine Uhr schlägt die Stunde, keine Peitsche knallt, keine Trambahn lärmt, kein
               Schlagball fliegt, keine Geige klingt, keine Flöte klagt, kein Flugzeug durchbraust
               die Luft und stürzt zerkracht aufs Land, kein Dampfer durchfurcht den Ozean und fährt
               brennend in Grund, der nicht letzten Grundes dem Hunger diente, der Liebe frönte, und
               keine Feder wird geführt und keine Tinte vergossen – trolle dich, purzele dich,
               stelle dich auf den Kopf, denn die Komödie der Komödien beginnt! Auf den
               Schotterflächen, den Kiesen, die die Schmelzwasser der Gletscher liegen ließen, hat
               sich der steinerne Krake hingelegt und läßt seinen zornigen Atem brausen, seine Arme
               aber hat er breit über Land gelegt und seine Fühlhörner laufen über die Gebirge und
               kriechen unter die Meere – schlaftrunken kommt der Wind dahergetaumelt, aber entsetzt
               fährt er hoch und flieht und flüchtet und beginnt selber singend zu brausen, der
               Himmelshund, und trägt den Schrei des Riesen drohend in das Land.</p>
            <p>Seine Arme aber hat er breit über Land gelegt und sie mit blitzenden Lichtern und
               ewig gefräßigen Mäulern gespickt, fauchend verschluckt er mich, polternd rasselnd
               dröhnend reißt er mich in sich mit Gestampf und speit mich unter Qualm und Licht und
               Lärm in seinen Eisenmagen wieder aus – –</p>
            <p>und auf dem Bahnhof empfing mich meine Geliebte- wild, fiebernd, ein schönes Tier.
               Und heute, nach sieben Tagen, da draußen der rote Nebel glüht und brüllt, sitze ich
               still auf meinem Zimmer, mitten im Herz des Kraken schreibe ich an diesem <pb/> Buch;
               groß und steil, neunundfünfzig Bogen schrieb ich voll, ich werde anfangen müssen,
               kleiner zu schreiben, ganz klein – wie die Schlote und Kirchtürme vom Berge aus
               gesehen; und der Tabakrauch, den ich in zitternden Ringschleiern über sie blase, sind
               Wolken, die aus den Schluchten der Berge kommen, und meine Stirne der Berg im
               Vorland, um den sie sich scharen; so stehe ich auf mir und schaue ins Land, auf den
               Monolog eines langsam – mente captus!</p>
            <p>Mein enges Zimmer ist voll von Rauch und voll brütender Melancholie, auf Schränken
               und Bänken und wurmstichigen Regalen verschlafen meine Bücher die Zeit, meine klugen
               Bücher die ewig strömende Zeit –</p>


            <l>noch kommt mit der Unsterblichkeit gepaart</l>
            <l>die Zukunft ewig strömend zu mir her</l>
            <l>und schafft auf ihrem unbewegten Meer</l>
            <l>in mir den Wellenschaum der Gegenwart:</l>



            <l>sie prallt in unergründlich schneller Fahrt</l>
            <l>aufgischtend an an meiner Seele Wehr</l>
            <l>und bricht durch mich in einem Sturze, der</l>
            <l>schon als Vergangenheit sich offenbart.</l>



            <l>Bis eines Tages sich der Schaum zerstreut</l>
            <l>und meiner Seele Balkenwerk zerfällt –</l>
            <l>und Strom ist nicht mehr Strom, still steht die Zeit:</l>



            <l>fort strömt die Zeit und trägt die tote Welt</l>
            <l>auf ungeteilter Flut zur Ewigkeit,</l>
            <l>wo sie mit ihrer Last als Wort zerschellt.</l>


            <p>Das strömende Nichts! Ich könnte ihm und meinen klug verschlafenen Büchern eine Nase
               drehen und als Don Juan endigen, wie's sich gehört. Es ist nicht weit, sie schläft
               mit mir Wand an Wand; nachdem sie den Tag über einem abgenutzten Gelehrten Romane hat
               vorlesen müssen, Pariser, Münchener Kitsch, hat sie ihr Haar geöffnet und reckt und
               dehnt ihre nackten Glieder und öffnet die Schenkel und schleudert mit einem Male wie
               besessen die Kissen herab und – wie kühl die Luft ist! Aber sie ist nicht <pb/> immer
               so; es ist dunstig heute und still und der Krake hat seinen Tag, an dem es nebelt und
               der Ekel vom Himmel fällt; dann hat sie ihre Stunde, in der sie die Haare in Zöpfen
               flicht, im weißen Nachtkleid unter hohen Plumeaus liegt und Thee mit spitzen Lippen
               trinkt und dazu Niels Lyhne liest. Sie hört, wie durch den dicken Nebel hinten im
               Wald die Blätter fallen, und wenn sie das denkt, durch den die letzten Blätter
               taumeln, schmiegt sie sich in die Kissen und sieht aus klugen Augen nach der Tür, die
               sich doch gleich öffnen muß.</p>
            <p>Wie derart ein zur Kunst und Liebeskunst destillierter Massentrieb ein Leben, das
               sich sonst längst fortgeworfen hätte, schwebend tragen kann! Und nun muß er ganz
               ausbrennen in ihr und sich nicht um den Leib kümmern, auch wenn er schon morsch und
               häßlich geworden ist: sie zwingt ihn durch und will ihn lieben und geliebt. Und
               erlischt ihre Liebe endlich, so bricht ihr Leib und Leben wie ein des Gerüstes
               beraubter Bau kopfüber zusammen. Was liebt sie nur? Sie las ein Buch von mir, das
               fraß sich in sie und wie ein roter Strom überschwemmte und zerbrach ihre Liebe zu
               sich und ihr Mut zu sich die zeternde Moral und so kam sie zu mir geflogen und liebt
               den mürrischen Skribifax einer Erkenntnis- und Liebesgeschichte, einen Dichter, wie
               der Pöbel sagt, in Wahrheit einen, der sich gegen den Dichter und metaphysischen
               Sonder-Größenwahn mit allen Sophismen und hohnvollen Enthüllungen sträubt und mit
               allem Ekel, dessen der Einsame gegenüber dem Geruch der affeneitlen und
               lohnarbeitenden Masse fähig ist, und der nun bald – mente captus!</p>
            <p>Aber die Tür öffnet sich nicht mehr und mit dem Don Juan soll es nun aus sein; denn
               ich habe in mir seine Vorstufe und seine Bedingung, den Faust mit seiner Dann mußt du
               dich berauschen! Tendenz totschlagen müssen – es schickt sich nicht mehr, es gehört
               sich nicht mehr, nach den imaginären Brüsten der Natur und, da man sie nicht zu
               finden weiß, nach den derberen der Wirklichkeit zu angeln; wir wollen doch keinen
               Abschluß sehen und eine Lösung, eine Lösung ist uns viel zu dumm und mit ihr müßte
               der Faust zum Pfaffen werden. Oh da liegt sie draußen, die Welt und bunte Schale, wie
               wir sie nennen und lügen, um einmal vor ewiger Langerweile zu hujahnen, und zum
               andern vor Hunger und brünstiger Not zu brüllen, aber Tag um Tag, einmal an jedem
               Tage zündet sie ihre verfluchte Schönheit an und wird dünn und durchsichtig und
               unwirklich wie Glas, daß <pb/> man ihre Abgründe und die Quellen ihrer Abgründe
               rauschen zu hören glaubt – ich will nicht mehr in sie hinaus, sie macht mich taumeln
               und ganz verrückt!</p>
            <p>Aber wenn du auch über den Dächern flatterst und aus grasgrünen Augen auf die goldne
               Stunde lauerst, in der du dich mit dem Furchtbaren vereinigst, das in mir wie ein
               Kolben bis an die Hirnschale hochstoßen und sie durchbrechen und aus mir als ein
               Riesenschirm wachsen möchte, unter dessen Schatten die Welt mit einem Ruck ihr
               Inneres nach Außen stülpt und kreischend die Logik und Vernunft der Oberflächen mit
               Schellenstöcken aus dem Lande jagt, um an ihre Stelle die Willkür und das Grauen zu
               setzen, ich presse dich immer wieder zurück und blase deine feuchten Flügel ewig
               wieder fort!</p>
            <p>Das einzige Symptom ist aber meine Gedächtnisschwäche, zumal die Dinge von gestern
               haben sich nicht eingraben mögen und wollen sich nicht wieder einfangen lassen – ich
               bin wohl überanstrengt und durch zuviele Gefühle getaumelt und beobachte mein Taumeln
               zuviel; es wird eine fixe Idee sein, ein Leserückbleibsel, eine zu kraß geratene
               Vorstellung, die sich mit ihren Widerhaken an meiner Gedächtnisschwäche verfangen
               hat, wer weiß? nur eine abstruse Eitelkeit – ich werde sie mir vom Leibe schreiben
               und im Frühjahr will ich ins Gebirge fahren.</p>
            <p>Und sollte das Schauerliche doch kommen, so will ich es als eine Laune des Glücks
               bezeichnen, die Welt auch von der Seite hemmungsloser, alltagsvernunftbefreiter
               Willkür erleben zu dürfen – oh! ich habe Mut und mag auf dieses Meer endloser
               Haschisch- und Opiumräusche schon meine weißen Segel hissen, auch wenn es endlos ist,
               auch wenn seine Winde und Ströme einem ungeheuren Strudel angehören, dessen
               brüllender Trichter mich schließlich verschluckt. Klingende Morgenröten, brennende
               Sonnenuntergänge, stahlblaue Mittagshimmelsglocken mit allem blutroten Spuk müssen
               über diesem Meere wandeln – ich habe von der strahlenden Euphorie, dem jubelnden
               Optimismus der Paralytiker gehört.</p>
            <p>Aber die endliche Gewißheit muß mich doch durchschlagen, daß ich in einem Blick alle
               Wollüste und Schrecken des Wahnsinns durchjagen und mich gegen ihn bäumen werde, daß
               ich über ihn springe, hussa! über ihn setze und mit einem Satz wieder Mensch unter
               Menschen bin.</p>
            <p>Wohl weiß ich, daß der Leib des Paralytikers verfällt und verfault, <pb/> wohl kenne
               ich das »langsame aber stetige Schwinden des Intellekts«, aber ich lasse nicht von
               meinem Geist, ich halte ihn fest, ich reite auf ihm und zwinge ihn und seinen Knecht
               durch!</p>
            <p>Trotzdem, trotzalledem, ich will mich auf die Stunde rüsten und mich wohl wappnen;
               ich will hart an mich halten und meine blauen Flügel schon stutzen; ich will nur von
               Tatsachen schreiben und solchen Tatsachen, wie ihr sie seht, klein, wahr, eng, ohne
               Mund und ohne Augen und ohne winkende Finger in die Unendlichkeit und in das Nichts,
               ich will ihr süßes Klettentum und ihre tapfere Unwahrheit und ihr spöttisches: Ja,
               was willst du nur? nicht sehen, ach! ich möchte schreiben können wie ihr, trocken und
               ewig ledern und ohne Klang und ohne Jagd und ohne Zittern und ohne Sprung! aber in
               dem bedachtsamen Zeitmaße eures Schneckenganges und in der klanglosen Langenweile
               eurer engbrüstigen Perioden. Und wenn ich mich selbst betrachte und von dem schreibe,
               was ich in mir vorgehen sehe, oder zu sehen glaube, so soll es sein, als ob einer
               eurer medizinischen Automaten schriebe; ich lebe von Früchten, ich trinke Wasser und
               verschmähe Wein und Weib, ich hoffe nichts, um nicht die zerrüttenden Stürze der
               Enttäuschung zu tun, ich halte in Allem an mich kühl und kalt, wir wollen schon
               durchlaufen durch diesen Nebel und im Frühjahr, im Frühling auf unser Haupt Schnee
               und Sonne streuen. –</p>
            <p>Ich wohne in Schwabing an einer asphaltierten Straße im vierten Stock, ich habe den
               Blick über die Stadt und sehe alleinsamabendlich, wie sich aus braunem Dunst die
               Doppelturmbrüste der Frauenkirche in den grünen Himmel blähen, und ahne hinter ihm
               das Brennen und Gleißen des Gebirgs, und der Mann, dessen Frau mir dieses Zimmer
               vermietet hat, nennt sich Journalist. Und ein Journalist – – –. Und daß es ihnen
               insgesamt nur darauf ankommt, zu schreiben und Worte zu vomieren nach einem
               allgemeinen Wir halten fest und feig zusammen! Innungsrülpskomment, ersehen wir
               daraus, daß sie sich wie die Gassenköter gegen einen raren Windhund unisono gegen den
               verschwören, der schreibt, weil er etwas hat, über das er in eigener Sprache
               schreiben kann. Zumeist sind sie verfluchte Juden, aufgeblähte Nullitäten allzusamt
               und nennen sich gerne das geistige Deutschland und die Vertreter der führenden
               Presse; ein rechter Mann muß sie verachten und darf nur über sie reden, als wenn sie
               Buben wären und er den Bakel führte.</p>
            <p>
               <pb/> Nachzutragen habe ich, daß sie eine kleine Blender-Glanzzeit haben, aber
               schnell ist ihr einer Gedanke, vielmehr die eigenartige Färbung und einseitige
               Betonung, die der gestohlene und kastrierte in ihnen annahm, zu Tode gehetzt und
               –</p>
            <p>und ein solcher Kläffer, der sich selbst zu Tode kläffte, war der Mann, der faul und
               mürrischen Gesichts seinen Spitzbauch durch die Zimmer trug. Schon verbohrt genug in
               den blanken Blödsinn des Wahren, Guten und reinen Schönen war er in den Schoß einer
               alma mater, als in die eigentliche Brutstätte solchen Dunstes, gekrochen, hatte sich
               da und dort strebend bemüht umgetrieben und auch sein kurzes Senkblei in die
               bekannten Abgründe rollen lassen und wirklich schmerzlich staunend gefühlt, daß hier
               Abgründe vorhanden waren. Aber über dem Staunen am Rand dieser heulenden
               Grundlosigkeiten hatte er die Zeit versäumt, in der ein Kopf seines Gelichters
               entschlossen die Augen zumachen und die Ohren mit hartem Werg verstopfen muß; so
               konnte er sich nicht mehr sammeln und er war zu ehrlich und auch zu indifferent, sich
               zu einem äußerlichen Oberlehrerabschluß aufzureißen. Dann las er Nietzsche und der
               verdarb ihn ganz. Denn er hatte nicht so viel Einsicht, um seine nach dieser Lektüre
               heftig aufschießende Schreibeseligkeit als ein Schaffen nur aus Oppositionsdrang
               eines, wenn auch nicht ganz unselbständigen, so doch ganz inferioren Geistes zu
               erkennen. Er sah nicht ein, daß sein Schreiben nur ein Akt der Selbstverteidigung
               gegenüber einer erdrückend blendenden Gewalt war, sondern hielt es für ein Zeugnis
               eigener eigenartiger und ausreichender Begabung, die – wie man so schwätzt – in sich
               neue Werte fühlt und aus sich neue Werte schafft. Ihn reizte, wie die meisten und
               allermeisten, die Form und bunte Geistreichigkeit, während er taub und blind blieb
               gegenüber der Leidenschaft und dem erlösenden Ziel, während er ohne Bedürfnis war
               nach einem erlösenden Ziel; er blieb Litterat und gehört somit zu dem Gesindel, das
               ich nach dem Malergesindel am radikalsten verachte. So schrieb er einige Essays über
               allerhand, gute Freunde – sintemalen er ein angenehmer Freund am Biertisch war –
               lanzierten sie und so erwarb er sich als geist- und hoffnungsreicher Schriftsteller
               die Liebe einer klugen Frau, die reich war.</p>
            <p>Aber diese Essays über allerhand blieben eben einige, denn bald hatte er seinen einen
               Gedanken, den des übertriebenen und hemmenden Historizismus, der der Grund und der
               fortschrittlich <pb/> affektvolle Ausklang seiner blendenden Kritiken war, zu Tode
               geschrieben. Es war sein Pech, daß er klug genug war, dieses armselige zu Tode
               Treiben als solches zu erkennen, und so warf er nach einem Jahr seine kritische
               Feuilletonfeder in die Ecke und lebte von dem Gelde seiner Frau.</p>
            <p>Und als das Geld auf Reisen und so weiter ausgehen wollte, kaufte seine Frau ein
               Haus, in dem sie möblierte Zimmer vermietete, an Studenten und Litteratenvolk
               vermietete sie und erzog ihre Kinder. Und er sah zu; und kam sich so überflüssig vor
               bei dem Vermieten, der Erziehung, den Haushaltungssorgen und dem täglichen Rechnen –
               und die Zeitung, das Essen, das Leben, der Tag, das hängt einem ja zum Halse heraus!
               Und ein Dienstmädchen, das er aus Verzweiflung attackierte und in Faulheit beschlief,
               kam glücklich in Wochen. Da begann er seine Frau zu hassen und stöhnte: wie glücklich
               wär ich, wenn ich allein lebte und könnte die Straßen fegen! – Geh! – Aber da
               zerdrückte er eine Träne und sprach von seiner Vaterliebe. Aber am ersten Juli werde
               ich gehen. – Und am ersten Juli verschwand er für einen Tag und kam am nächsten
               wieder. Hier, kauf dir eine neue Krawatte; wie siehst du aus! So ließ sie ihn stehen
               und weiter muffen und betrog ihn gesund und mit gutem Gewissen und erzog ihre Kinder.
               Und dann kam eines Tages jenes Mädchen zu ihr geflogen, meine Geliebte, die am Tage
               einem abgenutzten Gelehrten Romane vorliest, Pariser, Berliner Kitsch, und des Nachts
               ihre nackten Glieder dehnt und reckt und mit einem Male wie besessen die Kissen von
               sich wirft –. Aber sie ist nicht immer so; wenn der Nebel draußen liegt und es still
               ist – es ist furchtbar still, so still wie nur einer stille sein kann, der vor dem
               Fenster steht und lauert! In dieser Stille aber hängt der Nebel wie eine glühende
               Kugel und brüllt – aus vollem Halse, tausendstimmig: mente captus! mente captus! hei
               is verrückt! –</p>
            <p>Nachdem ich für eine Weile hinunter in die Stille flatternd mit Arm und Bein gestürzt
               war, habe ich über den Tod gedacht und überlegt, ob ich mich nicht bald töten müßte.
               Denn in drei Tagen hebt mein neunundzwanzigstes Jahr an – dreißig Jahre! – – darum
               muß man an den Selbstmord denken, ob es nicht bald Zeit wird. Denn ich will ganz Herr
               über mich sein und meinen Faden abschneiden wann ich will und nicht, wann es jenem
               Lehmkloß beliebt, der mich aufwarf wie das Wasser aus seiner morastigen Tiefe Blasen
               wirft. Aber ich war mehr bei meinen Freunden, bei<pb/> den Menschen, die mich kennen,
               – wie sie sich wohl geben und was sie wohl sagen würden, wenn ich nicht mehr da wäre.
               Die Eitelkeit fliegt über den Tod, sie ist unsterblich und sieht aus wie ich, denn
               ich bin der eitelste Mensch, einer der am bewußtesten schreibt und am affektiertesten
               seine Sätze baut, einer der immer sich selber zuhört und nicht müde werden mag, nach
               dem Klang seiner Worte die Ohren zu spitzen, einer der mit jeder Silbe kokettiert,
               weil er nichts anderes hat, mit dem er liebäugeln könnte, und der furchtsamste, denn
               die Stille, die Stille – wie ein Tiger, der gleich aufspringen will, schaut sie der
               heulenden Nebelkugel zu – wenn er doch zuspringen wollte, wenn er doch mitheulen
               wollte, wenn er doch sich um sich selber kugelnd sich in den Schwanz bisse: hei is
               verrückt! – –</p>
            <p>Eins, zwei, drei – – nun schlägt es zwölf! Und mein Zimmer sinkt, sinkt durch die
               Stockwerke, die Schottermassen – auf den Schotterflächen, den Kiesen, die die
               Schmelzwasser der Gletscher liegen ließen, hat sich der steinerne Krake hingelegt und
               läßt seinen zornigen Atem brausen – und sinkt durch die Schottermassen und fällt
               wuchtend hinab in das Gestein der Erde. Durch einen Schacht, durch den zehn Stürme
               auf und nieder brausen, wuchtet es hinab, bis es den Mittelpunkt erreicht hat und
               still steht; und um mich, hoch über mir tief unter mir, dreht sich die Welt –
               ruhelos. Ich sehe sie nie wieder, ich muß auf ewig hier begraben bleiben, denn wie
               käme der Mittelpunkt zur Peripherie? Es müßte denn die Kugel zerbrechen und das Gold
               des Chaos niederfluten.</p>
            <p>Geradewegs aus dem Herz des Kraken fiel ich ja herab in diese Tiefe. Woher kam ich
               noch? Von den Moosen und Bachtälern und den weißen Staubstraßenschlangen, von den
               Sonnenkohlenbecken an blauen Seilen über mir fiel ich mitten durch das Herz des
               Kraken hinab in diese Tiefe. Wahrlich, ein ungeheurer Schacht, durch den ich fiel!
               Aber ich kann noch das schlagende Herz sehn, um das sich der Nebel legt wie eine
               dünne glühende Haut – die brüllende Stadt! Aber ich schiebe einen Deckel davor, wie
               man in ein Ofenrohr einen Deckel schiebt, und so bin ich allein.</p>
            <p>Der Stein liegt tief im Schlaf, oben, unten, und auch die Stille schreit nicht mehr.
               Der Tabakrauch aber spielt zaghaft kapriziös über den feuchten schwarzen Strichen,
               die irgend ein Etwas mich malen heißt, bedachtsam und steif; es ist gewiß der Stein,
               der <pb/> seine Träume endlos spinnt und mich sie ewig krummen Rückens malen heißt;
               von allen Seiten, oben, unten, durch alle Poren, Augen, Ohren dringen sie in mich und
               führen meine müde willenlose Hand – ich bin überhaupt Stein, ich bin das Gehirn des
               Steins, und was die Leute oben Welt und Leben nennen, das sind nur meine Träume,
               meine Träume, deren Leib der Stein der Erde ist – ich bin gewiß der Sinn und
               sicherlich das Herz der Welt. Wie simpel doch die Lösung ist, die einst unmöglich
               schien –: der Traum des Steins, und der Stein des Traums; das Signum der Welt ist die
               umgefallene 8 und die Unendlichkeit. Nun muß ich wach bleiben, damit der Stein
               schlafen und träumen kann, denn das Gehirn schläft nie, es malt ewig die 8 und
               schläft nicht. Bleibe wach, mein Herz, bis der Stein erwacht und sich zu regen
               beginnt und seine Träume zu Wirklichkeiten werden und er nicht mehr nur die 8 träumt.
               Lange schlief er schon und es ist ein heiliges Jahr – wer weiß, er erwacht! Dann wird
               er seine Glieder recken und die Welt wird sich öffnen, wie man eine Feige öffnet – oh
               bleibe wach, mein Herz!</p>
            <p>Wie sie morgen dein Zimmer suchen werden, deine Wirtin und ihr Journalist! Aber ein
               heller Raum wird sein und ein lustiges Nichts, wo dein zärtlich Klausnerstüblein war
               und du am Schreibtische deine langen Tage hocktest, Tabakwolken über Schlot und
               Kirchturm blasend, müde, kapriziöse Wolken – wie liebe ich euch! Ach, vom Flur aus
               werden sie gleich mitten ins Leere treten und schwindelnd auf die Straße schauen, wo
               die Jungen Kreisel schlagen und wo die Alten mit Fingern nach oben zeigen. Wie
               sollten sie auch denken können, daß ich hier mitten in der Erde säße und meinen Beruf
               hier hätte!</p>
            <p>Der Druck – er dröhnt mir im Ohr! Aber wie könnte er dazu kommen, mich eines Tages zu
               zerdrücken, wie man eine Mücke zerquetscht oder ein Rosenblatt zerreibt, wie sollte
               er wohl! Wo er nur Traum ist und auch die tausendtausend Tonnen Steins nur Traum sind
               und wo der Tag kommen wird, an dem die Welt sich auftut wie man eine Feige
               öffnet!</p>
            <p>Darf ich denn daran denken, daß ich eingekerkert und hier mitten in der Erde gefangen
               bin und daß so viele Erden wie Menschen sind und in jeder dieser Steinzellen sitzt
               ein einzel-einsamer Mensch und spinnt am wurmstichigen Rocken seine flächsernen Tage.
               Aber brüllte ich auch auf wie ein Stier, es hörte mich keiner, es hört uns
               keiner.</p>
            <p>
               <pb/> Glaubt nur nicht, daß ich toll bin, wähnt ja nicht, daß ich lebendig begraben
               bin, oh! Traumaufzeichner ist mein Titel und die Träume des Steins hören zu können,
               ist mein Beruf; ich träume sie und ich träume mich selber zunichte. Ich habe nichts
               anderes, womit ich mich zunichte richten könnte, wo ich mich doch einmal zunichte
               richten muß! –</p>
            <p>Nun ist es oben Herbst geworden und über die weißen Staubstraßenschlangen bläst ein
               harter Wind; über das Haar eines Eichenbusches kommt er klirrend gesprungen und fällt
               klagend und blätterraschelnd über den Hügel hinab, auf dessen Stoppeln und
               frostgebrochenem Gras ich stehe. Die Sonne aber ist hinter graue Teppichwolken
               gegangen und zwei Herbstzeitlosen lassen in einer kleinen Senke die Köpfe hangen,
               während die dritte lang am Boden liegt eine arme Leiche. Wie ist die Welt wüst, sie
               rauft sich klagend ihr Haar, aber es wird nimmer anders; an den Drähten pfeift der
               Sturm und in öden Wald taumelt die Nacht und hängt sich schlotternd um die schwarzen
               Zweige. Wie oft ging ich schwer und bang durch diesen Wald, aber es gibt keine andere
               Welt, oh! es gibt keine andere Welt und diese wird wohl kaum sich auftun wie man eine
               goldene Feige öffnet. Sieh, auf dem anderen Hügel liegt der Wald, wenn ich von diesem
               in das Tal steige und dann gen Westen wieder hügelan gehe. Dieser arme Wald, wie er
               friert und zitternd seine kalten Zweige aneinander reibt! Nun steigt der Nebel hoch,
               nun schleicht er tückisch heimlich durch ihn eine tödliche Patrouillenschar und frißt
               sein letztes Laub. Daran denkt sie, an den Nebel, durch den die letzten Blätter
               taumeln, und schmiegt sich in die Kissen und macht kluge Augen – aber er kommt nie
               wieder, mitten in der Erde sitzt er und spinnt seine farblosen Tage. – –</p>
            <p>Vor drei, vier Jahren fing es an, mit Gold und purpurnen Schönheiten und ihrem
               immanenten Zynismus, durch den sie nur noch trauriger und schöner werden, mit Gold
               und Schönheit und traurigem Zynismus, mit denen alles Verfluchte sich einschmeichelt,
               fing es an:</p>
            <p>Lange Wochen hatte oben an der Küste die Hitze gelegen, die Luft war rein gewesen und
               das Barometer stand hoch und die Winde, die auf der See hinein in die
               Luftaufwirbelung wehten, kamen vorwiegend aus Osten und waren frisch und bewegt; Tag
               für Tag war die Sonne als rote Feuerkugel in das Meer gesunken und von keiner
               glummenden Nebelbank hinabgetragen und keiner <pb/> kitschigen Waberlohe zu Grabe
               gebracht, rein und einsam fiel sie zu Tode und machte die Menschen seltsam
               sehnsüchtig und fiebernd erregt.</p>
            <p>Aber wenn sie sich schon anschickte, senkrecht durch den ehern hellen Himmel zu
               fallen, tauchte unter dem Horizont ein glatter Streifen auf, glänzend silbergrau;
               manche Tage war er erschienen, dieser glatte Silberstreifen, auf den man immer wieder
               mit Fingern zeigte und von dem die Fischer erzählen mußten, er sei zu sehen, wenn
               nach langen Ostwinden die Hitze auf dem Meere liege. Der Horizont selber aber
               oberhalb dieses Streifens war durch ihn hinausgetragen und aufgehöht und war wie eine
               dünne dunkle Wellenlinie.</p>
            <p>Auf diesem Streifen waren allabendlich die vorüberfahrenden Schiffe mit ihren
               Spiegelbildern zu sehen, mit ihren Spiegelbildern, die dunkelgrau wie gesättigte
               Lichtbilder kopfüber über ihnen schwebten; sie hingen aber nicht hoch in der Luft wie
               sonst die Spiegelbilder am Meer und in der Wüste und die Bildungen der Fata Morgana,
               sondern waren unterhalb der dünnen dunklen und leise wogenden Horizontlinie. Dann
               verschmolzen und kreuzten und verhaspelten sich zuweilen die Masten und Raen der
               Schiffe mit denen ihres Gegenbildes, oder die Rauchsäulen der Dampfer vereinigten
               sich zu einem wunderlichen Gebilde, ja es erschienen in dem glatten Streifen
               überraschend und aufregend wie aus dem Nichts zuerst nur derart rätselhafte
               Rauchfiguren, graue Wimpel und melancholische Kinderfähnchen, und erst später
               tauchten erlösend die zugehörigen Schiffe auf. Und nochmals, alle diese Fahrzeuge
               schienen auf dem unteren Rande des glatten Silberstreifens hinzugleiten, während ihre
               Spiegelbilder von der dünnen dunklen Horizontlinie über ihnen herabbaumelten und
               kopfüber weiter schwammen. Und solche Spiegelungen sind, wie der dicke Bademeister
               immer wieder sagen mußte, häufig, wenn nach anhaltenden Ostwinden die Hitze auf dem
               Meere liegt.</p>
            <p>An dem Tage aber, der mit weit durch die Jahre reichenden Beilen mich hierhin mitten
               in die Erde geschlagen hat, war der Himmel wieder unbewölkt, fünf weiße Wolkenfäden
               und eine dumme Gänsefeder taumeln verloren über ihn, sonst ist er unbewölkt und so
               strahlend einsam, daß man weinen möchte, und wird nun, so rein ist seine Atmosphäre,
               über dem blauen Meer rosenrot. Und die Sonne in ihm ist feurig ernst und drohend
               <pb/> groß, und je tiefer sie fällt und je ovaler sie wird, desto eindringlicher wird
               die dunkle Wellenlinie des Horizonts, und wie sie die leise wogende endlich berührt
               hat, ist sie eine saffrangelbe Ellipse geworden. Nun sinkt sie schnell, jetzt nur
               noch ein schmales langgestrecktes Segment, dann verschwindet auch dieses und
               hinterläßt nichts denn eine lange leuchtend goldne Linie – das sind die noch
               erleuchteten Wogen des fernen Meeres.</p>
            <p>Noch ist der Silberstreifen glatt und vornehm silbergrau, wie er war, da die
               vorüberfahrenden Schiffe mit ihren luftigen Konterfeien Raen und Rauchwolken
               verhedderten, oder da die Sonne noch wie ein zusammengepreßter Ball leuchtend süßer
               Saffranfransen über ihm hing; auch das Meer vor ihm wogt unbekümmert fort, tiefblau
               und traurig.</p>
            <p>Da steigt an seinem unteren Rande eine zweite Sonne hoch, es ist, als ginge die müde
               wieder auf: ein rötlich gelbes ängstliches Segment, ein strahlender Halbkreis, eine
               goldene – aufbrechende Scheibe, aus der mit einem Male züngelnde Flammen gegen die
               leuchtend goldne Linie des Horizontes schlagen. In immer strahlenderem Glanze greifen
               und lecken sie hoch, ein melancholischer Teufel heizt wütend ihren Kessel, daß sie
               sich schnell mit der goldnen Linie zu einem feuerroten – Pilz vereinigen, einem
               Steinpilz mit zusehends sich verdickendem Stiel. In den pustet der abstruse
               Sonnenpilzheizer bitter schmerzlichen Gesichts, bis es eine Terrine wird, eine
               feurigrote Punschterrine, eine saffrangelbe Teebüchse mit goldenem Deckel, an den er
               – plötzlich mißbilligend schief gezogenen Munds zwei Lotschnüre hängt. Nun preßt er
               seine saffrangelbe Büchse mit beiden Händen, bis sie ein wundergoldnes Viereck wird,
               eine rechteckige Sonne aus purem Golde in einem silbergrauen Streifen zwischen matt
               rötlich gelbem Himmel und tiefblauem Meer.</p>
            <p>Nachdem der Sonnenmodler dieses Viereck sechzig schwere Sekunden hat leuchten lassen,
               knüpft er seine Schnüre zusammen und windet sie geschäftig um seinen
               Riesengoldwürfel; ächzend zieht er sie zusammen, schweigend buchten die Schmalseiten
               sich ein und formen zitternd und dann in gelassener Herrlichkeit aus dem Würfel einen
               Becher, einen Sonnenbecher, dessen gold dunkler Haute Sauterner in der Horizontlinie
               wallend überschäumt – – –</p>
            <p>Aber der Becher zerbricht und zerfließt wie ein schöner Rausch; der Stiel zwischen
               Fuß und Schale wird dünn und <pb/> schmal, ein dünner Stiel, der rasch zerreißt, so
               daß nun bald nur ein Riesengoldtropfen von der wallend glänzenden Linie des
               Horizontes gegen ein immer schmaler werdendes Segment aus purem Golde hängt, das sich
               von dem unteren Rande des silbergrauen Streifens ihm entgegen hebt.</p>
            <p>Immer vollkommener wird der Strom des Silberstreifens, Segment und Tropfen spült er
               fort, auch die wogend goldne Linie des Horizonts ist mit einem Male verschwunden –
               lachend springt der Teufel ins Meer.</p>
            <p>Im Osten ist eine rosige Gegendämmerung verbrannt, der Silberstreifen zerfließt und
               das Meer wird schiefergrau und wüst. –</p>
            <p>Gott, kommen Sie! Die Sonne kann auch mal ausschaun wie eine Suppenterrine oder eine
               Berliner Weiße mit Schuß. Darüber exaltieren Sie sich! Nicht wahr, es ist ein
               optisches Phänomen, Strahlenbrechung, verschiedene Erwärmung und verschiedener
               Wassergehalt der Luft, etcetera – soll ich Ihnen sagen, was es ist? Kitsch ist es,
               Kitsch, Kitsch, Kitsch! Aber nachher, wenn es dunkel wird und schiefergrau und wüst,
               wüst, oh! wie wüst – ach! kommen Sie, Sie fade Punschterrine.</p>
            <p>An diesem Abend gefiel sie mir und am nächsten infizierte sie mich mit Syphilis.</p>
            <p>Das war am 23. Juli gewesen; am 24., in der Nacht, in der sie mich zwischen ihre
               sehnigen Schenkel nahm, gewitterte es und dann fiel über Strand und See ein
               ungewöhnlich dicker Nebel; in diesem Nebel rannte am 26. Juli mittags zwischen zwölf
               und eins, drei Meilen vom Strand die »Stettin« und die »Reval« zusammen, dort wo die
               Tage vorher auf jenem spiegelnden Silberstreifen die melancholischen Kinderfähnchen
               geflattert hatten. Unter den Ertrunkenen der Stettin war Marion, von der ich,
               gleichzeitig mit der Nachricht ihres Todes, diesen Brief erhielt:</p>

            <p>Mein Freund,</p>
            <p>ich nannte Sie eine fade Punschterrine und nenne Sie heute mein brennendes Herz. Sie
               kennen die Gartenblume, der man diesen Namen gibt; ein abscheuliches Karmoisinrot,
               dazu läßt sie diese ihre karmoisinroten Blütenköpfe melancholisch hängen und riecht
               ein wenig nach toten Fröschen oder Ähnlichem – denken Sie nicht an sie. Doch bitte,
               denken Sie an sie. Denn diese melancholischen Blumenköpfe, oh liebster Freund, diese
               melancholischen Köpfe – ich habe Ihnen die Syphilis gegeben. Kennst du <pb/> sie,
               Geliebter? Ich hab mir sagen lassen, es ist so ein kleines Viech, so ein kleines
               Korkenzieherviech. Sei nicht böse, Liebster, – so ein kleines Viech! Sehen Sie, die
               Sonne ist auch zuweilen nur eine Punschterrine.</p>
            <p>Wissen Sie noch – ach Liebster! Liebster! Aber mein Freund, nun schenken Sie mir –
               nicht wahr, so sagen sie? – eine arme Stunde lang Gehör, eine Viertelstunde für
               diesen süßlichsten aller Briefe.</p>
            <p>Ich hatte die schönsten Ponnys und die gewitzigsten Bonnen und als man mich von Genf
               nach Hause brachte, war ich die entzückendste Puppe geworden und wußte Alles, und
               begann dann bald mit meinem eigenen Leib auf diesem Gebiete zu experimentieren. Es
               hatte mit Liebe nichts gemein, es war mir nur um das süße Prickeln zu tun, wenn ich
               die ergötzlich echauffierten Gesichter meiner Kavaliere sah, die sie in dem
               fraglichen Augenblick schnitten. Was für Gesichter! Was für viehische schwitzende
               stöhnende viehisch dumme Gesichter! Was für Kartoffeln! Was für groteske Tomaten! Und
               nun so über diese Lust der Lüste, über diesen Abgrund aller Abgründe Herr zu sein und
               immer mehr zu wissen und immer wieder das schon Gewußte bestätigt zu sehen: es ist
               eine schmutzige Geschichte; der Instinkt hat sie überwältigt und die Sinnlichkeit
               wirft die heißen Tölpel über mich – was für eine Kolportagengeschichte! Nicht wahr,
               die Kolportagengeschichte, richtig gelesen, ist doch der Clou und die Quintessenz
               aller Litteratur? Es ist so wunderbar traurig, mein Freund, eine Messalina zu sein
               nur um des Lachens willen und des unglaublich süßen »Triumphes auf Trümmern.« Du
               wirst verstehen, Geliebter, es war eine entzückend süße Geschichte. Denn nichts
               kitzelt so sehr unsere Eitelkeit, als welche die Wurzel aller Wurzeln unserer
               weiblichen Wohlgefühle ist, als eine zerbrochene Illusion und das süße Gefühl,
               Illusionen zerbrechen zu können; während der plumpe blinde Genuß – der blinde Genuß
               ist uns viel zu plump und riecht uns zuviel nach Bauernmädchen und Volk.</p>
            <p>Darum durfte ich meine Liebhaber nicht »lieben«, ich hütete mich wohl und wechelte
               die Narren Tag um Tag, denn hätte ich sie geliebt, blauäugig gänseweiß und mit einem
               kleinen Geruch nach Butterbrot, so wäre ich von meiner süßen Höhe hinab in die blinde
               Brunst, oh Gott! in den Schrei nach dem Kinde getaumelt; ich liebe eben nur mich und
               meine helläugige Verachtung. Und <pb/> gerade, sieh Liebster, wie gut mein süßer
               Heiliger es mit mir meint, als diese Lust ihre zarte Hand verlieren und alt und
               schwerblütig werden wollte, wurde ich in einer roten Nacht – du weißt. Und nun
               träufelte die Grausamkeit ihren jungen Saft in meine alternde Lust. Mit unergründlich
               süßen Augen gab ich ewig lächelnd Lust und Tod, ich war wie das Leben selbst, das in
               alle Lust den Keim des Todes legt, der uns immer wie eine Strafe anmutet, wie die
               Bedingung, auf die hin wir das Glück genießen – oh! Liebster! hätte dieser unheilige
               Heilige ein halbes Jahrhundert später gelebt, von mir hätte er sein Gift bekommen,
               auf mich hätte er sein entzückendes »Über die Weiber« schreiben müssen! Wie ich ihn
               unter mir gehabt hätte, wie er meinen Leib hätte küssen müssen, da und dort und
               überall – dieser grimmige Flucher und schwerblütige, dickblütige Askesenadorant!</p>
            <p>Da verschwand das süße Prickeln gemach, zu dem mich die armen Echauffierten reizten,
               und an seine Stelle trat der nervenpeitschende Genuß einer wilden Verachtung und
               eines zehrenden Mitleids, eine berauschende Rache am Leben selbst – ein unerhörter,
               immer durstiger machender, zuckersüßer Trank. – Mein Freund, ich war das Leben
               selbst, ich glaubte, das Leben selbst zu sein, vielleicht das, das erst das Leben
               schafft, das hinter ihm steckt und mitleidig verächtlich mit seinem schlechtgeratenen
               Spielzeug spielt. Und dann kamst du – –</p>
            <p>Wirst du mich verstehen? Du hattest viel geliebt und wir waren beide sehr erfahren.
               Aber während du dein hohnvolles Wissen über das Leben von außen her – wie man so sagt
               – oh Liebster, von oben her sammeltest, steckte ich mitten in ihm und sog erst mit
               seinen Lüsten und Giften die Erkenntnis seines grandiosen Nichts. Und so kam es, du
               Einziger, daß du dich noch über die bunten Bilder der Welt wie über ein gutgeratenes
               Kunstwerk freuen, ja vielleicht, daß du diese ganze Welt als ein angenehm zu
               knackendes Rätsel für deinen – o wei! o wei! – starkkiefrigen Intellekt ansehen und
               dich an der Kraft deiner Kinnbakken ergötzen konntest und an den siebenhundert
               Schalen, die den süßen Kern beschützen und von denen die eine immer anders und
               überraschender duftet und raschelt und knistert und gestickt und gefärbt ist als die
               vorige, während ich nicht mehr aus mir und aus dem Leben herauskonnte; ich vermochte
               nicht mehr – objektiv zu werden, wie Sie, mein weiser Freund und teurer Weiser. So
               war das erste, was ich Ihnen gegenüber empfand, Neid und Haß, <pb/> ich war ein
               Ressentimenttierchen par excellence gegenüber Ihrer aristokratischen Ironie und
               ironischen Objektivität und, wie es so geht, verliebte ich mich in Ihre
               Vollkommenheit, während ich sie Ihnen gleichzeitig neidete und Sie haßte, weil ich
               Sie beneidete, und Sie tausendmal haßte, weil ich Sie liebte. Darum mußte ich dich
               herab in meine Leiden und Gifte ziehen, du Weisheitsbold und fade Punschterrine.</p>
            <p>Und nun – sieh, Liebster! ich saß einmal in einer kleinen Weinbudike, spät zwischen
               zwölf und eins, mit irgend einem milchbärtigen Kavalier. Es war um die Adventszeit
               und draußen lag der Mond auf dem Schnee, in einer Ecke aber klimperten zwei Jünglinge
               auf einer Guitarre alle ihre Weihnachtslieder – mein Liebster! wenn man mitten im
               Leben sitzt wie ich und nicht mit ihm, wenn auch traurig genug, spielt wie du, muß
               man blind sein und darf nicht sehen, daß seine Gifte Gifte sind; so habe ich das
               Süßeste verpaßt und schließe mit der Banalität: zu spät.</p>
            <!--milestone hi_start-->
            <p>Marion</p>
            <!--milestone hi_end-->

            <p>Nun ertrank sie, jämmerlich in einem ungewöhnlich dicken Nebel, aber ihr Gift blieb
               in mir leben, ich kurierte jahrelang an mir, ihr Gift blieb in mir leben – es wird
               mich fressen und dann den angenagten, angefaulten Klumpen Fleisches durchtränken mit
               dem entsetzlichsten Wahn.</p>
            <p>Aber das ist nicht wahr, daß der Erdball aus einer unelastischen Stein- und
               Eisenkruste und einer kompakten Kugel Magmas besteht, es ist nicht wahr, daß sich im
               Erdball alle nur denkbaren – alle nur denkbaren? – Aggregatzustände der Materie
               vorfinden, es ist nicht wahr, daß eine Zentralsphäre einatomiger Gase, daß ein
               massiver Stahlkern – warum nicht Goldkern? – existiert; er ist ein massenmächtiger
               Stein, in dessen innerster winzigster Zelle ich sitze und Träume spinne. Granit! Über
               mir, unter mir, allerorts Granit! Der schwitzt an den Fenstern, der Decke, den
               Wänden, dem Fußboden das Steinwasser in dicken Tropfen aus und macht die Luft schwül,
               schwüle Luft, schwül, drückend schwül – der Schacht ist zu! Wie eine Faust sich
               schließt, schloß sich der Stein und fauchend entflog die Luft – – – langsam tückisch
               kriechend von den Bergen schwillt sie zu trockenem klingendem Sturm und bricht wie
               ein Räuber pfeilgerade als Mistral in das Meer.</p>
            <p>Nun wird sich der Stein weiter ineinander schließen, wie eine <pb/> Faust grimmig
               sich schließt, er wird mich zerdrücken wie man ein Rosenblatt zerreibt; und meine
               arme Seele – gleich dem Duft, der jenem roten Saft entsteigt, wird sie hoch und
               schwerelos durch die Poren des Steines dringen und ein Ich weiß nicht, was? flattern
               in ein Ich weiß nicht, wohin?, eine Magelhansche Wolke, ein schimmernder Sternennebel
               en miniature – ein flimmernder Quark, ein okkulter Mist.</p>
            <p>Aber ist ein unabhängiger Körper im Mittelpunkte hohl und hängen die Randteile seiner
               Höhlung gleich weit von seinem unrealen Mittelpunkt – ein Ring und eine Hohlkugel
               darf aus sich nicht ineinander stürzen. Darum keine Angst, du Narr, dein Zimmer wird
               schon bleiben, Tisch und Tintenfaß und graue Wand, und sein pfeiferauchender Klausner
               wird weiter seine Wolken blasen, klausnerisch kapriziös, seine feinen Wolken, von
               denen die Leute oben sagen, die Polnadeln zuckten geheimnisvoll nervös, wenn die
               Nordlichter ihre orientbunten Teppiche flattern lassen, die Wolken, von denen die
               Leute sagen, die Chamsine brausten heiß und staubgefüllt über den Nil und der Mistral
               fiele wie ein Räuber singend über das träge Meer. Aber auch als Oleanderblüten und
               steile Mädchenbrüste werden sie ihnen vorkommen, auch abgründige Weisheiten,
               brunnentiefe Verse und steinschalige Rätselnüsse werden sie ihnen scheinen – den
               glücklichen Toren und ewig Blinden!</p>
            <p>Hart, so wollte ich, sollte der Stein sein und souverän? Einsam und rein? Es ist eine
               kleine warme Traurigkeit in ihm, eine mikrokosmische feuchte Wehmut und ein weicher
               Traum, seine Seele ist ein nicht ganz reiner Sehnsuchtstropfen. Eine warme
               Traurigkeit? Ein glummendes Feuer, ein schlafender Funke, der auf die Stunde hofft,
               da er Fackel wird und Flamme – ich bin ein schwälender Funke im Stein und werde
               einmal Flamme, Flamme sein!</p>
            <p>Doch noch glummt er klein und schwälend bang und versteckt sich in melancholische
               Ringe und graue Wolken, in meilendicken steinigen Schalen wälzt er sich durch die
               Welt, in Planetenhüllen rollt er um die Sonne Jahr um Jahr und er weint seiner
               eingekerkerten Verborgenheit und der langen Zeit bis dahin, wann er Flamme wird und
               heller Wahn: ich bin gewiß krank und warte nur darauf, ganz krank zu sein.</p>
            <p>Glaubt nicht, daß ich ängstlich bin, wähnt ja nicht, daß ich ein Zittern mit harten
               Zähnen zerbeiße, ich halte meinen Geist schon <pb/> fest, ich zwinge ihn schon durch,
               auch wenn ich im Nebel versunken bin, auch wenn ich im Stein vergraben bin, auch wenn
               ich aus dem Herz des Kraken herabfiel in diese Tiefe, denn – im Frühjahr, im Frühling
               werde ich auf mein Haupt Schnee und Sonne streuen. –</p>
            <p>Es ist der siebente Tag nach dem heiligen des vorigen Monds, an dem die Erde sich
               auftat und mich verschluckte. Nun werden sie sich oben, die Tiere und glückhaften
               Narren, an das gähnende Nichts, in das sie vom Flur aus treten und durch das sie
               leise schwindelnd auf die Straße hinabsehen, haben gewöhnen müssen, wer weiß! sie
               haben einen Verschlag gebaut und haben für den größten Teil des Tages alles
               vergessen. Nur die armen Male, wenn die Sorge müde wird und eine kleine Weile
               schlafen will, werden sie bang und betroffen vor den Brettern stehen bleiben, meine
               Wirtin und mein Mädchen, das zu ihr geflogen – nun schläft sie Wand an Wand mit dem
               Nichts; ob sie wohl ihre nackten Glieder noch dehnt und reckt und mit einem wilden
               Male wie besessen die Kissen von sich wirft? Mir ist, als träten zuweilen ihre
               Schatten in mein Zimmer und sähen mich scheu und traurig an – geht! geht! Ich
               schreibe an diesem Buch und muß weiterschreiben, hohe Berge weißer Bogen voll, ich
               werde anfangen müssen, kleiner zu schreiben, ganz klein – – – Der Journalist! Da! Da!
               mufft immer fort, murrt ewig hin – horch! horch! durch den Stein, dicht nebenan durch
               den feuchten harten Stein, trippelt, trappelt, stapft er auf und ab, der an seiner
               unzulänglichen Unfähigkeit, an seinem armen Halb und Halb Gescheiterte.</p>
            <p>Was stapft er hier und wandelt im Kreise um? Taktmäßig, Ticketack Ticketack wie der
               Pendelschlag der Uhr? Jetzt unter mir, jetzt über mir – der Hund! Ob er ein Astloch
               sucht? Er will kolportieren, der Reporterhund! Aber ich werde ihm eine Falle legen,
               ich werde ihm eine Alltäglichkeit schreiben, eine Banalität, die er kapiert – die du
               bei deiner Kurzdarmigkeit eilends reportieren wirst!</p>
            <p>Es ist der siebente Tag und ich habe folgendes an mir konstatiert. Oh! springe auf
               dich und reite auf dir! Oh Liebster, halte an dich! Es ist, als seien an meiner
               Schädeldecke elf Bindfäden befestigt – halte sie fest, lüfte nicht für eine Sekunde
               die Hand! Denn wenn du losläßt – –! Noch nicht, es ist noch nicht an der Zeit, der
               Funke ist noch nicht zur Flamme geworden, der Stein <pb/> der Erde ward noch nicht
               brüchig genug und morsch, ich halte die zuckenden zitternden lüstern zerrenden Fäden
               noch fest – noch nicht!</p>
            <p>Ich habe folgendes an mir konstatiert. Die Zeit, in der mein Geist, verbohrt genug,
               noch Sturm lief gegen das Seiende und sich im heroischen Pathos an ihm töricht
               zerschmetternd gefiel, die Zeit, in der noch Schwung in mir war und ich mir noch
               nicht allstündlich die Sporen in die Flanken treiben mußte, jene Zeit, da ich in den
               Schatten Gottes tobte und in das Ding der Dinge dringen wollte mit Stanzen und
               zürnenden Apollos, jene Zeit, da ich mit harten Flügelschlägen eben diese Schatten
               vertrieb und mit grimmigem Hohn dann eben diese Flügel zerhieb, kehrte nach jener
               Infektion noch einmal wieder und raste sich in einem lodernden Liebesparoxysmus aus,
               dann fiel sie ab von mir und ließ mich zurück für immer nackt und bloß. Aber in
               meiner Blöße bewahrte ich das Bewußtsein und den Stolz, einmal fliegend Sturm
               geritten zu haben, und hütete klar meine wuchtig mir eingetriebene Weisheit von der
               grandiosen Lächerlichkeit aller unserer Wahrheiten, es war hart in meine Mneme
               gemeißelt:</p>


            <l>Des Daseins Proteusmaske scheint und klingt</l>
            <l>und mag dem Kind als Wirklichkeit genügen,</l>
            <l>es wird zu Lust und Tränen, blind sich fügen</l>
            <l>je wie der Popanz ihm entgegen springt.</l>



            <l>Du möchtest ihn enthüllen – ach! es dringt</l>
            <l>kein Blick durch diese schillernd bunten Lügen</l>
            <l>zu dem, der mit geheimnisvollen Pflügen</l>
            <l>das Chaos in die Kosmosmaske zwingt.</l>



            <l>Nenn ihn das Furchtbare und deine Welt</l>
            <l>sein Maskenkleid und bleibe dir bewußt,</l>
            <l>daß jede Maske käuflich ist für Geld –</l>



            <l>und diesen Glauben, hörst du Glauben, mußt</l>
            <l>als Sprungbrett du betrachten, das dich schnellt</l>
            <l>zu aller Deutung grenzenloser Lust.</l>


            <p>
               <pb/> Aber das Sprungbrett schnellte nicht mehr und über diese »Weisheit« und ihren
               kleinen Stolz kam ich nicht hinaus und – wurde müd und taub und blind. Wohl kannte
               ich meinen in eine neue Zeit sehnsüchtig winkenden Raritätenwert und betonte ihn um
               so mehr, je mehr ich fühlte, daß er mein Einziges und Letztes war, aber mein impetus
               verfaulte und ich wurde traurig steril. Da begann ich zu trinken und abermalen die
               Weiber zu lieben um ihrer Brüste und nackten Bäuche willen und modelte mir eine feine
               Rauschtheorie: das Ungeheure ist nur zu ertragen im Rausch und alle unsere Handlungen
               sind narcotica. Aber als diese narcotica auch anfingen, mir zuwider zu werden und ich
               erkannte, daß die Flucht zu ihnen auch nur eben eine Flucht und Feigheit war, blieb
               mir nichts als der resignierende Satz: einsam und rein! und das traurige Symbolum des
               Steins, hart und taub und kalt wie er und ganz steril. Auf meinem Schreibtisch, plump
               und stumm und wund von Gletscherschliffen, aus der Heide brachte ich ihn heim, ein
               alter Heidenstein und dummer Reim:</p>


            <l>So bist du mir das Symbolum der Welt</l>
            <l>in deiner eisigen Unnahbarkeit</l>
            <l>und deiner schweigenden Gleichgültigkeit;</l>
            <l>gefährlich nahe schon dem Nichts gesellt</l>



            <l>hast du dich auf den höchsten Stolz gestellt</l>
            <l>und hebst dich herrisch aus dem Strom der Zeit</l>
            <l>und über des Geschehns Formlosigkeit</l>
            <l>bleibst du der einzige, der Form behält.</l>



            <l>Oh kalten Gleichmuts lautberedter Hohn,</l>
            <l>des Unbegreifbarn greifbare Erscheinung</l>
            <l>hast du gepreßt in einen Klumpen Ton</l>



            <l>und nur ein Ding, ein Nichts in unserer Meinung</l>
            <l>verharrst du stumm auf deinem kühlen Thron</l>
            <l>als dieser Welt sarkastischste Verneinung.</l>


            <p>Und meine Sprache ward glatt und kokett und anstatt Handwerkszeug und Meißel zu sein,
               ward sie autokratisch und tat nichts als nur mit Worten spielen, mit Worten spielen
               nur des <pb/> Spielens und müden Spielens und des koketten Klingens wegen. Ich bin
               gewiß so weit, wie ich wollte, hart und taub und kalt und ganz steril, schimmernd in
               toten Farben, klingend in toten Klängen. Und ich pflege eine müde böse Lust der
               Selbstbeobachtung, eine Lust, die mich immer schneller meiner Auflösung zutreibt und
               die doch keine neue Welt aus sich springen läßt. Denn das agens ist nur die
               Eitelkeit, grausam gegen mich sein und die letzten Funken meines nun bald völlig
               erlöschenden Intellekts melancholisch spielend genießen zu können – ein ganz normaler
               Verlauf: voilà »das langsame aber unaufhaltsame Schwinden des Intellekts.« Sehen Sie,
               ich bin gewiß ein Mensch, an dem die Natur das Experiment einer langsamen Zerstörung
               der Psyche durch Reduktion der Nervengewebe anstellt; ein faulender Leichnam, eine
               stinkende Leiche – aber ich reiße sie durch, du Hund!</p>
            <p>Horch! horch! er trappelt unruhiger und schneller, wie einer, der zu Stuhle muß!
               Husch! husch! Der Darm ist kurz und die Reue ist lang – Lampenputzer ist mein Vater –
               husch! husch! – am Berliner Stadttheater – tapp! tapp! – Ein kurzdarmiger Reporter –
               nun ist er oben, es ist mäuschenstill – klack klack klack! – er exkrementiert.</p>
            <p>Es ist totenstill und abertausend kleine Korkenzieher, immerfort, sie bohren in mir
               immerfort, in meinem Blut, in meinem Saft, in meinem Hirn, ah! dieser rotgescheckte
               Blumenkohl! Wie schwer er ist, wie Stein; meine Glieder – schwer wie Stein, mir
               schwindelt. Meine Füße schmerzen und die schweigsamen Bohrer, immerfort, sie bohren
               in mir immerfort, sie schicken ihr Gift stoßweis in mein Blut, sie machen meine
               Knorpel brüchig und meine Knochen morsch. Sie fressen an meinem Mark. Und mein Hirn,
               mein einst so wackeres Boot und zähes Wüstenreittier, schrumpft zusammen und wiegt
               leicht wie ein dummes Daunenkissen, ein kleines wulstiges Tändeldiwanschlummerkissen,
               das hat eine hortensienrot gefleckte Decke, deren Zeichnung sieht aus wie die eines
               feinen Achats. Und meine Wirbelsäule wird weich und wuchert wie krankes Kirschenholz,
               das Gummi schwitzt. Mein Blut fließt träg, meine Adern verdicken sich, verschließen
               sich und in meinem hortensienroten Hirnblumenkohl wachsen tückische
               Granulationsgeschwüre, die degenerieren fettig und verkäsen und werden schwielig
               fibrös und erlangen eine harte Konsistenz: verkalkte Gummiknoten wie Taubeneier groß
               liegen in meinem armen Hirn, gallertige Flächenmassen, grau, graurot, <pb/> von
               schleimiger Weichheit, gleich Bleikugeln und fließendem Hydrargium drücken sie sich
               in den einst so köstlichen Teig und lassen meinen Kopf in einem dumpfen Schmerz
               schwimmen; sie machen meine Augen starr und mein Gesicht gedunsen und bleich und
               lassen ruhelos über seine verwaschenen Züge ein Wetterleuchten huschen, das sieht aus
               wie bei einem, der römische Elegien liest. Ich taumle, meine Hände zittern und stoßen
               sinnlos auffahrend in die Luft, meine Stimme bebt, meine Zunge lallt und der Schlaf
               kam schon lange nicht mehr zu mir. Ich rieche Petroleum und tote Vögel, es saust mir
               im Ohr und mein Zimmer dreht sich wie eine magische Laterne um mich, immer um mich –
               mein Zimmer? ich liege in einem Stall unter brünstigen Kühen – fi! wie das auf mich
               grün und gelb aus ihnen strullt in einem zwirnsfadendünnen Katarakt! Man hat mir
               meine linke Seite gestohlen und meine rechte ward Stein, meine Gedärme fraß man auf,
               ich bin innen hohl wie eine Trommel und meine Lunge ist in den Abort gefallen, man
               hat mich mit einer Packnadel gestochen, da entwich die Luft mit Gestank und ich bin
               zu einer grünen Tomate geworden, einer grünen Haselnuß, in der sitzt ein Wurm – oh!
               alle Himmel! ich bin eine faulende Leiche in einer Gruft von Stein, eine Steinnuß,
               innen faul und stinkend, die man nach der Sonne wirft – – –</p>
            <p>Es ist totenstill – springe auf dich, wir reißen dich durch! Es ist ja nur dein
               Zimmer, das in die Erde fiel, kein Spuk dringt durch den unendlichen Stein und es ist
               auch keine Gruft, die Fäulnis birgt, es ist – – die Wände weiten sich, die Decke
               steigt, der Boden fällt, sie flüchten allzusamt wie ein Blitz zurück, bis sie mit
               einem Krach gegen die Oberfläche der Erde schlagen. Und das – Zimmer fliegt und
               kreist um die Sonne und fährt in weiten Spiralen brausend durch die Welt –. Ich fühle
               es nicht, ich empfinde nur gedanklich die Wucht des Flugs, sonst hänge ich mitten
               inne in dem ungeheuren Steinhöhlenwürfel, zappelnd wie eine Fliege in den Spinnefäden
               der Gravitation – der Gravitation? Es braucht nur einen Ruck, um solch Gedankendings
               zu zerreißen!</p>
            <p>Die Welt – ein Produkt von Stoff und Raum und Zeit; du kannst auch für das eine das
               andere setzen oder für alle das Wörtchen Energie: denn die Stoffe sind in diesen
               Tagen zur Energie geworden; einstmals nannten wir sie die Ursachen unserer
               Empfindungen, und die letzte Ursache ihrer Änderungen untereinander <pb/> und ihrer
               veränderten Beziehungen zu unseren Sinnesorganen, aus welchen Beziehungen die
               Empfindungen wachsen, nannten wir die Kraft. Und da wir es nicht zu Ende sophisten
               können, wie die Kraft – was ist die Kraft? wirklich die Funktion bewegter
               energetischer Raumzentren? – am Stoffe angreift, – vielmehr: wie die Kraft die
               Funktion des Stoffes ist, denn die Ursächlichkeit haben wir eskamotiert – so ziehen
               wir das, was wir intensiver in unseren Muskeln fühlen, die Kraft, der schon
               objektiveren Tastempfindung vor und setzen das angenommene Objekt dieser Empfindung,
               eben den Stoff, jenem subjektiv sehr »bekannten« und eindringlichen Gefühl gleich und
               konstatieren statuierend: Materie und Kraft sind nicht zwei Dinge, sondern die
               Materie – die wir bereits glücklich als Empfindungskomplex definiert hatten – besteht
               selbst aus Kraftzentren, deren konstante Widerstände sich uns als Stoff darstellen –
               es ist alles Energie. Und ähnlich ist es um Zeit und Raum bestellt: die Zeit ist die
               Bedingung, bzw. die Folgeerscheinung der Energie – geschieht nichts, so steht die
               Zeit still, und steht die Zeit still, so kann nichts geschehn – und da letzten
               Grundes nur Gleiches Gleiches bedingen und Gleiches nur aus Gleichem fließen kann, –
               – – und andererseits ist die Zeit die vierte Determinante des Raumes und da die drei
               anderen Determinanten des Raumes nur vollziehbar sind mit Hilfe der Zeit, d.h. da ein
               Neben-, ein Hinter- und ein Übereinander nur vorstellbar ist mittels der Zeit, ich
               muß die Länge, Breite und Höhe erst abschreiten, wenn ich einen Maßstab für sie,
               einen Begriff, eine Vorstellung von ihnen haben will, – – – es ist alles Energie. Und
               die Energie ist die Fähigkeit, Arbeit zu leisten, und »Arbeit« ist und bleibt die auf
               einen Zweck gerichtete Tätigkeit; es ist also das einzig Wirkliche der Welt eine
               Fähigkeit? Eine Möglichkeit? Ein etwas von unserem Willen, von unserer Notdurft
               Abhängiges? Die Welt ein um Lohn arbeitender Proletarier? Nur ein Substantiv auf
               -keit, ein Wort.</p>
            <p>Wir haben uns wieder selbst in die Dinge introjiziert; und die Dinge sind hinwiederum
               eine Introjektion unseres Ichs – eines Allgemeingefühls – in die Inhalte unserer
               Wahrnehmungen. Und das Ich –? Ein Gefühl? Im »Gefühl« steckt bereits Subjekt und
               Prädikat: Ich fühle Mich. Und dieses Ich? Nun, vorläufig ein Wort, ein Substantiv;
               und wenn ein Substantiv die Subjektsfunktion übernimmt, so ist es damit ein
               Kraftzentrum geworden, und <pb/> zwar ein objektiv vorhandenes, als dessen Wirkungen
               die wahrgenommenen Vorgänge aufgefaßt werden.</p>
            <p>Und die Korrelate der Kraft, die Kapazitäten für Energie, d.i. die Masse, diese
               Massen der Körper ziehen einander an; und da die Körper Molekularbewegungen von
               Energiezentren sind und die Energie letzten Endes eine zweckzielende Tätigkeit, ein
               Substantiv auf -keit ist – – –</p>
            <p>Mit Worten läßt sich trefflich streiten!</p>
            <p>Doch die Körper sind auch Komplexe von Empfindungen, von Licht- und Tastempfindungen,
               sie sind Kettenringe von Adjektiven und zwar bilden diese das einzig Positive der
               Welt! Wir haben sie aber zu einer Nebensache gemacht und ihre angenommenen Ursachen
               in und außer uns zur einzigen Wirklichkeit, zum Ding, zum Substantiv, und von dem
               weißt du eben nichts weiter, als daß es ein Dingwort ist und letzten Grundes du
               selber dieses Dingwort bist. Und du –?</p>
            <p>Doch seien wir naiv und unschuldig wie die Straßenkehrer und regierenden Fürsten und
               lassen die Körper stofflich raumerfüllend sein, undurchdringlich, kraftbegabt und
               ponderabel: dann ziehen ihre Massen einander an. Und da wir an eine unmittelbare
               Fernwirkung nicht mehr glauben mochten, an keine Distanzenergie und an keine
               appetentia, an keine propessio der Dinge zu ihrem proprium bonum, so legten wir den
               Äther zwischen sie. Er war zwar nur der Sohn der Finsternis und der Nacht und blieb
               auch als die obere strahlende Schicht der Luft immer noch etwas Göttliches, aber mit
               der Weile füllten wir mit ihm geheimnisvoll stofflich-unstofflich, ätherisch das
               Universum aus: es muß etwas da sein, folglich ist etwas da und also existiert der
               Äther. Warum auch nicht? – Aber er hat sein Dasein nur seinem schönen Namen und
               unserer Not zu danken. Und mit diesem Imponderablen, Körperlosen und doch
               Körperlichen – denn so muß er sein, folglich ist er so – pflasterten wir den Raum und
               schlugen eine Brücke von Stern zu Stern und legten ihn als Kitt und Mörtel zwischen
               die Atome. Und zwar so wirksam haben wir die Brücke geschlagen und so dick den Mörtel
               gelegt, daß heute nicht mehr die »Atome« warm und hell und elastisch sind, sondern
               dieses übernimmt alles der geduldsame Äther; in den letzten Tagen ist es gar die
               einzig dauernde Substanz geworden, die zwar Masse hat, ob auch Schwere, das ist
               unbestimmt. Und diesen Äther – d.i. den Sohn der Finsternis und der Nacht oder die
               Allem zugrunde <pb/> liegende Substanz – zerlegen wir in Atome, wie wir es schon mit
               den ponderablen Körpern getan und, bei dieser Zerfällung des mit Qualitäten erfüllten
               Raumes in kleinste Teile, eine Verwechselung begangen hatten zwischen den gedachten
               kleinsten Teilen des Raumes und den letzten undenkbaren Teilen des Stoffes; – diese
               Ätheratome rasen regellos und mit derselben unnennbar hohen Geschwindigkeit
               durcheinander und treiben die Körper, die gegenseitig eine Art Schirmwirkung ausüben
               – die Körper, deren letzte Bestandteile notabene von Ätheratomen umkreiste Atome
               sind, die hinwiederum dichtere Ätheratome darstellen – aufeinander und schaffen
               derart die Gravitation –: die Ätherstoßtheorie.</p>
            <p>Der Äther ist aber auch ein Kontinuum, in dem die ponderablen Körper schwimmen und
               Pulsationen aus führen, deren Wirkungen sich als longitudinale Ätherwellen
               fortpflanzen und dadurch die Gravitation erzeugen –: Pulsationstheorie.</p>
            <p>Oder – Druckdifferenzen im Äther veranlassen Strömungen und durch diese die
               Gravitation; und wenn die Druckdifferenzen sich ausgeglichen haben, die Blähungen
               verflogen sind und die Ätherwinde nicht mehr wehen, stehen dann die Sterne still?</p>
            <p>Dann gibt es noch eine Handvoll elektromagnetischer – Wortzusammenkuppelungen und
               physikalisch-mythologischer Weisheiten. Elektromagnetische! Das Sinnenfremdeste ist
               in diesen Tagen körperlich geworden, ein Ionenphlogiston! Die Elektronen sind nichts
               als die Knoten und Wirbel des Äthers, die Atome sind nichts als die Komplexe der
               einander anziehenden Elektronen, und die Körper sind nichts als die Komplexe der
               Atome – – eine süße Kette, eine feine Schachtelwelt – oh heiliger Sohn des Erebos und
               der Nyx!</p>
            <p>Aber warum soll die Welt nicht ein allumfassendes Bewußtsein, ein Gedanke sein, der
               sich denkt und dessen Logik die Naturgesetze sind. Denkt? Ich denke, d.h. ich spreche
               innerlich, heißt nichts, als ich habe in dem Teil der Hirnrinde, der die
               Sprechwerkzeuge innerviert, eine Erinnerung an die Bewegung dieser Sprechwerkzeuge,
               oder an die Laute, mit denen ich unwillkürlich eine Empfindung begleitete und sie als
               inneres oder äußeres Klangbild zum zweiten Male in mir schuf; kurz, Ich – das ist ein
               Etwas, das Erinnerungen hat –, habe Erinnerungen. Cogito – das sagt nur: etwas hat
               das Bewußtsein seiner Dauer. Seiner Dauer? Seines Seins?</p>
            <p>
               <pb/> Auf das »Sein« kommt es hinaus? Auf das Sein, als das einzig Wirkliche? Aber um
               dieses einzig Wirkliche zu finden, muß ich von allem Wirklichen abstrahieren; denn
               das Sein bleibt übrig, wenn ich von der Wirklichkeitswelt, nämlich von dem sich
               gegenseitig bedingenden und tragenden Netz der Eigenschaften, Stück für Stück alles
               nehme, was begriffen werden kann.</p>
            <p>Begriffen werden kann? Begreifen? Das heißt nicht einmal: ich erkenne die Identität
               zweier oder mehrerer Vorstellungen, sondern nur: ich führe eine neue Empfindung, eine
               neue Vorstellung auf alte, gewohnte, nicht mehr mir fremde, nicht mehr mich
               schreckende zurück. Und alles in Allem: Worte, welche die Empfindungen noch einmal
               setzen wollen, flimmernde Worte. – Die Welt, das ist einmal deine Sprache, und
               einandermal dein Sinnenkreis; aber in der Sprache setzest du die eine Seite der Welt
               dreimal, einmal grundlegend indem du sie mit deinen Sinnen empfindest, dann Ja zu
               deinen Empfindungen nickst und sie in Worten nachzubilden suchst und schließlich in
               deine Nachbildung dich selber hineinprojizierst, mit deinem Ichgefühl, dem Subjekt,
               und deinem Muskelgefühl, dem Prädikat; und die Welt, deren andere Seite du mit deinen
               Sinnen erleben und genießen kannst, die erlebst du erst rein, wenn du wie die Kuh
               oder der weltentrückte Buddha wortlos sprachlos gedankenlos, reaktionslos, – mystisch
               schaust; als welches mystische Schauen dann nicht viel von einem erhabenen Dösen zu
               unterscheiden ist. Aber die Reaktion und die Sprache ist deine Welt! Und die Sprache
               – – –</p>
            <p>Das Netz zerreißt, die Fäden der Gravitation schnellen zurück und rollen in bangen
               Spiralen sich blitzschnell auf und ich hänge im Freien, ich breite meine Flügel, ich
               schöpfe Luft und atme tief, ich steige brausend hoch und kreise wie ein Geyer in
               meiner Höhle.</p>
            <p>Und es ist, als wäre in ihr die Sonne untergegangen, wie sie droben jenseits der
               dünnen Schale untergeht und kurz nach ihrem Untergange ein kaltes Meergrün über den
               Himmel breitet. So meergrün und so sehnsüchtig zart wie die Sprache kleiner Märchen
               füllt die Farbe meine Höhle, wie die Sprache kleiner Märchen meine Riesenhöhle. Auf
               leichten weichen Flügelschlägen schwimme ich, ein einsamer Punkt, durch das ungeheure
               Märchen, durch die endlose sehnsüchtige Süßigkeit. Jetzt bin ich nur noch ein Wort,
               ein kleines zartes Wort, das mit einer verzuckerten <pb/> Traurigkeit unsterblich
               durch die Jahrtausende fliegt, durch die Sprache der Menschen, durch ihre
               märchenschöne Welt, durch alle ihre Geheimnisse und Rätsel, die doch gar keine Rätsel
               und Geheimnisse, die feine süße Klänge und spielende, ein ganz klein wenig verlogene
               Kaprizzios sind, singe und fliege ich; und ich bin nur einer dieser Klänge, nur ihr
               lautester, nur der, zu dem sie alle immer auf und nieder klettern – – Ich! so heißt
               dieser Klang, Ich! das in sich das Du? schließt, und welches Du! zu sich selber sagt
               und in dem Du immer sich selber sieht – du märchengrüne Welt! Du meine goldene
               Verachtung und über alle Himmel fliegender Stolz!</p>
            <p>Ein Tropfen Blut fiel in meine Welt – der zerfließt und zerstiebt und wirft die
               Ahnung von einem noch ungeborenen Pfirsichrot in meine grüne Höhle, in meine
               ungeheure Weite. Woher kam der Tropfen? Fiel er leise langsam aus meinem Herzen,
               dessen Riß noch nicht ganz vernarbt ist, jener kleine wehe Riß, der sich auftat, da
               ich erkannte, daß alles nur ein grünes Höhlensprachenmärchen ist? Aus meinem Herzen,
               das immer noch eine zarte dünne Sehnsucht weiter tragen möchte nach dem harten Stein,
               dem kalten Schnee und wer weiß? nach der weißen Haut einer runden Brust, einen
               törichten Kinderwunsch nach der wirklichen Wirklichkeit?</p>
            <p>Ein Tropfen Blut fiel in meine Welt! Rot, rot – der wogt und wächst und schwillt,
               dick, rot, feuerrot, meine Höhle ist ein ungeheurer Wirbel von Purpur und Rot, der
               reißt mich fort in seiner Strudelflucht von Feuer und Blut. Wie ein Kork auf einem
               Strudel schneller und schneller kreist – ich fliege nicht, ich rudere nicht in dem
               brausenden Blut, ich breite meine Geyerflügel und lasse mich wütend treiben. Aber
               jetzt rege ich meine Flügel, jetzt peitsche ich das brennende Blut, jetzt – muß ich
               schneller sein als der wütende Strudel, ein Strudel im Strudel, eine Flucht in der
               Flucht, denn – hinter mir hat der Strudel einen Schaum geworfen, der hat sich zu
               tausend gierigen Teufeln geballt – flieg! flieg!</p>


            <l>Wir sind die Welt: Not, Brot und Brunst!</l>
            <l>In deiner Hüllen Zauberkunst:</l>
            <l>in deiner Sinne Farbenglut,</l>
            <l>in deiner Sprachen Märchengut</l>
            <l>herrscht herrisch der Instinkte Wut!</l>
            <pb/>
            <l>Versteck dich nicht – wir kennen dich:</l>
            <l>aus jedem Finger spricht Verrat,</l>
            <l>aus deiner erdenfernsten Tat</l>
            <l>schreit laut dein notgepeitschtes Ich!</l>
            <l>Heb dich nicht hoch – wir fliegen mit:</l>
            <l>aus deines Fluges höchstem Glück</l>
            <l>fällst du uns rettungslos zurück:</l>
            <l>in Kot nach deinem Himmelsritt!</l>



            <l>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</l>
            <l>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</l>

            <p>– – – – aber der Regen spülte seine silberglänzende Aschenkruste fort und ließ ihn
               dastehen in einem stumpfen Glanz, den Wald, durch den das Feuer fuhr; in heulenden
               Flammen fuhr es durch ihn und nun fällt der Regen sickernd über ihn und es ist wie
               ein Grab, ist, wie wenn eine Sintflut von Pech über ihn gefallen wäre und hätte nur
               seine höchsten Wipfel grünen lassen, aber auch deren Blätter sind welk und werden
               über Nacht zu Boden fallen. Ich bin ein ausgebrannter Wald, eine Sintflut brach über
               meinen Geist, eine Sintflut radikalster Öde und tiefsten Vergessens, und ließ nur
               noch die höchsten Gipfel stehen, aber auch über die wird über Nacht die Woge schlagen
               – – –. Kein Laut, nichts Weißes, nichts Buntes, kein Vogel singt und kein Wind weht,
               nur in dünnen Bächen sucht sich der Regen in den schwarzen Rindenrillen einen Weg;
               denn es regnet nicht eigentlich, es liegt nur ein großes nasses Tuch über dem Wald
               und aus dem sickert die Feuchtigkeit an den Stämmen herab – – ich will ihnen die
               Zunge ausstecken! – – –</p>
            <p>Es ist totenstill; zwischen den schwarzen Stämmen her sind meine Wände gekommen und
               haben mich schweigend eingeschlossen, stumm sitze ich wieder mitten im Grund der
               Erde.</p>
            <p>
               <pb/> Es ist totenstill – – es knistert! Es knackt – es bricht irgendwo und leuchtet
               – es wird Nacht und die Lampe erlischt – es poltert donnernd und irgendwo stürzen
               Bergemassen ein – es schlägt eine Flamme lohend hoch und verbrennt die Welt – – – – –
               – welch weißer Glanz?</p>
            <pb/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>