<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de" xml:id="deu028">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ein kleiner Roman: ELTeC Edition</title>
            <author ref="http://d-nb.info/gnd/pnd:118528661">Ebner-Eschenbach,
               Marie von (1830-1916)</author>
            <respStmt>
               <resp>ELTeC conversion</resp>
               <name>Leonard Konle</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
            <measure unit="words">31250</measure><measure unit="pages"
               >70</measure>
         </extent><publicationStmt><p>Veröffentlicht als ein Teil von ELTeC <date>2019-01-28</date>.</p></publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <!-- converted from TextGrid (textgrid:mksp.0) via Kallimachos: +81+ -->
            <bibl type="copyText">
               <title>Ein kleiner Roman</title>
               <author>Ebner-Eschenbach, Marie von</author>
               <date>1889</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc n="eltec-1">
         <p/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">German</language>
         </langUsage>
         <textDesc>
            <authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="F"/>
            <size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="short"/>
            <canonicity xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="high"/>
            <timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T3"/>
         </textDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-01-28">Conversion from Kallimachos
            Kernkorpus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>

   <text>
      <body>
         <div type="chapter">
            <head>
               <pb/> 1</head>
            <p>Es ist schon ziemlich lange her, seit ich die Entdeckung gemacht
               habe, daß ich anfange ungesellig zu werden. Ein gewisser
               Schrecken bemächtigt sich meiner, sooft mir ein Billett ins
               Zimmer gebracht wird, das danach aussieht, als ob es eine
               Einladung oder eine Ansage enthielte. Kein Tag vergeht mir so
               rasch, hinterläßt mir eine so angenehme Erinnerung wie einer, an
               dem ich weder einen Besuch zu machen noch zu empfangen brauche.
               Kein Abend scheint mir besser angewendet als der, den ich in
               meiner Kaminecke verträume, allein mit meinen Gedanken und mit
               meiner Strickerei.</p>
            <p>Indessen, es gibt eine Ausnahme. Es gibt eine Frau Hofrätin, die
               mich noch niemals zu sich beschieden hat, ohne daß ich ihrem Rufe
               mit Freude und Eilfertigkeit Folge geleistet hätte.</p>
            <p>Die Hofrätin ist eine liebenswürdige, schöne, ja bildschöne, mehr
               als siebzigjährige Frau. Edlere Züge lassen sich nicht denken als
               die ihres zarten, blassen, mit unzähligen Fältchen bedeckten
               Gesichtes. Die großen hellbraunen Augen haben ihr Feuer längst
               verloren, aber es spiegelt sich in ihnen der Widerschein eines
               inneren Lichtes, einer Seele voll Güte, Geist und Adel. Die
               Lippen sind farblos und schmal geworden, doch umgibt sie im
               Schweigen wie im Sprechen ein Ausdruck, den man geradezu hold
               nennen muß.</p>
            <p>Ihre Gestalt ist hager und etwas über mittelgroß. Wenn ich meiner
               alten Freundin auf der Straße begegne, bewundere ich jedesmal die
               Leichtigkeit ihres Ganges, ihre gerade Haltung, ihre
               eigentümliche Art, den Kopf zu tragen, so hoch und frei, so
               ungebeugt von des Lebens Mühen.</p>
            <p>Ich liebe sie, das heißt, wir lieben uns, denn sie ist
               nachsichtig, und ich bin dankbar. Sie tadelt zwar meinen Hang zur
               Ein- oder höchstens Zweisiedelei, aber sie verzeiht, ja sie
               unterstützt ihn noch. »Ich lasse es Ihnen wieder sagen, wenn ich
               <pb/> nicht zu Hause bin«, beschwichtigt sie regelmäßig meine
               Klagen über die allzu rasche Flucht eines mit ihr zugebrachten
               Abends.</p>
            <p>Leider jedoch ist sie meistens zu Hause für einen großen
               Bekanntenkreis, der sich in zwei roten Salons auf gleißenden
               Atlasmöbeln und unter Kronleuchtern für je achtundvierzig Kerzen
               um die gastfreie Greisin versammelt. Schöne, mir aber unheimliche
               Ungeheuer, diese beiden Säle! Es heißt zwar, daß man sich in
               ihnen sehr gut unterhält, daß gefeierte Menschen darin
               umherwandeln, Tee trinken und sich dabei so natürlich benehmen,
               daß man sie von gewöhnlichen Sterblichen kaum unterscheiden kann.
               Trotzdem fühle ich keine Sehnsucht nach ihrem Anblick. Ein
               gutgearteter, alter Vogel begleitet gewiß alles, was noch fliegen
               kann, mit seinen innigsten Segenswünschen; wenn er aber dabei den
               Kopf unter dem erlahmenden Flügel versteckt, braucht ihm das
               niemand übelzunehmen.</p>
            <p>Was mich betrifft, ich danke für die roten Salons und bin es
               zufrieden, im grauen Schlafgemach meiner Hofrätin empfangen zu
               werden.</p>
            <p>Das ist mir ein liebes Zimmer! Geräumig, einfach und nett. An den
               vier Wänden stehen einander ehrlich und gerade gegenüber ein
               Pfeilerkasten und ein Etablissement, ein schmales Bett und ein
               breiter Schrank. In dem Pfeilerkasten residieren sicherlich Hüte
               und Hauben, und den mächtigen Schrank habe ich in Verdacht, trotz
               seiner eingelegten Flügeltüren und gewundenen Säulen doch nur ein
               Kleider- und Wäschebehältnis zu sein. Das Etablissement besteht
               aus einem Kanapee, einem Tisch, zwei Fauteuils und vier Stühlen,
               alles dünnbeinig, und die Sitzmöbel mit einem Wollenstoff
               überzogen, auf dem seit unvordenklichen Zeiten indische Schützen
               ihre Pfeile auf phantastische Vögel anlegen, die, inmitten
               zierlicher Arabesken thronend, das tödliche Geschoß getrosten
               Mutes erwarten. – Das Bett ist mit glattem, grünem, auf einen
               Rahmen gespanntem Zeuge überdeckt, und über dem Bett hängt das
               Porträt des Herrn Hofrates selig. Ein freundlicher alter Herr im
               schwarzen Frack mit hoher, weißer Krawatte, das Kommandeurkreuz
               des Leopold-Ordens an rotem Bande um den Hals. Er trägt einen
               etwas zu reichen Haarschmuck, der nicht auf seinem Kopfe
               gewachsen zu sein scheint. Die Augen sind klein, die Nase ist
               groß, gebogen und messerrückendünn, der Mund eingekniffen, das
               Kinn spitzig, und man kann nicht genug darüber staunen, daß so
               scharfe Züge soviel Milde auszudrücken vermögen. Unwillkürlich
               denkt man: Der hat seiner Umgebung das Leben <pb/> leicht
               gemacht! Und diesen Gedanken äußern heißt, der Hofrätin eine
               Freude bereiten. Sie hat mit ihrem Mann eine sehr glückliche Ehe
               geführt, obwohl sie ihn dereinst lange schmachten ließ, bevor sie
               die Seine wurde.</p>
            <p>Er hatte sie in Paris kennengelernt, wo sie ihre Jugend als
               Erzieherin der einzigen Tochter der Herzogin von P. zubrachte und
               er als Beamter an der österreichischen Botschaft angestellt war.
               Wie der Blitz schlug die Liebe in sein Herz ein. Von ihrer
               göttlichen Zuversicht und dem Glauben an Erwiderung erfüllt, warb
               er um die Hand Fräulein Helenens und erhielt ein wohlgeflochtenes
               Körblein. Sie sprach ihren Dank für den ehrenvollen Antrag aus
               und den Entschluß, ihren teuern Zögling nicht zu verlassen, bevor
               dessen Erziehung beendet sei.</p>
            <p>Aus Verzweiflung über die erlittene Enttäuschung stürzte sich der
               abgewiesene Freier – in die Arme einer hübschen Französin, deren
               Neigung bis jetzt von ihm verschmäht worden war. Ein paar Jahre
               hindurch quälte ihn das verwöhnte und kränkliche Geschöpfchen mit
               eifersüchtigen und andern Launen, dann starb es und hinterließ
               ihm ein zartes Töchterlein, das sein Dasein erst nach Monden
               zählte. Bald nach dem Tode seiner Frau wurde der Beamte zu einem
               höheren Posten befördert und nach der Heimat zurückberufen. Dort
               setzte er seine Laufbahn fort und erlaubte sich, alljährlich an
               Fräulein Helene ein ehrfurchtsvolles, ein wenig steif gehaltenes
               Schreiben zu richten, in dem er nach ihrem werten Befinden fragte
               und kurzen Bericht über das seiner kleinen Dora erstattete.
               Darauf wurde ihm regelmäßig eine freundliche Antwort zuteil.</p>
            <p>So ging es fort, bis ihm die Kunde zukam, daß die Tochter der
               Herzogin im Begriff stehe, sich zu verheiraten, und nun beeilte
               er sich, ihrer Erzieherin seinen vor Jahren gemachten Antrag zu
               erneuern. Er tat es in warmen Worten und nicht nur in
               Berücksichtigung des eigenen, sondern auch des Wohles seiner
               Tochter. Diese setzte zum Zeichen, daß sie den Schritt billige,
               ihren Namen neben den seinen unter das inhaltreiche Schriftstück.
               Sie tat es mit Buchstaben, die so groß waren wie Fingerhüte und
               eine verhängnisvolle Ähnlichkeit mit Runen hatten. Sie gaben
               Zeugnis von einem bedenklich niedrigen Bildungsgrade des
               achtjährigen Kindes. Vielleicht trug gerade dieser Umstand zu der
               Einwilligung bei, mit der die Erzieherin ihren standhaften
               Bewerber jetzt beglückte. Bald darauf verließ sie das Haus, das
               ihr in der Fremde ein heimisches geworden war, um daheim ein
               fremdes zu beziehen. Die alte <pb/> Herzogin klagte, daß sie zwei
               Töchter zugleich verliere; man machte für die Zukunft allerlei
               Wiedervereinigungspläne, allein sie gingen nicht in Erfüllung.
               Man sah einander nie wieder, blieb aber immer in schriftlichem
               Verkehr.</p>
            <p>Die Nachrichten, die Frau Helene von sich, von Mann und Kind zu
               geben hatte, waren durchweg gute. Später gesellten sich zu dem
               Stieftöchterchen eigene Kinder, die von ihrer Mutter sehr geliebt
               und gut erzogen wurden, nicht mehr und nicht besser jedoch als
               Dora, für die Helene eine wahrhaft mütterliche Empfindung hatte
               und bewahrte. Die kleine Familie wurde nach und nach eine große,
               und als der Tod des Hofrats eine schmerzliche Lücke in dieselbe
               riß, blieb seine Witwe der Mittelpunkt der Liebe und Verehrung
               ihrer Kinder und einer zahlreichen, zum Teil auch schon
               herangewachsenen Enkelschar. Niemals aber erstickte im Herzen
               dieser Frau das Interesse für ihre Angehörigen jenes für fremdes
               Wohl und Weh. Sie darf wohl fragen: »Wer ist meine Mutter? Wer
               sind meine Brüder?« Sie macht das Wort lebendig: »Kommet zu mir
               alle, die ihr mühselig und beladen seid«, und jeder, dem daran
               gelegen ist, sich bei ihr einzuschmeicheln, der ergreift das
               sicherste Mittel dazu und hilft ihr – helfen.</p>
            <p>So tue auch ich nach meinen schwachen Kräften und werde reich
               belohnt für die lobsüchtige Emsigkeit, die ich dabei entfalte.
               Vor kurzem erst bot sich eine Gelegenheit, den besonderen Dank
               meiner Gönnerin zu verdienen. Sie hatte allen ihren Bekannten
               aufgetragen, für ein junges Mädchen, das ihrem Schutze empfohlen
               war, eine Stelle als Erzieherin in einem achtungswerten Hause
               ausfindig zu machen. Nun ließ mein guter Freund, der Zufall, mich
               das Gesuchte an einem Tage entdecken, an dem mich die Hofrätin,
               ein weiblicher Gleim, »auf einen Kuß und einen Kaffee« zu sich
               geladen hatte.</p>
            <p>O große Wonne! Ich brauchte nicht meine herrliche Neuigkeit durch
               ein völlig gleichgültiges Blatt Papier übermitteln zu lassen, ich
               konnte sie selbst bringen und glückliche Zeugin der Freude sein,
               die hervorzurufen ich nicht verfehlen konnte.</p>
            <p>Frohlockend trat ich vor die Hofrätin, schwang triumphierend
               meinen bereits bis zur Hälfte gediehenen Bettlerstrumpf und
               sprach: »Ich hab's! ich hab's!... Eine Stelle, besser als gut ...
               ein Haus, mehr als achtungswert ... alle Erwartungen
               übertroffen!«</p>
            <p>Die alte Frau reichte mir beide Hände: »Ah – wirklich – nein –
               Sie sind ... Nehmen Sie Platz!«</p>
            <p>
               <pb/> Sie setzte sich in die Ecke ihres Kanapees, ich mich ihr
               gegenüber, auf einen Fauteuil, den ich immer mit Vergnügen
               einnehme, obwohl er Schuld an manchem blauen Fleck an meinen
               Ellenbogen trägt.</p>
            <p>»Das Haus also mehr als achtungswert? Jetzt bitte ich aber, es
               mir zu nennen.«</p>
            <p>Ich tat es, und sie wurde plötzlich ernst: »Da ist ja kürzlich
               die Frau gestorben.«</p>
            <p>»Ganz recht. Zwei kleine Mädchen sind zurückgeblieben.
               Allerliebste Kinder, an denen Mutterstelle zu vertreten ...«</p>
            <p>»Niemand vermag!« fiel sie mir ins Wort. »Niemand auf Erden.
               Mutterstelle vertritt niemand.«</p>
            <p>»Sie sagen das?... Sie?... Ihre Stieftochter ist andrer
               Meinung.«</p>
            <p>Sie beantwortete meinen Einwand nicht. Ich war im Zweifel, ob sie
               ihn gehört hatte, so vertieft schien sie in ihre eigenen
               Gedanken. Nach einer Pause des Nachsinnens sprach sie: »Der Vater
               dieser Kinder ist noch jung, soviel ich weiß ... Er wird sich
               wohl wieder verheiraten?«</p>
            <p>»Das glaube ich nicht. Er hat seine verstorbene Frau zu sehr
               geliebt.«</p>
            <p>Ich begann ihn herauszustreichen, soviel ich konnte und mit dem
               besten Rechte auch durfte. Ich erzählte, welch ein treuer,
               redlicher Mensch und zärtlicher Vater er sei.</p>
            <p>Sie hörte mir aufmerksam zu, allein je mehr ich ihn lobte, desto
               enttäuschter schien sie zu werden.</p>
            <p>»Er trauert um seine Frau, er beschäftigt sich viel mit seinen
               Kindern. Das ist schlimm«, sagte sie endlich. »Nein, nein – ich
               danke Ihnen, aber die Stelle paßt nicht für meinen
               Schützling.«</p>
            <p>Ich muß gestehen, daß diese Äußerung mich verdroß und daß ich
               augenblicklich so unangenehm wurde, wie gutmütige Leute zu werden
               pflegen, wenn man ihnen eine Gelegenheit verdirbt, sich nützlich
               zu erweisen.</p>
            <p>Eine lange Kontroverse begann. Ich geriet in Eifer, mir scheint
               sogar, daß ich Bosheiten sagte.</p>
            <p>Die Hofrätin bemühte sich, mich zu beschwichtigen. »Ärgern Sie
               sich nicht«, sprach sie. »Was kommt dabei heraus? – Daß Sie jedes
               Ihrer Worte bereuen werden und daß ich meine Weigerung doch nicht
               zurücknehme. Ich habe meine Gründe dafür. Wenn Sie wüßten! – Gute
               Gründe, aus einer eigenen Erfahrung geschöpft.«</p>
            <p>
               <pb/> Ich bat sie, mir dieselben mitzuteilen, und sie wollte im
               Anfang nichts davon wissen. Sie hatte »von dieser Geschichte« nur
               einmal in ihrem Leben gesprochen, und zwar mit ihrem seligen
               Mann, am Tage vor der Verlobung. Sie konnte sich nur schwer
               entschließen, die alten, schlummernden Erinnerungen
               wiederzuerwecken. Endlich jedoch gab sie meinem Flehen und
               Drängen nach und begann:</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>2</head>
            <p>»Ich muß im Gegensatz zu so vielen meiner ehemaligen
               Standesgenossinnen sagen, daß mir die Gouvernante an der Wiege
               gesungen worden ist. Von Kindheit an hörte ich: Lerne, damit du
               lehren kannst; gehe den rechten Weg, um ihn andern weisen zu
               können. Der Wohlstand, den du jetzt genießest, erlischt, sobald
               sich die Augen deines Vaters schließen. Dann heißt es, selbst für
               dein Brot sorgen. Die Erinnerung an die Ratschläge und an das
               Beispiel deiner Eltern ist der ganze Reichtum, den du auf deinen
               Lebensweg mitbekommst.</p>
            <p>Ich war achtzehn Jahre alt, als meine Mutter starb; bald darauf
               folgte der Vater ihr nach, und ich stand vereinsamt in der Welt.
               Ich bin eine uralte Frau, mein Gedächtnis fängt an mir untreu zu
               werden, aber die Empfindung, mit der ich nach dem Begräbnis
               meines Vaters unsere verlassene Wohnung wieder betrat, gehört zu
               den Dingen, die ich heute noch nicht vergessen habe.«</p>
            <p>Ich blickte zu ihr hinüber. Sie hatte nicht aufgehört zu
               stricken, fleißig und lautlos wie immer. Kerzengerade, die Arme
               fest an den Leib geschlossen, saß sie da in ihrem eng anliegenden
               schwarzen Kleide, mit ihrer hohen, weißen Haube und den Locken an
               beiden Seiten der Stirn, die sich nur durch den Silberschimmer,
               der auf ihnen lag, von ihrer schneeigen Umrahmung
               unterschieden.</p>
            <p>»Man ließ mir keine Zeit, meinem Schmerze nachzuhängen«, fuhr sie
               fort. »Wenige Wochen nach dem Tode meines Vaters brachte mich der
               Vormund, der mir bestellt worden war, als Erzieherin in eines
               unserer vornehmsten Häuser. Die Stellung war in jeder Hinsicht
               glänzend. Nur ein Zögling, ein siebenjähriges Mädchen,
               unumschränkte Herrschaft in meinem Gouvernantendepartement,
               äußerst vorteilhafte Bedingungen in der <pb/> Gegenwart und –
               wenn ich meine Aufgabe zu Ende geführt hätte – eine gesicherte
               Zukunft.</p>
            <p>Die Eltern meiner kleinen Anka hatten auf mich, als ich ihnen
               vorgestellt wurde, einen ungemein günstigen Eindruck gemacht.
               Beide jung, schön, liebenswürdig. Beide von der gewinnenden
               Höflichkeit, die sich von selbst versteht, sich wenigstens damals
               in der feinen Welt von selbst verstand. Sie erschienen mir
               einfachem Bürgerkind inmitten ihres Luxus, der alles überstieg,
               wovon ich je gehört oder geträumt hatte, ein wenig halbgottmäßig.
               Ich fand es ganz natürlich, daß ein Wesen, das so völlig einem
               Engel glich wie meine Gräfin, nur im Fluge an uns vorüberrauschen
               könne, daß man einer so himmlischen Erscheinung nicht zurufen
               dürfe: Verweile, laß dich ansehen, recht nach Herzenslust. Es
               wäre mir gar nicht eingefallen, ihr zuzumuten, daß sie sich in
               die Kinderstube setzen möge und Puppenkleider zuschneiden, einen
               Kreisel peitschen oder nach der Schreiblektion ein tintig
               gewordenes Fingerchen abwischen. Sie schien mir zu dergleichen
               viel zuwenig irdisch.«</p>
            <p>»Ich bitte Sie!« erlaubte ich mir einzuwenden, »das war
               jugendliche Schwärmerei. Wenn man irdisch genug ist, um ein Kind
               in die Welt zu setzen, ist man's auch, um das Kind zu betreuen
               ... Und was die Schönheit betrifft, ich wette darauf, daß Sie
               mindestens ebenso schön gewesen sind wie Ihre Gräfin.«</p>
            <p>»Nein!« entgegnete die Hofrätin. »Es ist gewiß so manches minder
               hübsche Gesicht, als das meine damals war, bewundert worden, aber
               mit der Gräfin ließ sich überhaupt niemand vergleichen –
               Märchenprinzessinnen und Engel ausgenommen. Dennoch war etwas,
               das mir die Freude an ihrem Anblick trübte: eine kränkliche
               Blässe, ein Ausdruck von Müdigkeit, der sich täglich deutlicher
               in ihren Zügen aussprach. Freilich war diese Müdigkeit eine
               natürliche Folge des Lebens, das die Gräfin führte. Eine
               angespannte, aufreibende Tätigkeit, wirkliche Arbeit schwerster
               Art hätten die junge Frau nicht mehr in Anspruch genommen als die
               Vergnügungen, denen sie sich hingab. Es war das Jahr der
               Vermählung des Kaisers Franz mit der Erzherzogin Luise von Este.
               Ein Taumel der Lust hatte das leichtsinnige Wien ergriffen. Die
               gute Stadt entschädigte sich für die Trauer, in welche sie durch
               die Schicksalsschläge versetzt worden war, die kurz vorher das
               Reich getroffen hatten. Meine Gräfin durfte bei keinem Feste
               fehlen; sie war im höchsten Grade, was man zu jener Zeit in der
               Gesellschaft ›répandiert‹ <pb/> nannte, und ich dachte oft mit
               stiller Erbitterung: Du wirst dich so lange ›répandieren‹, bis
               dein letzter Lebensatem im Dienste nichtiger Zerstreuungen
               verhaucht sein wird.</p>
            <p>Niemals rollte der Wagen, der die Herrschaften nach Hause
               brachte, vor drei oder vier Uhr morgens in die Einfahrt. Das
               Rasseln der Karosse, das Getrappel der Pferde weckte jedesmal die
               kleine Anka aus dem Schlaf. Sie stellte sich auf in ihrem Bette
               und spähte in den Hof hinab, in den unsere ganze Fensterreihe
               sah. Bis herauf stoben die Funken, qualmte der Rauch der Fackeln,
               die von den Läufern an den Ecksteinen ausgeschlagen wurden. Laut
               und lärmend ging es dort unten zu, indessen drüben im
               gegenüberliegenden Trakte des Palais zwei hohe Gestalten lautlos
               an den breiten Bogenfenstern des Ganges vorbeiglitten, in die
               hellerleuchtete Halle traten und hinter den Flügeltüren
               verschwanden, die voraneilende Lakaien geöffnet hatten.</p>
            <p>Regelmäßig begann Anka dann zu weinen und verlangte nach dem
               Vater, für den sie überhaupt mehr Zärtlichkeit äußerte als für
               die Mutter. ›Aber ich will ihm gute Nacht sagen! Aber ich will
               ihm nur einmal – aber ich will ihm nur ein bißchen gute Nacht
               sagen!‹ jammerte sie und war nicht zu beschwichtigen. Ich sprach
               ihr zu, ich bat, befahl, schalt und drohte ... ja, das half! –
               mir zu dem Gefühl meiner Ohnmacht der Kleinen gegenüber, sonst zu
               nichts. Sie schwieg nicht eher, als bis ihr die Stimme ausblieb,
               und schlief erst vor Erschöpfung ein.</p>
            <p>Ratlos saß ich an ihrem Bette, ich fühlte: Dir bin ich nicht
               gewachsen. Sie war verwöhnt, herrisch und klug, sie hätte Strenge
               gebraucht, zu der ich mich aus dem einfachen Grunde nicht
               brachte, weil ich meinen Zögling nicht liebzugewinnen vermochte.
               Durchaus nicht lieb, sosehr ich danach strebte. Meiner Strenge
               würde das Gegengewicht gefehlt haben; sie hätte leicht in Härte
               ausarten können. Unter allen Umständen jedoch wäre es eine
               schwere Aufgabe mit dieser Kleinen gewesen. Sie wurde merkwürdig
               gehalten. Sie durfte über einen förmlichen Hofstaat die
               Herrschaft führen. Ich muß vorausschicken, daß es einen
               unglaublichen Luxus an Dienerschaft im Hause gab. Die geringste
               Mühewaltung, und wenn sie auch noch so kurze Zeit in Anspruch
               nahm, war einer eigens dafür bestellten Persönlichkeit
               übertragen. Da war zum Beispiel Ankas ehemalige Bonne, die hatte
               in der Gotteswelt nichts zu tun, als des Abends in unserm
               Schlafzimmer die Nachtlampe anzuzünden. Da war die alte Wartefrau
               des Kindes, deren ganze Obliegenheit darin bestand, <pb/> die
               Puppengarderobe in Ordnung zu halten. Für die Garderobe des
               lebendigen Püppchens sorgte wieder eine Kammerkatze, der zwei
               weibliche Adjutanten beigegeben waren. Wir hatten sechs
               Dienerinnen und einen Diener zu unserer Verfügung – für mich die
               bösen Sieben! Sie bildeten ein Völkchen, über das meine Anka wie
               eine junge Sklavenhälterin die Peitsche schwang oder mit dem sie,
               je nachdem ihr die Laune stand, viel zu vertraulich verkehrte.
               Alle Leute im Hause waren Erbdiener, Urenkel, Enkel und Kinder
               von Untertänigkeiten, die schon bei den Altvordern der jetzigen
               Gebieter die Pferde gelenkt, die Tafel gedeckt, die Perücken
               frisiert hatten. Sie feindeten mich an, wenn ich sie in Schutz
               nahm gegen die Tyrannei der ›kleinen Komteß‹. ›So ein Kind‹,
               sagten Wartefrau und Bonne, ›hat ja noch keinen Verstand.‹ Ja,
               wenn es von ihnen abgehangen hätte, wäre das Kind nie zu Verstand
               gekommen, indessen sein länglicher Kopf mit der großen, hohen
               Stirn ein so vollgerüttelt Maß davon beherbergte, daß ich oft
               darüber erschrak. Wir führten einen stillen Krieg, sie und ich.
               Eigentlich konnte sie mich nicht ausstehen, aber sie unterhielt
               sich mit mir besser als mit irgend jemandem. Sie lernte gern und
               ausgezeichnet gut, und ich war die einzige, die sie etwas lehren
               konnte. Sie hörte gern Geschichten erzählen, und ich wußte so
               schöne! Sie spielte ebenso gern, als sie lernte, und über welchen
               unerschöpflichen Vorrat von Hilfsmitteln dazu hatte ich zu
               verfügen! So warb sie denn um meine Gunst, so wenig ihr daran
               lag, mein Herz zu gewinnen, und so erpicht sie eigentlich darauf
               war, mir einen Verdruß, eine Kränkung zuzufügen, für die sie
               nicht verantwortlich gemacht werden konnte. Die Schlauheit und
               Tücke, die sie bei solchen Gelegenheiten entwickelte, erweckten
               in mir oft ein der Verzweiflung verwandtes Gefühl. Ich hätte
               alles darum gegeben, mich nur einmal bei ihrer Mutter Rats
               erholen, nur einmal mit der Gräfin über das Kind sprechen zu
               dürfen. Allein mein Vormund hatte mich gerade davor dringend
               gewarnt. ›Strafen Sie, nachdrücklich, wenn es sein muß, tätlich,
               wenn es nicht anders geht, tun Sie, was Sie für gut halten, nur –
               klagen Sie nie, das wird unverzeihlich gefunden; man will keine
               Klage über seine Kinder hören‹, waren die Worte gewesen, mit
               denen er mich verließ, nachdem er mich in mein neues Amt
               eingeführt hatte.</p>
            <p>Ich befolgte seine Warnung ziemlich lange Zeit; einmal jedoch
               ließ ich sie außer acht, einmal, als die Gräfin unerwartet bei
               uns erschien, während ich Anka soeben wegen eines ihrer Streiche
               <pb/> zur Rede stellte. Ihre Mutter hörte mir gelassen zu,
               blickte mich aber dabei mit so frostiger Überraschung an, daß es
               mir wie eine physische Empfindung von Kälte zum Herzen drang. Als
               ich zu Ende war, lächelte die Gräfin, nickte ein wenig mit dem
               Kopfe und wandte sich zu der Kleinen, um ihr zu sagen, daß sie
               nach Tisch in den Salon gerufen werden würde, um ihre Großmutter
               zu sehen, die heute da speise. Sie reichte dem Kinde die Hand zum
               Kuß und entschwebte.</p>
            <p>Vernichtet blieb ich zurück.</p>
            <p>Haben Sie nicht auch einmal in frühen Mädchenjahren einen
               Fanatismus der Liebe und Bewunderung für eine etwas ältere Frau
               in sich genährt, die Ihnen der Inbegriff aller Herrlichkeit
               schien? Er kommt oft vor in den Ausläufern der Backfischzeit.
               Einen solchen Götzendienst trieb ich im stillen mit meiner
               Gräfin. Ich hätte mich auf die Folter spannen lassen, um ein
               freundliches Wort von ihr zu verdienen, und nun wollte mein
               Unstern, daß ich mir ihre Ungnade zuzog; denn Ungnade, äußerste
               Ungnade, leuchtete mir mit grausamem Glanze aus den Augen
               entgegen, mit denen sie mich, während ich sprach, unverwandt
               ansah und zu fragen schien: Was tun Sie denn? Was fällt Ihnen
               ein?!...</p>
            <p>Meine Reue und meine Bestürzung waren bitter und groß. Einen
               Trost hatte ich aber doch. Wenn ich in Ungnade bei der Gebieterin
               stand, im Lichte ihrer Gunst durfte sich niemand sonnen. Sie war
               gleich unnahbar für alle ihre Untergebenen. Anschwärzungen hatte
               man nicht zu fürchten, es wäre ihnen kein Gehör geschenkt
               worden.</p>
            <p>Der Sommer nahte heran, und wir reisten aufs Land. Drei Tage und
               zwei Nächte waren wir unterwegs, in sechs Kaleschen, mit je vier
               Postpferden bespannt. Der Graf und die Gräfin voran, dann Anka
               und ich, in den vier folgenden Wagen ›die Kammer‹, das heißt die
               Leute, die einen unmittelbaren Dienst bei der Herrschaft
               versahen. Das Küchenpersonal fuhr voraus und besorgte die
               jeweiligen Mahlzeiten in den Wirtshäusern, in denen haltgemacht
               wurde. Wir hatten das schönste Wetter, und die Freudigkeit ist
               nicht zu schildern, die mich überkam, als wir so mit sechzehn
               Füßen in das freie, grüne Land hineinliefen. Alle Poesie der
               Eisenbahnen in Ehren, ich bin durchaus nicht abgeneigt, sie
               gelten zu lassen; aber denken Sie, ob die Eindrücke, die ich auf
               späteren Reisen empfing, die heitere Erinnerung an die erste
               verlöschen konnten. Nun freilich, daß es eben die erste war, trug
               nicht wenig dazu bei, sie mir besonders entzückend erscheinen zu
               lassen. Und dann – ich kannte nur die<pb/> glatte Oberfläche des
               Lebens, ich hatte noch keinen Blick in die Tiefen seines Elends
               und seiner Schlechtigkeit getan, ich konnte mich unbefangen an
               dem Genuß ergötzen, der mir zufiel bei dem Zuge – er glich einem
               Triumphzuge – eines großen Herrn nach seinen Gütern.</p>
            <p>Vor jedem Posthause, an dem wir anlangten, standen schon die
               vierundzwanzig Pferde bereit, die uns weiterbefördern sollten.
               Die Postillone sprangen von den Wagen, spannten ihre dampfenden,
               müdegejagten Gäule aus, und sie wurden durch frische, gut
               ausgeruhte ersetzt. Der Kurier öffnete die Geldkatze, die
               Silbergulden blinkten, sechs vergnügte Gesichter lachten uns an;
               der Postmeister trat mit der Kappe in der Hand an den Wagen des
               Grafen heran; unsere Diener liefen von einem Viergespann zum
               andern: ›Kein Koller dabei?‹ – ›War nicht übel!‹ antworteten die
               Postillone, und vorwärts, was die Pferde laufen konnten, und
               lustig dazu ins Horn geblasen, was die Brust nur hergab an Atem.
               Und so ging's vorbei an Feldern und Wäldern, an blühenden Wiesen,
               am blinkenden Strom. Klein-Peterl, der Page auf dem Bock unseres
               Wagens, machte sich die Reisefreiheit zunutze und erlaubte sich
               unaufgefordert hie und da ein Späßchen.</p>
            <p>Da hatte Anka Stoff zum Lachen während der ganzen Fahrt, und wenn
               sie lachte, war sie mir noch am liebsten; so befanden wir uns
               beide in bester Stimmung und freuten uns der Freude, mit der wir
               allenthalben empfangen wurden.</p>
            <p>Mir fiel es nicht ein, daß der Schlüssel zu dem Glück, das wir
               durch unser Kommen verbreiteten, an dem Riemchen der Ledertasche
               hing, die unser Kurier umgeschnallt hatte.</p>
            <p>Am dritten Tage, demjenigen, an dem wir unser Reiseziel erreichen
               sollten ...«</p>
            <p>»Wo lag denn dieses?« unterbrach ich die Hofrätin. »Ich fahre da
               mit Ihnen, Verehrteste, wie in einem Feenmärchen, ohne Ahnung, wo
               ich mich befinde und wohin Sie mich führen.«</p>
            <p>»Das sollen Sie, von mir wenigstens, auch nicht erfahren«, war
               ihre Antwort. »Im Gegensatz zu allen guten Erzählern, die ihren
               Geschichten einen deutlich gezeichneten Hintergrund, eine
               prägnante Lokalfarbe zu geben suchen, tue ich mein möglichstes,
               um Sie in Ungewißheit über den Schauplatz zu erhalten, auf dem
               mein kleiner Roman sich abspielte. Und noch etwas ganz
               Ungehöriges und von allen Kunstkennern Verurteiltes will ich mir
               zuschulden kommen lassen, ich will von einem Fatum wie von einer
               ausgemachten Sache sprechen.</p>
            <p>
               <pb/> Über meiner Jugend waltete offenbar ein Fatum. Seinen
               ersten bedeutungsvollen Wink hat es mir im Angesicht eines
               abscheulichen, höchst prosaischen Posthauses gegeben – und unter
               dem Dach desselben Posthauses hat es sich erfüllt.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>3</head>
            <p>Am dritten Tage also«, begann die Hofrätin von neuem, »gerieten
               wir, nachdem eine sternenhelle Nacht durchfahren worden, in einen
               heftigen Regen hinein. Er strömte mit eigensinniger Ausdauer über
               einen breiten Talkessel nieder, auf dessen Sohle eine freundliche
               kleine Stadt sich sehr planlos nach allen Richtungen der Windrose
               ausgebreitet hatte. Die Wagen rasselten über das holprige
               Steinpflaster, rumpelten, wo es ein solches nicht gab, durch
               hochaufspritzende Pfützen und lenkten in den Hof des Posthauses
               ein, in dem die letzte Mittagsstation gehalten werden sollte. Der
               Hof war ziemlich geräumig, es standen aber Dutzende von Vehikeln
               darin, und er selbst stand unter Wasser. Postchaisen und unsere
               Fourgons füllten den Torweg, und in die Nähe des Trottoirs vor
               dem Hause zu gelangen war unmöglich. Eine förmliche Wagenburg
               verhinderte die Zufahrt. Die Bedienten schrien, die Postillone
               fluchten, einige Fuhrleute machten taube Ohren, andre zeigten
               sich willig, ihr Gefährt aus dem Wege zu räumen. Aber die
               Verwirrung war zu arg; der Versuch, sie zu lösen, vergrößerte sie
               nur. Da wurde der Graf ungeduldig, und plötzlich sahen wir ihn,
               bis an die Knöchel im Schlamme watend, die Gräfin in seinen Armen
               ans Ufer, das heißt an die Torschwelle, tragen. Auf dieselbe
               Weise brachte sofort Klein-Peterl die lachende und jubelnde Anka
               unter Dach. Ich schickte mich an, ihr zu folgen, setzte schon den
               Fuß auf die letzte Stufe des Wagentrittes und senkte dabei einen
               Blick voll innigsten Bedauerns auf meinen Schuh und meinen
               Strumpf. Da rief es laut und fast wie erschreckt vom Hause her:
               ›Halt! Halt! Warten Sie!... Sie werden doch nicht?...‹ Und
               derselbe Mann, mit dem ich bisher nicht zwanzig Worte gewechselt,
               mein gestrenger Herr sprang herzu, erfaßte mich ohne Umstände,
               und als ob es gar nicht anders sein könne, trug er auch mich,
               wohlgeborgen unter seinem Mantel, indes auf ihn der Regen des
               Himmels niederflutete, bis an die Treppe, wo er mich mit einer
               höflichen Verbeugung wieder auf die Beine stellte.</p>
            <p>Hören Sie, liebe Freundin, das machte mir einen Eindruck. <pb/>
               Zum erstenmal seit meinem Eintritt in sein Haus erhielt ich ein
               Zeichen persönlicher Beachtung. Wie mir das wohltat, können Sie
               sich nicht ... doch, Sie können es sich vorstellen, wenn Sie die
               absolute moralische Einsamkeit erwägen, in der ich mich seit dem
               Tode meines Vaters befunden, ich junges, liebebedürftiges und an
               Liebe gewöhntes Geschöpf. Von diesem ganz unerwarteten und auch
               wirklich unüberlegten spontanen Beweis der Fürsorge ging eine
               Empfindung des Beschütztseins aus, die mich mit freudigem Mute
               durchdrang. Und von dem Augenblick an war ich meinem Grafen
               anhänglich und dankbar.</p>
            <p>Ein paar Stunden später setzten wir unsere Reise fort und langten
               gegen Abend bei wieder günstig gewordenem Wetter vor dem Schlosse
               an, einem großartigen Gebäude in italienischem Stil, das mitten
               im Garten lag. Da ich mich auf eine genaue Beschreibung der
               Örtlichkeit nicht einlasse, mögen Sie nur wissen, daß es ein
               Garten voll von Überraschungen war. Sie wandelten zwischen
               glatten, geschorenen Buchenwänden hin, Sie lenkten nach rechts,
               nach links in andre Gänge ein, die von den früher
               durchschrittenen nicht zu unterscheiden waren. Sie wurden des
               Spazierens zwischen grünen Paravents endlich satt, wollten gern
               aus dem Labyrinth wieder heraus ins Freie – es war unmöglich. Wie
               eine verwunschene Prinzessin irrten Sie darin umher, bevor es
               Ihnen gelang, den Ausweg zu finden. – Sie schritten über breite
               Kiespfade, an Rosenhügeln, an Bosketts vorbei und gelangten zu
               einem Tempel im Barockstil. Der stand offen; ein Blick ins Innere
               lockte Sie einzutreten. Künstliche Tropfsteine hingen von der
               Decke nieder, Felsenpartien, bunte Korallenriffe, kleine Berge
               aus Muscheln erhoben sich auf dem mit glitzernden Kieseln
               eingelegten Boden. Im Hintergrunde schwang ein fleischfarbiger
               Neptun den Dreizack mit unmotivierter Wildheit über eine Gruppe
               von Nereiden und Tritonen, die harmlos zu seinen Füßen lagerten.
               Trieb Ihr Vorwitz Sie weiter, in die Nähe dieser steinernen
               Gestalten, so wurden Sie plötzlich von einem Regenschauer
               übersprüht, den Ihnen Neptuns Dreizack, die Muschelhörner der
               Tritonen und die ausgestreckten Finger der Wasserweiber
               entgegensandten. Sie wollten entfliehen – betraten eine
               Steinplatte auf dem Boden vor dem Ausgang – ein Schleier aus
               Wasser schob sich zwischen Sie und ihn, und nun hatten Sie die
               Wahl: entweder Gefangenschaft oder ein unfreiwilliges
               Duschbad.</p>
            <p>Am Ende des Gartens, da, wo er an die herrlichen Forste grenzte,
               befand sich eine Einsiedelei mit einem Glockentürmchen. <pb/>
               Öffneten Sie die Tür, so begann die Glocke zu läuten und hörte
               nicht früher auf, als bis Sie den Strang aus der Hand eines
               hölzernen Kapuziners gelöst hatten, der ihn in Bewegung setzte.
               Diese Einsiedelei hatte sich Anka zum Geschenk ausgebeten; sie
               war feierlich zur Eigentümerin des kleinen Hauses eingesetzt
               worden, das zwei ganz allerliebste, mit großem Luxus und
               Geschmack eingerichtete Zimmer enthielt. Dort brachten wir unsere
               Vormittage mit Lernen, Lesen und Arbeiten zu. Um zwei Uhr
               servierte Peterl unser Diner in der Einsiedelei, und nachmittags
               öffneten wir die Pforte des Gitters, das den Garten von dem Walde
               trennte, und zogen zu weiten Spaziergängen aus. Erst gegen Abend
               kehrten wir zurück. Der Graf ließ fast regelmäßig um diese Zeit,
               seitdem wir auf dem Lande wohnten, die Kleine rufen und behielt
               sie bei sich, bis sie schlafen ging. Ich kann Ihnen versichern,
               daß es mir in Ankas Seele wohltat, sie nun täglich doch eine
               Stunde lang in Gesellschaft eines Wesens zu wissen, das von ihr
               geliebt wurde und sie wiederliebte. So wenig Sympathie sie mir
               einflößte, des Mitleids mit ihr konnte ich mich nicht erwehren.
               Es will etwas heißen für ein Kind, unzertrennlich von einer
               Person zu sein, für die es kein Herz fassen kann ... Nicht kann!«
               rief die Hofrätin mit erhobener Stimme und wies den Einwand
               zurück, den ich hier machen wollte. »Ebensowenig als ich mit dem
               besten Willen, mit dem Bewußtsein, es wäre deine Pflicht! mir
               auch nur einen Funken Neigung für sie entlocken konnte.</p>
            <p>Ein halbes Jahr war ich schon bei ihr – das zählt im Leben eines
               Kindes –, da gab sie mir ein Pröbchen ihrer Gesinnung für mich,
               das mir unvergeßlich geblieben ist.</p>
            <p>Auf dem Heimweg von einem unsrer Waldgänge ruhten wir, beide
               etwas ermüdet, unter hohen Tannen aus. Anka hatte sich im Grase
               ausgestreckt, ich saß neben ihr, hörte ihrem Geplauder zu und
               wunderte mich im stillen, wie gewöhnlich, über die komischen und
               originellen Einfälle, die ihr zuströmten, wenn sie sich ihren
               Gedanken überließ.</p>
            <p>Auf einmal schwieg sie, erhob sich und begann im Kreise um mich
               herumzuhüpfen. Sie hüpfte immer im Gehen und hielt sich dabei
               gerade wie ein Ladestock. ›Fräulein, Fräulein‹, sagte sie, und
               ihre hellbraunen Augen blitzten vor Schelmerei, ›Sie sitzen vor
               einem kleinen Hügel, legen Sie den Kopf zurück, da her, Sie
               werden sehen, wie angenehm das ist.‹</p>
            <p>Der kleine Hügel, von dem sie sprach, war ein Ameisenbau, der
               nicht anders aussah, als ob an dieser Stelle ein Haufen <pb/>
               Fichtennadeln zusammengeharkt worden wäre. Anka hatte ihr
               Taschentüchlein ausgebreitet und lud mich ein, mir's darauf
               bequem zu machen.</p>
            <p>›Ich will es tun, wenn Sie meinen, daß es angenehm sein wird‹,
               erwiderte ich. ›Wissen Sie was? Ich bin schläfrig, ich werde ein
               wenig schlafen, und Sie werden mich beschützen. Wenn ein Bär
               kommt, so jagen Sie ihn davon, und wenn eine Ameise mir über das
               Gesicht kriechen will ...‹</p>
            <p>Jetzt verriet sie sich: ›Eine Ameise kommt gewiß nicht!‹ rief
               sie.</p>
            <p>,Das soll mir lieb sein«, meinte ich, und so begab ich mich denn
               unter ihren Schutz. Ich setzte nur noch eine Frage hinzu: Ob sie
               wisse, daß es schändlich sei, Vertrauen zu täuschen?</p>
            <p>Da lachte sie, und diesmal ging mir ihr Lachen wirklich durch das
               Herz. Ich wollte aber doch sehen, wie weit sie es treiben würde,
               lehnte die Wange an das Tuch – sehr leicht, wie Sie denken können
               – und tat, als ob ich mich anschickte einzuschlafen. Anka blieb
               eine Weile regungslos, schlich dann heran, bückte sich, schob
               leise und vorsichtig ein dünnes Reis dicht neben dem Tuch, so
               tief sie konnte, in den Ameisenbau und begann es hin und her zu
               bewegen. In dem Augenblick sprang ich in die Höhe, sprach kein
               Wort, schlug sie aber tüchtig auf die Hand. Sie blieb starr; es
               geschah zum erstenmal, daß sich jemand an ihrem geheiligten
               Persönchen vergriff. Sie weinte nicht, sie war auch nicht
               beschämt, sie trachtete offenbar nur danach, wieder in Besitz
               ihrer sorglosen und herausfordernden Gleichgültigkeit zu kommen,
               die sich dann auch erstaunlich bald einstellte.</p>
            <p>Beim Nachhausegehen fragte ich sie, ob es denn irgendwen gäbe –
               außer ihren Eltern natürlich –, von dem sie sich nicht ohne
               großen Schmerz trennen würde, um den es ihr leid täte, wenn er
               sie verlassen müßte. Sie dachte nach. Man <hi>sah</hi> diese
               Kleine denken. Sie blickte dabei mit halbgesenkten Wimpern nach
               der Seite, und ihr Gesichtchen nahm einen erstaunlich gesammelten
               und ernsten Ausdruck an.</p>
            <p>›Ich will Ihnen sagen‹, antwortete sie langsam und bestimmt,
               ›wenn man mir den Človĕk wegnehmen würde, das täte mir leid.‹</p>
            <p>Človĕk heißt auf böhmisch ›der Mensch‹; Anka hatte die häßlichste
               unter ihren Puppen, ein Wickelkind ohne Beine, mit großem
               hölzernem Kopf, so getauft. Die Nase war dahin, ein Arm verloren,
               denn die Gunst, in der Človĕk stand, hinderte <pb/> seine Herrin
               nicht, ihn gelegentlich an die Wand zu schleudern ...</p>
            <p>Die Antwort, die mir das Kind damals gab, hat sich mir so tief
               eingeprägt, weil sie prophetisch war.</p>
            <p>Aber lassen wir das gut sein! Ich kehre zu meiner Wanderung mit
               Anka zurück. Um jeden Preis, sehen Sie, wollte ich an jenem Tage
               eine Regung der Reue in ihr erwecken. Ich legte es ihr so nahe,
               daß sie es greifen mußte, welches Wort ich von ihr zu hören
               ersehnte. Sie verstand mich völlig! Es war aus der
               Geschicklichkeit, mit der sie mir auswich, deutlich zu erkennen.
               ›Was wünschen Sie also?‹ rief ich. ›Sagen Sie mir aufrichtig, was
               Sie jetzt wünschen.‹</p>
            <p>›Ich wünsche‹, entgegnete sie und blickte mit triumphierender
               Miene zu mir empor, ›ich wünsche so stark zu sein, daß jeder
               Wagen, der an mich anfährt, umwirft.‹</p>
            <p>Das war der Erfolg, den meine Beredsamkeit schließlich
               erreichte.</p>
            <p>Sehr oft dachte ich damals: Wenn dieses Kind zu erlösen ist, kann
               es nur durch Liebe geschehen. Ich fühlte mich von meiner Aufgabe
               hauptsächlich deshalb so schwer bedrückt, weil ich mich des
               Zweifels nicht erwehren konnte: Du bist vielleicht ungerecht, die
               Schuld liegt vielleicht mehr an dir als an dem Kinde.</p>
            <p>Meine Seelenqual wurde endlich so bitter, daß ich sie einem
               Gönner anvertraute, den ich mir nach und nach erworben hatte, dem
               alten Hausarzt. Er war in dem ganzen Hofstaat der einzige
               unabhängige und aufrichtige Mensch. Obwohl er nicht viele Worte
               machte, empfand ich, daß ich Vertrauen zu ihm haben dürfe, und so
               hatt ich's denn und bat ihn, dem Grafen und der Gräfin zu sagen –
               da mir der Mut fehlte, es selbst zu tun –, daß ich mein Amt, dem
               ich nicht gewachsen sei, niederlege.</p>
            <p>Er zeigte kein Erstaunen über meinen Entschluß, aber er suchte
               ihn zu erschüttern. ›Das dürfen Sie nicht tun!‹ wiederholte er
               mehrmals. ›Es kommt keine Bessere nach ... Sie müssen ja doch
               Rücksicht nehmen auf das arme Ding – die Anka. Bedenken Sie, was
               der bevorsteht ... Ich bitte Sie, wie lange soll denn ihre
               Mutter, die Frau Gräfin, noch leben?‹</p>
            <p>Er sagte das mit furchtbarer Bestimmtheit und – mit furchtbarer
               Gleichgültigkeit. Sie können den Eindruck ermessen, den diese
               Worte auf mich hervorbrachten. Daß sie meine eigenen Besorgnisse
               bestätigten, das erhöhte noch den Schrecken, den ich empfand. Ich
               hatte die Gräfin einige Tage vorher gesprochen, wie immer nur
               flüchtig und bei einer zufälligen Begegnung, und war erschrocken
               gewesen, nicht bloß über ihr krankhaftes <pb/> Aussehn, sondern
               fast noch mehr über den starren, gleichsam versteinerten Ausdruck
               ihrer Züge.</p>
            <p>›Aber um Gottes willen, was geschieht, um sie zu retten? Weiß der
               Graf, wie es mit ihr steht?‹ fragte ich und erhielt lauter
               trostlos klingende Antworten. Weder der Graf noch die Gräfin
               hielten die Ängstlichkeit des Arztes für gerechtfertigt, und
               namentlich die Kranke lehnte sich gegen deren Konsequenzen auf.
               Der Doktor meinte, ich wäre nun lange genug da, um zu wissen, ob
               es möglich sei, mit der Gräfin über Dinge zu sprechen, von denen
               sie nicht hören wolle. – Darauf mußte ich antworten: Nein! es ist
               nicht möglich.</p>
            <p>Nur der, der in einem großen Hause gelebt hat, weiß, wie
               unüberbrückbar die Kluft ist, die seine Gebieter von ihren
               Untergebenen scheidet. Man lebt unter einem Dache, man sieht
               einander, man hat gemeinsame Interessen, und dennoch findet nicht
               der Schatten eines Verkehrs statt. Das Wichtigste hängt von der
               Beherzigung einer Warnung ab, die man pflichtgemäß ausgesprochen
               hat – einmal, mehrmals: sie wird nicht beachtet, und man vermag
               ihr keinen Nachdruck zu geben. Es scheint unglaublich, aber es
               ist so, und was die treueste, redlichste Absicht abhält, sich
               geltend zu machen, das sind Hindernisse, so durchsichtig, zart
               und fein, daß man sie aus einiger Entfernung nicht wahrnimmt.
               Erst beim Nähertreten erkennt man, daß die scheinbar ganz
               unbedeutenden, kaum nennenswerten unübersteiglich und
               unüberwindlich sind. Aus der Art, in der ich zurückgewiesen
               wurde, als ich die Eiswand zu durchbrechen suchte, hinter der die
               Gräfin sich verschanzte, konnte ich auf die Erfahrungen
               schließen, die der Arzt bei ähnlichen Gelegenheiten gemacht haben
               mochte. Sie waren gewiß schuld an der Teilnahmslosigkeit, mit der
               er sich jetzt über den Zustand der Kranken äußerte und die mir
               trotz dieses Erklärungsgrundes grausam, ja entsetzlich erschien.
               Er zuckte die Achseln zu der Bemerkung, die ich ihm darüber
               machte, und antwortete mit der erneuerten Bitte, bei Anka
               auszuharren. Wenn ich sie verließe, sagte er, das erst wäre ein
               schweres Unglück für sie. Er ließ den Einwand nicht gelten, daß
               ich unfähig sei, dem Kinde zu nützen, und behauptete, es habe
               sich unter meiner Leitung schon ein wenig zu seinem Vorteil
               verändert. Ich ließ mich endlich bestimmen, mein mühsames
               Erziehungswerk weiterzuführen. Die Versicherungen des Doktors,
               daß ich nicht ganz erfolglos daran arbeitete, hatten meinen Mut
               gehoben; ich fühlte mich beruhigt, und so gut wie seit langem
               kein andrer begann für mich der Tag,<pb/> an dem mir ein
               peinvolles Erlebnis bevorstand. – Ein unbeschreiblich peinvolles
               Erlebnis, das mir die Augen über Dinge öffnete, die ich nie hätte
               erfahren mögen. Sie ahnen wohl, daß der unglückselige Graf
               Stephan dabei im Spiele war ... Aber« – unterbrach sich die
               Hofrätin und ließ voll Entmutigung die Strickerei in den Schoß
               sinken – »was bin ich doch für eine schlechte Erzählerin! Von
               diesem Grafen hätte ich längst sprechen müssen ... Freilich –
               freilich – der spielte damals schon eine Weile mit in meiner
               Geschichte ... Verzeihen Sie – jetzt bleibt mir nichts übrig, als
               allerlei nachzuholen.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>4</head>
            <p>Graf Stephan führte denselben Familiennamen wie meine Gräfin, war
               ihr Vetter und der jüngste von acht Brüdern, die alle im
               kaiserlichen Heere dienten. Ihr Vater lebte noch, sie bezogen von
               ihm eine spärliche Apanage und waren von klein auf zum
               Waffenhandwerk bestimmt. Sie machten dem Beruf auch Ehre, hatten
               sich in den letzten Feldzügen durch ihre Tapferkeit und ihr
               kaltes Blut glänzend hervorgetan. Unser Graf Stephan stand seinen
               Brüdern nicht nach; ebenso tollkühn, aber weniger glücklich als
               sie war er als neunzehnjähriger Jüngling in der Schlacht von
               Caldiero durch einen Hieb über die Schulter verwundet worden.
               Eine Zeitlang blieb es zweifelhaft, ob er seine militärische
               Laufbahn je wieder werde aufnehmen können. Indessen kam es
               besser, als man anfangs gemeint hatte; er war jetzt hergestellt.
               Seine Verletzung hatte keine Folgen hinterlassen, eine geringe
               Steifheit der Finger seiner rechten Hand ausgenommen, die ihm
               jedoch um alle Schätze der Erde nicht feil gewesen wäre. Die
               Steifheit mein ich. Er paradierte damit, vergaß ihrer nie und
               sorgte dafür, sie den andern in Erinnerung zu bringen.</p>
            <p>Einige Tage nach unsrer Ankunft erschien der Vetter der Gräfin
               auf dem Schlosse; er sollte nur eine Woche da verweilen und sich
               dann zu seinem Regiment begeben. Nun waren aber schon zwei Monate
               vergangen, und der junge Herr traf noch immer keine Anstalten zu
               seiner Abreise. Anka ärgerte sich darüber; sie konnte ihn nicht
               leiden, und wenn ich sie fragte, warum, antwortete sie; ›Ich weiß
               nicht – halt so – er ist so dumm.‹</p>
            <p>Er war aber durchaus nicht dumm; er war ein liebenswürdiger,
               hübscher, unbedeutender Mensch, moralisch so schwach und zaghaft,
               <pb/> wie er physisch stark und mutig war. Anka gegenüber legte
               er eine Geduld und Nachsicht an den Tag, die für mich etwas
               Rätselhaftes hatte. Er ließ sich von ihr necken, mißhandeln,
               verspotten, er kam immer wieder, er war von allen Gästen ihrer
               Eltern der einzige, der sich um sie bekümmerte. Wir trafen ihn
               erstaunlich oft auf unsern Spaziergängen im Walde, und immer
               schloß er sich uns an, beschäftigte sich aber nur mit Anka und
               schien sich so gut mit ihr zu unterhalten, daß es mir nicht
               einfiel zu denken, ein andres Interesse als das an seiner kleinen
               Nichte führe uns den jungen Herrn fast täglich in den Weg.
               Allmählich jedoch mußte ich trotz aller Unbefangenheit
               innewerden, daß er mit mir kokettierte, daß die gute Laune, das
               kindliche Wesen, deren er sich befliß, die Geschicklichkeit und
               Kühnheit, mit der er für die Kleine eine Blume von steiler
               Felswand, einen Mistelzweig aus einer Baumkrone herabholte oder
               zu ihrem Ergötzen einen schäumenden Waldbach übersprang – doch
               nur von mir bewundert werden sollten. Einen Augenblick vielleicht
               – ich sage vielleicht, denn ich weiß es wirklich nicht mehr gewiß
               – schmeichelte mir diese Entdeckung; der bleibende Eindruck
               jedoch, den sie auf mich hervorbrachte, war der des Widerwillens.
               Naive Gefallsucht ist nur albern, man kann sie entschuldigen,
               sogar bei einem Manne; aber bewußte, berechnete Gefallsucht, die
               erschien mir immer verachtenswert, und ich fand nicht nötig, das
               dem jungen Grafen zu verbergen. Statt darüber in Zorn zu geraten,
               wurde er sentimental, begann den Gekränkten zu spielen und trieb
               großen Aufwand mit Seufzern und verschleierten Blicken. Niemals
               aber tat er eine Äußerung, die er nicht auch vor hundert Zeugen
               hätte tun oder die ihn hätte verhindern können, mich für verrückt
               zu erklären, wenn ich behauptet haben würde, er mache mir den
               Hof. Diese Vorsicht war überflüssig. Seiner Freiheit drohte durch
               mich keine Gefahr, und wie wenig mir daran lag, ihn in Bande zu
               schlagen, das erfuhr er später.</p>
            <p>Ich habe Ihnen gesagt, daß der Graf seine Tochter fast regelmäßig
               in den Abendstunden zu sich rufen ließ und daß ich die Weisung
               hatte, sie zur Zeit ihres Schlafengehens abzuholen. Ich erwartete
               sie im großen Saale, wohin der Graf sie brachte, um sie
               persönlich meiner Obhut zu übergeben. Dabei sagte er mir immer
               ein paar freundliche Worte, wenn auch nur ganz eilig und kurz,
               denn seine Gäste folgten ihm gewöhnlich schon auf dem Fuße, da
               die Gesellschaft sich vor dem Souper im Saale versammelte.</p>
            <p>
               <pb/> Eines Abends hatte ich mich, überpünktlich in meinem Eifer,
               nicht auf mich warten zu lassen, zu früh im Saale eingefunden. Er
               war noch unerleuchtet, und in dem mit Gobelins und dunkelm
               Getäfel versehenen Raum, den sogar das Tageslicht nicht völlig zu
               erhellen vermochte, herrschte jetzt im Zwielicht beinahe völlige
               Finsternis. Ich tappte mich zu meinem Platz in der Nähe der Tür,
               durch die der Graf einzutreten pflegte. Sie führte aus seinen
               Zimmern in den Saal, und ihr gegenüber lag der Eingang zu den von
               der Gräfin bewohnten Gemächern. Dann gab es noch zwei Türen,
               einander gleichfalls gegenüberliegend: die des Altans und eine,
               durch die man aus der Halle hereingelangte, in welche das
               Treppenhaus mündete. Nun denn, ich sitze eine Weile ganz ruhig
               und warte. Da ist mir plötzlich, als ob ich am andern Ende des
               Saales ein Geräusch vernähme und dort etwas sich regen sähe, das
               meine allmählich an die Dunkelheit gewöhnten Augen als eine hoch
               über das menschliche Maß hinausragende und doch menschliche
               Gestalt erkennen. Ich rufe sie an und schreite geradeswegs auf
               sie zu. Ängstlich und flüsternd antwortet sie mit einer
               Beschwörung, mich ruhig zu verhalten. Ich stehe jetzt dicht vor
               ihr, fasse sie am Kleide und überzeuge mich, daß ich es mit
               meiner Feindin, der Bonne, zu tun habe, die auf einen Schemel
               gestiegen ist, um ihr Ohr an das Schlüsselloch der hohen
               Flügeltür legen zu können, an der sie lauscht, die
               Abscheuliche!</p>
            <p>›Herunter!‹ sage ich, ›herunter – oder ich rufe ...‹ Sie mußte
               gehorchen, stieg von ihrem Schemel, schob ihn weg und brummte:
               ›Ich kann ohnehin nichts mehr hören, sie sind ins zweite Zimmer
               gegangen; er bekam schöne Vorwürfe – Ihretwegen!‹</p>
            <p>›Wer?‹ fragte ich bestürzt. ›Nun – wer?... Ihr Seladon!‹ zischelt
               sie, und im nächsten Augenblick: ›Still, er kommt!‹ und zerrt
               mich in die Nähe der Wand ... Die Tür, vor der wir eben gestanden
               hatten, öffnet sich, ein Mann durcheilt mit leisen Schritten das
               Gemach, die Balkontür wird vorsichtig aufgetan und wieder
               geschlossen ... Einige Sekunden vergehen, die energische
               Französin hat mich in die Mitte des Zimmers geführt und tut,
               während eben eingetretene Diener sich damit beschäftigen, die
               Kerzen an den Kronleuchtern und Girandolen zu entzünden, als ob
               sie mit mir ein eifriges Gespräch über Anka fortsetzte. Dann geht
               sie mit der unschuldigsten und heitersten Miene ihrer Wege. Ich
               vermochte nur sie anzustarren und zu schweigen. Was bedeutete der
               geheimnisvolle Vorgang? Wer hatte sich soeben aus dem Zimmer der
               Gräfin gestohlen wie ein <pb/> Dieb und stand jetzt auf dem Altan
               wie ein Ausgesetzter?... Er konnte nicht mehr in den Saal zurück,
               die Diener hatten den Eingang schon verriegelt und waren noch mit
               dem Herablassen der Vorhänge beschäftigt, als der Graf eintrat.
               Er führte Anka an der Hand und ersuchte mich, sie sogleich zu
               Bett bringen zu lassen, sie scheine nicht ganz wohl zu sein.
               Indessen war sie nur verdrießlich. Gewiß hatte Papa, ohne es zu
               ahnen – absichtlich tat er es ja leider nie –, ihr eine Laune
               durchkreuzt, und jetzt schmollte sie mit ihm. Und ihr Schmollen
               war etwas Widerwärtiges. Jeder Zug von Kindlichkeit verschwand
               dabei aus ihrem Gesicht, sie wurde ganz blaß, man konnte sie
               wirklich für leidend halten. – Dieser Zustand änderte sich wie
               auf einen Zauberschlag, sobald sie ihrem Vater aus den Augen kam,
               und als wir unsere Gemächer betraten, begann sie wie eine Rasende
               umherzutollen. Sie wollte noch spielen, wollte tanzen, wollte
               sich nicht auskleiden lassen, entwischte kreischend dem
               Stubenmädchen, das ihr nachrannte, und wurde in diesem Getreibe
               durch Francine unterstützt, die an der Tür stand mit ihrer
               Nachtlampe in der Hand und sich krümmte vor Lachen.</p>
            <p>Ich machte zuletzt der Komödie ein Ende, indem ich meine wilde
               Hummel einfing und selbst ihre Toilette besorgte. Die Bonne
               erschwerte mir die Aufgabe und begann immer von neuem mit Anka zu
               scherzen. Zuletzt gelang es mir aber doch, die Kleine zu
               beruhigen, und als ihr Kopf auf dem Kissen lag, da schlief sie
               auch schon.</p>
            <p>Klug wäre es nun gewesen, mit der Bonne, die sich noch immer in
               der Nähe hielt und mich zu beobachten und auf etwas zu warten
               schien, nicht mehr zu sprechen; doch war die Angst, von der ich
               gepeinigt wurde, zu unerträglich und die Art und Weise der
               Französin zu herausfordernd. Voll Entrüstung sagte ich, daß ihre
               Lustigkeit mich staunen mache. ›Warum‹, erwiderte sie, ›ich habe
               ja keinen Grund, mich zu kränken.‹ Ihr lederfarbenes Gesicht, das
               einst schön gewesen sein mochte, und ihre schwarzen Augen
               drückten eitel Bosheit aus, sie erging sich in Andeutungen und
               halben Worten, die ich nicht verstand. Plötzlich nahm sie eine
               freche Protektormiene an und raunte mir zu: ›Seien Sie ruhig. Ihr
               Vogel hat zwar keine Flügel, kann aber doch fliegen.‹</p>
            <p>Wer denn ›mein Vogel‹ sei, fragte ich. Aber sie wollte mir nicht
               Rede stehen, erhob ihr widerwärtiges Gekicher und lief davon.</p>
            <p>
               <pb/> In dieser Nacht habe ich wenig geschlafen, das weiß Gott!
               Sie eröffnete den Reigen der ›weißen Nächte‹, wie die Franzosen
               sagen, die mir in nächster Zukunft bevorstanden. Am folgenden
               Morgen, als ich mit Anka auf dem Wege zur Einsiedelei an dem
               Balkon vorüberkam, sah ich aufmerksam zu ihm hinauf und bemerkte,
               daß er von einem ziemlich breiten Mauervorsprung umgeben war, auf
               dem es sich allenfalls wegschreiten ließ. Aber von ihm aus wohin?
               Sich in die Blumen fallen lassen, die in weiches Erdreich dicht
               um das Haus gepflanzt waren, hätte sichtbare Verheerungen
               angestellt. Auf den harten Kiesweg herunterspringen von der Höhe
               des ersten Geschosses, wäre kaum ohne Beinbruch abgegangen; und
               im Sprung den Weg übersetzen und den Rasen erreichen – das schien
               unmöglich. So dachte ich und – stand im selben Augenblick vor
               zwei Fußstapfen, die, wie mit dem Prägstock eingeschlagen, am
               äußersten Rande des Grases sichtbar waren. Unheilvoll sichtbar,
               denn es hatte in der Nacht geregnet, und die beiden Vertiefungen
               bildeten ein paar kleine Wasserreservoirs. Ich beeilte mich,
               diese verräterischen Zeichen mit dem Stocke meines Sonnenschirmes
               zu verwischen. Erst als es vollkommen gelungen war, folgte ich
               Anka nach, die vorausgelaufen war und mir zurief, sie zu
               haschen.</p>
            <p>Als wir den Grafen Stephan das nächstemal auf unserer
               Waldpromenade von weitem auf uns zukommen sahen, durchschauerte
               es mich, als ob ich ein giftiges Gewürm erblickt hätte, und ich
               sagte Anka, daß wir versuchen wollten, dem Onkel auszuweichen; es
               sollte ihm nicht gelingen, uns zu entdecken. Das war nun etwas
               für die Kleine! Da glänzten ihr die Augen vor Vergnügen, und sie
               entfaltete an dem und an folgenden Tagen die Pfiffigkeit und den
               Spürsinn eines Indianers. Wir sahen den Grafen Stephan von einem
               Hügel aus in einer Lichtung zu unsern Füßen jeden Heger und
               Jäger, dem er begegnete, anhalten, offenbar, um nach uns zu
               fragen. Wir sahen ihn aus unserm Versteck hinter einem Felsstück
               oder einem Gebüsch ratlos vorübereilen, hörten ihn fluchen und
               rufen, rührten uns nicht, und während er tiefer in den Wald
               drang, schritten wir dem Hause zu. Dieses Spiel konnte nicht
               lange fortgesetzt werden. Es war eine zu reiche Quelle der
               Schadenfreude für Anka. Ich dachte schon daran, ihm durch das
               Aufgeben unserer Spaziergänge überhaupt ein Ende zu machen, als
               eben jenes Ereignis eintrat, bis zu dem ich vorhin meine
               Geschichte geführt habe.</p>
            <p>
               <pb/> An einem Vormittage war es. Wir hatten unsere Lektionen
               beendet. Anka machte sich in dem Puppengärtchen zu tun, das wir
               unter einer Ulmengruppe in der Nähe der Einsiedelei angelegt
               hatten; ich war mit dem Ordnen der Lehrsachen beschäftigt – da
               stand plötzlich Graf Stephan vor mir.</p>
            <p>›Grausame!‹ sagte er leise im weichsten Molltone und sah mich mit
               dem allertraurigsten seiner Blicke an. Er hatte uns um diese Zeit
               und an diesem Orte noch nie aufgesucht, mein Schrecken über sein
               unerwartetes Erscheinen war im Anfang nicht gering, wurde aber
               bald durch die Empörung überwogen, die in mir aufstieg, als der
               junge Herr zu klagen begann, sein höchstes Glück sei ihm geraubt,
               er fühle sich elend, seitdem es ihm nicht mehr vergönnt sei, mich
               zu sehen, den Laut meiner Stimme zu hören und so weiter! Statt
               aller Antwort wandte ich mich und rief nach Anka. Da schrie der
               Graf laut auf, daß ich ihn mißhandle, daß er nicht verdiene, so
               gequält zu werden. – In dem Augenblick, in dem er begann die
               Stimme zu erheben, hörte ich die Glocke in der Einsiedelei
               anschlagen und dachte, Anka sei eingetreten, um, wie sie pflegte,
               den Turm zu ersteigen und in ungeduldiger Erwartung des
               Mittagessens nach Freund Peterl auszuspähen. Ich rief nochmals
               und nochmals – aber sie ... sah mich vermutlich, sah meine
               Ungeduld, hatte ihre Freude daran und antwortete um keinen Preis.
               Mir war abscheulich zumute in meinem Ärger über diesen Kobold von
               einem Kind und in der Angst, die mich allmählich vor dem jungen
               Herrn erfaßte, der mehr und mehr den Kopf verlor und im Begriff
               schien, sich aus einem girrenden in einen sehr kecken Ritter zu
               verwandeln. Doch war ich viel zu hoffärtig, um etwas von meiner
               Unruhe zu verraten, und schritt ganz langsam der Tür zu, die sich
               auf der andern Seite des Hauses befand. Graf Stephan folgte mir
               Schritt für Schritt. Er sprach nur noch von Liebe und Seligkeit
               oder Verzweiflung und Tod.</p>
            <p>Endlich bogen wir um die Ecke, und der Anblick der offenstehenden
               Tür der Einsiedelei, in der ich Anka vermutete, erfüllte mich mit
               all der Unverzagtheit, die ich bisher nur geheuchelt. Mein
               Verfolger hatte mich vergeblich um ein Wort, ein einziges Wort
               beschworen, jetzt sprach ich deren mehrere, und ich glaube,
               lieber als diese war ihm mein früheres Schweigen. Wenigstens
               stockte der Strom seiner Beredsamkeit plötzlich, und als ich nun
               wagte, ihm ins Gesicht zu sehen, erblickte ich darin den Ausdruck
               der peinlichsten Überraschung und Beschämung. Ich eilte vorwärts,
               ich war am Ziel, setzte den Fuß <pb/> auf die Schwelle und –
               prallte erschrocken zurück ... Die Gräfin trat mir entgegen
               ...</p>
            <p>Liebe Freundin, ich war damals neunzehn Jahre alt und heute bin
               ich siebzig, aber ich brauche nur zu wollen und ...« die Hofrätin
               streckte den Arm aus und blickte mit weitgeöffneten Augen vor
               sich hin – »da steht sie! deutlich wie in jener Stunde. Da steht
               sie, schrecklich und wunderschön in ihrem weißen Sommerkleide und
               der griechischen Frisur, die so gut zu ihrem klassischen Profil
               paßt und die edle Form des kleinen Kopfes und des schlanken
               Nackens so herrlich zur Geltung bringt. Ja, wunderschön, aber
               nicht wie eine Lebendige, sondern wie eine Tote, der man
               vergessen hat, die Augen zu schließen. So starrt sie mit
               unbeweglichem und glanzlosem Blick den an, der bei ihrem
               unerwarteten Erscheinen in voller Fassungslosigkeit aufgeschrien
               hat, der sich aber jetzt mit aller Gewalt zusammennimmt und sein
               Entsetzen hinter erzwungenem Lachen und kläglichem Gestotter zu
               verbergen sucht.</p>
            <p>Sie antwortete ihm nicht; sie fuhr fort, ihn mit diesem
               grauenhaften Blick anzusehen, und schritt aufrecht und stolz an
               mir vorüber aus der Hütte. Stephan faltete mit stummer
               Beschwörung die Hände gegen mich und folgte der Gräfin gesenkten
               Hauptes langsam nach.</p>
            <p>Sie waren kaum fort, als ein vortrefflich nachgeahmter
               Wachtelschlag sich im Gebüsch hinter den Ulmen hören ließ und
               Anka herbeisprang. Als ihr Onkel auf mich zugekommen war, hatte
               sie sich versteckt, war Zeuge von allem gewesen, was hier
               geschah, mußte gehört haben, was gesprochen wurde, und – verlor
               auch nicht ein Wort darüber. Machte sie sich keine Gedanken oder
               mehr, als sie gestehen wollte? Ich wußte es nicht und erfuhr es
               damals auch nicht. So verschlossen war mir der Einblick in dieses
               Kindergemüt, daß ich von allem, was darin vorging, nur das kannte
               – und das ist ja bei einem Kinde das wenigste –, wonach sich
               fragen läßt. Es war so gar kein Verständnis zwischen uns, so gar
               keine Spur davon! Und wenn es aufs Erraten ankam, da erriet Anka
               viel eher mich als ich sie.</p>
            <p>Am Abend desselben Tages war Ball im Schlosse, und Anka hatte die
               Erlaubnis, dem Tanze zuzusehen. Wir erhielten unsern Platz auf
               der Galerie des Saales; der Doktor geleitete uns hinauf und
               leistete uns Gesellschaft. Die Gräfin und ihr Vetter eröffneten
               das Fest. Ich bemerkte, wie die besorgten Blicke des Grafen
               seiner Frau folgten. Sie war kaum imstande, sich<pb/> zu
               schleppen, aber sie tanzte leidenschaftlich, mit Raserei. Es war
               ein unbeschreiblich qualvoller Anblick, der auch das Kind mit
               Schrecken erfüllte. Es preßte sich an mich und flüsterte: ›Sehen
               Sie doch Mama ... Ich werde gewiß von ihr träumen!‹</p>
            <p>Der Graf suchte uns auf unter dem Vorwand, seiner Tochter gute
               Nacht zu sagen; den wahren Grund seines Kommens aber verriet bald
               die Bitte, die er an den Arzt stellte. ›Lieber Doktor, meine Frau
               scheint leidend, Sie sollten ihr heute das Tanzen verbieten.‹</p>
            <p>›Das Tanzen ist Ihrer Erlaucht schon vor zwei Jahren, seitdem
               öfters und niemals nachdrücklicher als am heutigen Morgen
               verboten worden‹, erwiderte der Doktor in trockenem Ton, und der
               Graf schwieg. Er mochte wissen, wie lange, wie hartnäckig die
               Warnungen des Alten mißachtet und als Schwarzseherei verspottet
               worden waren.</p>
            <p>Sobald der Graf uns verlassen hatte, verlangte Anka hinweg. Sie
               hielt meine Hand fest, während wir durch die hell erleuchteten
               Gänge nach unsern Zimmern zurückkehrten. ›Bleiben Sie da, bleiben
               Sie neben mir‹, wiederholte sie beständig, als sie schon im Bett
               lag. ›Sie müssen die ganze Nacht neben mir sitzenbleiben.‹ Sie
               zitterte, ihre Zähne schlugen aneinander, ihre Stirn und ihre
               Lippen glühten. Sie schien von einem plötzlichen Fieberanfall
               ergriffen. Mir war bang, ich läutete, ich wollte um den Arzt
               schicken, aber niemand kam, keiner war da von der ganzen
               zahlreichen Dienerschaft. Die einen hielt ihr Dienst, die andern
               ihre Neugier und Schaulust in der Nähe des Festes.</p>
            <p>›Fehlt Ihnen etwas, haben Sie Schmerzen, Anka?‹ fragte ich.</p>
            <p>Nein, ihr fehlte nichts, und es tat ihr nichts weh als nur das
               Gellen der Geigen, der Lärm der Musik. Nun herrschte aber tiefste
               Stille um uns, auch nicht ein Laut drang von dem entfernten Teile
               des Schlosses herüber, in dem getanzt wurde, und ich sagte zu der
               Kleinen, sie träume schon. Da begann sie zu klagen und zu
               wimmern, sie träume nicht und wolle nicht träumen, wolle lieber
               nie mehr schlafen. Auf jede meiner Einwendungen hatte sie ein
               Dutzend Antworten. Endlich wurde sie ruhiger und schloß sogar die
               Augen. Doch schreckte sie bei meiner geringsten Bewegung auf und
               rief: ›Bleiben Sie bei mir!‹</p>
            <p>Mitternacht war längst vorüber, da traten unsre Frauen alle
               zugleich in das Nebenzimmer. Durch die nur angelehnte Tür drang
               das Geflüster ihrer Stimmen, ein hastiges, verworrenes
               Durcheinander, aus dem kein deutliches Wort zu entnehmen <pb/>
               war. Anka legte den Finger an den Mund und lauschte mit
               gespanntester Aufmerksamkeit; als jedoch der Kopf Francines an
               der Tür erschien, stellte das Kind sich sogleich schlafend und
               erreichte auch seinen Zweck. Trotz meiner abwinkenden Zeichen,
               die sie nur der Sorge zuschrieb, Anka könne geweckt werden,
               raunte die Bonne mir zu: ›Der Ball ist aus. Die Gräfin
               stirbt.‹</p>
            <p>Anka stieß einen fürchterlichen Schrei aus und warf sich mir um
               den Hals. Ihr kleiner Körper zuckte und wand sich in einem
               Ausbruch wahnsinniger Angst. ›Sie war schon tot, sie war schon
               den ganzen Abend tot und hat noch getanzt und wird jetzt gleich
               hereintanzen!‹ rief sie und drückte sich zitternd und bebend an
               mich.</p>
            <p>Francines alberne Versuche, sie zu beruhigen, regten sie nur noch
               mehr auf. ›Du lügst!‹ schrie sie und schlug ihr mit der Faust ins
               Gesicht, als die Bonne nun plötzlich zu behaupten begann, Mama
               habe nur eine kleine Ohnmacht gehabt, eine unbedeutende kleine
               Ohnmacht, und werde morgen gesund sein.</p>
            <p>Wir wachten die ganze Nacht hindurch.</p>
            <p>Jetzt ging es wirklich sehr lärmend um uns zu. Die Wagen der
               abfahrenden Gäste rollten unter unsern Fenstern vorüber, auf den
               Treppen, den Gängen war es laut von auf und ab eilenden
               Schritten, im Hofe wieherten die Pferde der Estafetten und
               Kuriere, die nach dem nächsten Städtchen und von dort aus auf
               Postpferden weiterreiten sollten, um Ärzte aus der Residenz
               herbeizuholen.</p>
            <p>Am Morgen kam der Doktor und brachte Nachricht von der Gräfin.
               Sie war auf dem Balle plötzlich umgesunken, konnte lange nicht zu
               sich gebracht werden. Eine Lungenentzündung stand zu befürchten.
               Anka hörte ihm halb ungläubig, halb befriedigt zu und wiederholte
               mehrmals leise, als ob sie sich selbst Trost zusprechen wollte:
               ›Meine Mutter ist nur krank, nur krank ...‹ Dann schlief sie ein
               und schlief bis zum Abend. Mit der Dunkelheit kehrten all ihre
               Schrecken und Bangigkeiten wieder; wir durchwachten diese wie die
               vorige Nacht, und bei Tag wurde wieder geschlafen. So ging es
               fort, eine Woche lang, am Morgen des achten Tages verschied die
               Gräfin.</p>
            <p>Der Graf hatte während ihrer Krankheit nicht von ihrer Seite
               weichen dürfen. ›Sie klammert sich an ihn wie die Reue an die
               Barmherzigkeit‹, sagte Francine, die sich mit ihrer zudringlichen
               Dienstfertigkeit den Eintritt ins Krankenzimmer erzwang. Anka zu
               sehen hatte die Gräfin nur einmal verlangt, <pb/> und als man ihr
               sagte, sie schliefe, sich damit zufrieden gegeben und nicht
               wieder nach ihr gefragt. Graf Stephan irrte im Schlosse umher wie
               ein Verzweifelter. Er wußte nicht, wohin sich flüchten. Wenn er
               schwer gesündigt hatte, in diesen Tagen hat er schwer gebüßt. Auf
               Wunsch des Grafen mußte er alle Berichte über das Befinden der
               Kranken an die Verwandten, namentlich an die Mutter der Gräfin,
               schreiben. Ratlos kam er, um meinen Beistand zu erbitten. Die
               Feder führen war nicht seine Sache, und er gestand es ohne
               Beschämung ein. Es versteht sich von selbst, daß ich ihm
               hilfreiche Hand bot, und er war so gequält, so zerknirscht und so
               dankbar, daß ich beinah Mitleid mit ihm hätte haben können.
               Damals begegnete ihm, was ihm wohl nie vorher begegnet war, er
               vergaß, an sich und an den Eindruck zu denken, den er
               hervorbrachte, er wußte nichts, als daß er ein geschlagener
               Mensch war. Das Leben, das er gedankenlos und leichtfertig als
               Freudenjagd behandelt, hatte plötzlich mit stummer und gewaltiger
               Beredsamkeit zu ihm gesprochen und sein Gewissen geweckt. Er sah
               um zehn Jahre gealtert aus, als er am Todestage der Gräfin Anka
               holte, um sie zu ihrem Vater zu führen. Sie sträubte sich, man
               mußte ihr beteuern, um sie fortzubringen, daß sie gewiß nicht in
               die Nähe der Verstorbenen kommen würde. Als sie eine halbe Stunde
               später zurückkehrte, sprach sie nicht ein Wort von ihrem Vater;
               sie fing gleich an, mit ihren Puppen zu spielen, führte eine
               ganze Komödie auf und unterbrach sich auf einmal, um zu sagen:
               ›Ich habe immer gehört, daß ein Kind traurig ist, wenn seine
               Mutter stirbt. Warum bin denn ich nicht traurig, Fräulein?...‹
               Ja, die war merkwürdig, diese Kleine! Ich kam mir bei ihren
               Fragen, auf die ich gar oft keine Antwort wußte, ganz kläglich
               vor.</p>
            <p>Den Herrn Grafen sah ich erst am dritten Tage nach dem Tode der
               Gräfin bei den Trauerfeierlichkeiten wieder. Er erschien
               ehrfurchtgebietend in seinem großen, stolz getragenen Schmerz.
               Ich wagte kaum ihn anzusehen, und als er zu mir trat und sagte:
               ›Ich empfehle Ihnen Anka‹, hätte ich die Hand, die er mir
               reichte, küssen mögen.</p>
            <p>Nach der Einsegnung, die am frühen Morgen stattgefunden hatte,
               wurde die Leiche der Gräfin zur Beisetzung in die Familiengruft
               nach dem Stammsitze des Hauses gebracht. Einige Stunden später
               begaben wir uns dahin. Den Grafen begleiteten Graf Stephan und
               die beiden Brüder der Gräfin, die sich eingefunden hatten, um
               ihrer Schwester die letzte Ehre zu erweisen. <pb/> Anka und ich
               folgten. Ein Teil der Dienerschaft war vorausgeschickt worden, um
               alle Vorbereitungen zum Empfang der toten Herrin und ihres
               Geleites zu treffen.</p>
            <p>Das war eine andere als die erste Reise!</p>
            <p>Unser Zug richtete sich durch eine rauhe, unwirtliche Gegend nach
               dem Norden des Landes. Langsam, trotz der häufig gewechselten
               Pferde, fuhren wir über schlechte Wald- und Gebirgswege in den
               trüben Herbsttag hinein, im Gefolge einer Leiche.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>5</head>
            <p>Mitternacht war vorüber, als wir uns dem Ziel unsrer Wanderung
               näherten. Anka schlief längst, den Kopf auf meinem Schoß. Zuletzt
               ging es noch eine Stunde lang steil aufwärts durch den Wald unter
               der Eskorte einer Schar von Leuten, die man mit Windlichtern
               versehen und uns entgegengeschickt hatte. Wir erreichten endlich
               die Platte eines stumpfen Bergkegels und rollten im raschen Trabe
               einer dunklen Masse zu, deren Umrisse in den wallenden Nebeln
               verschwammen. Nur ein schlanker Turm löste sich scharf und
               deutlich vom Hintergrund des Horizontes ab, den der verschleierte
               Mond mit fahlem Schimmer erhellte. Plötzlich ging ein Riß durch
               die Nebel, in dem Düster vor uns flammte es auf, und wie riesige
               rote Feuerzungen erglänzten die Fenster der Kapelle, in der die
               letzte Nachtwache am Sarge der Gräfin gehalten wurde.</p>
            <p>Nun rasselten unsre Wagen über eine hölzerne Brücke und durch
               eine Einfahrt, des wildesten Raubschlosses würdig: hoch, düster
               und ganz mittelalterlich, von Fackeln erleuchtet, die in eisernen
               Ringen an den schwarzen Mauern staken.</p>
            <p>Die Herren wurden von der männlichen Dienerschaft über die Treppe
               geleitet, Anka und mich nahmen die Frauen in Empfang. Francine
               half mir, das Kind, das nicht zu erwecken war, nach den für uns
               vorbereiteten Zimmern tragen. Sie lagen im Hochparterre, und wir
               gelangten zu ihnen nach einer Wanderung durch öde Gänge, die mir
               endlos schienen. An der Schwelle begrüßte uns Peterl taumelnd,
               mit Augen, die vor Schläfrigkeit ganz schief standen, und lallte
               die Meldung, das Abendessen sei aufgetragen. Wir traten ein.
               Nicht ein paar Zimmer, eine lange Reihe von Zimmern hatte man für
               uns zurechtgemacht, alle geräumig, unregelmäßig und, soviel sich
               bei dem schwachen Scheine der Wachskerzen, die auf den <pb/>
               Tischen flackerten, erkennen ließ, mit großem, wenn auch längst
               überlebtem Luxus eingerichtet. Es herrschte darin der seltsame
               Duft, der gutgehaltenen, aber unbewohnten Gemächern alter
               Schlösser eigentümlich ist, eine Mischung von Kampfer-,
               Moschus-und Staubgeruch – parfümierter Moder dünkt mich die beste
               Bezeichnung dafür. Anka wurde zu Bett gebracht, Francine und die
               Stubenmädchen empfahlen sich, und meine Wenigkeit stand vor dem
               Lager, das man ihr angewiesen hatte, und betrachtete es mit
               fröstelnder Scheu. Lange konnte ich mich nicht entschließen, die
               Stufen zu ersteigen, die, mit verschossenem rotem Sammet
               überzogen, zu der feierlichen Schlafstelle emporführten.</p>
            <p>Mit ihrem reichen, zum Teil vergoldeten Schnitzwerk, ihren
               schweren Säulen und dem Himmel aus Damast, der all die
               Herrlichkeiten überwölbte, war sie ebenso prachtvoll wie
               unheimlich. Wenn sich von den hochaufgespeicherten Kissen die
               Ahnfrau des Hauses erhoben und mich mit erloschenen Augen
               angestarrt hätte – ich würde mich gefürchtet, aber nicht
               gewundert haben. Mehr als einmal wanderte ich zu Anka zurück, um
               mir Ermutigung zu holen aus dem Anblick ihres friedlichen
               Schlummers, bevor ich mich endlich entschloß, meinerseits Ruhe zu
               suchen. Ich fand keine, ich wagte nicht das Licht zu löschen,
               erwartete jeden Augenblick die Kleine aus ihren Träumen
               aufschrecken und nach mir rufen zu hören. Erst als die aufgehende
               Sonne ihre ersten Strahlen durch die Fenster warf, übermannte
               mich die Müdigkeit, und ich sank in tiefen Schlaf. Anka weckte
               mich mit gewohntem Ungestüm schon nach ein paar Stunden. Sie
               wollte sich in ihrem schwarzen Staat bewundern lassen und mir
               auch sagen, sie fühle schon einige Traurigkeit kommen, seitdem
               man ihr Trauerkleider angezogen hätte.</p>
            <p>Am Nachmittag fand die Beerdigung der Gräfin statt. Man hatte
               vergeblich auf das Eintreffen ihrer Mutter gewartet, sie erschien
               nicht und sandte auch keine Kunde; erst am folgenden Morgen
               brachte ein reitender Bote, der sich unterwegs verspätet hatte,
               die Absage. Die Gräfin fühlte sich zu angegriffen, um die Fahrt
               von ihrem zwei Tagereisen entfernten Gute wagen zu dürfen. Sie
               hatte bis zum letzten Augenblick an den Ernst der Krankheit ihrer
               Tochter nicht glauben wollen, sie mußte von der Todeskunde wie
               von einem Blitzstrahl getroffen worden sein. Ich fand ihr
               Ausbleiben sehr begreiflich und tadelte Francine, die ihre
               Glossen darüber machte. Die Bonne <pb/> hatte mehrere Jahre
               hindurch das, wie ich glaube, nicht besonders anstrengende Amt
               einer Vorleserin bei der Gräfin versehen und behauptete, sie zu
               kennen wie niemand. Wegen dieser Vertrautheit mit den
               Lebensgewohnheiten ihrer einstigen Gebieterin hatte Francine den
               Auftrag erhalten, die Vorbereitungen zum Empfang der alten Dame
               zu überwachen. Allein sie war mit gekreuzten Armen müßig
               dabeigestanden, immer nur wiederholend: ›Oh, Madame la Douairière
               kommt nicht dahin, wo man weint.‹</p>
            <p>Als ihre Vorhersagung bestätigt wurde, triumphierte sie. Sie
               hatte es gewußt, sie war wie von ihrem Dasein überzeugt, die
               Gräfin denke vorderhand nur daran, sich zu zerstreuen. Ihre
               lebendige Tochter war von ihr geliebt worden, o gewiß! die tote
               möchte sie aus dem Gedächtnis streichen können.</p>
            <p>Francine schwatzte so viel, daß ich mir fast abgewöhnt hatte, ihr
               zuzuhören. Diese Worte jedoch fielen mir unwillkürlich wieder
               ein, als ich die Gräfin kennenlernte ... aber halt! Das kommt
               erst später, ich mag nicht wieder nachzuholen haben. Was jetzt
               kam, war eine Reihe von gleichförmig stillen und trüben Tagen.
               Unendlicher Regen fiel vom Himmel, wir konnten nicht ins Freie.
               Anka, die mit einer großen Dosis Rastlosigkeit gesegnet war,
               machte sich Bewegung auf den Gängen. Ihr größtes Vergnügen fand
               sie darin, die unbewohnten Räume des Schlosses zu durchwandern.
               ›Oh, Fräulein! Erlauben Sie, daß ich die antiken Zimmer
               aufsperren lasse, die antiken! die antiken!‹ rief sie mit ihrer
               dünnen Fistelstimme und stieß das ›i‹ so gellend heraus, daß es
               mir wie eine Nadel ins Ohr drang. Ach, was hatte ich oft zu tun,
               um die Ungeduld zu bemeistern, in die mich dieses Kind zu
               versetzen wußte!</p>
            <p>Die Frau des Kastellans wurde geholt, erschien mit ihrer
               taubstummen Tochter und mit ihrem Schlüsselbunde und öffnete vor
               uns lange Galerien und weite Säle und kleine, winklige Stübchen,
               alles eingerichtet, alles angefüllt mit Möbeln, Geräten und
               Kunstwerken aus entschwundenen Jahrhunderten. Dieses Schloß, von
               außen so häßlich und kahl, ein viereckiger Kasten auf hohem
               Unterbau von zyklopischem Mauerwerk, mit plumpen Türmen, mit
               kleinen, unregelmäßigen Fenstern, barg in seinem Innern einen
               Reichtum an köstlichen Altertümern, der heutzutage den Stolz
               jedes Museums ausmachen würde. Damals legte man auf die Reliquien
               der Vorfahren geringen Wert; man ließ sie an ihrer Stelle stehen,
               weil sie seit undenklichen Zeiten dastanden und niemand
               genierten. Liebe<pb/> für diese Sachen besaß nur die
               Kastellansfamilie, in der sich die mit ihnen verknüpften
               Traditionen von Kind auf Kindeskind vererbt hatten. Unsere
               Führerin offenbarte jedoch höchst widerwillig ihre Kenntnis der
               Geschichte des gräflichen Hauses. Jede Auskunft, nach der man
               verlangte, mußte ihr abgerungen werden. Es hieß, sie habe
               zwischen ihrem verstorbenen Mann, der ein Schwätzer gewesen, und
               ihrer stummen Tochter das Sprechen verlernt. Auf meine Fragen
               antwortete sie gewöhnlich nur mit einem Nicken, auf die Ankas mit
               Ja oder Nein. Und dabei neigte ihre große, schattenhafte Gestalt
               sich ehrfurchtsvoll und feierlich, ihre blassen Lippen zitterten
               leise, und sie schien in Demut zu erstreben vor ihrer jungen
               Gebieterin, dem Sprößling so vieler Generationen, deren tote
               Schätze zu hüten ihre Lebensaufgabe war. Diese Huldigungen hatten
               etwas Unheimliches, wie das Weib, das sie spendete, und wie die
               Umgebung, in der wir uns befanden; ich freute mich immer, wenn
               Anka sich endlich müde gegangen und geschaut hatte und wir in
               unsere doch auch nichts weniger als heitere Wohnung
               zurückkehrten. Am liebsten hätte ich aber wieder einmal frische
               Waldluft geatmet, und ich empfand es wie ein Gnadengeschenk des
               Himmels, als wir eines Morgens bei hellem Sonnenschein erwachten.
               Es war gerade der für die Abreise der Schloßgäste bestimmte Tag.
               Den jungen Herren brannte schon, wie ich durch Anka hörte, der
               Boden unter den Füßen. Sie wissen ja, in welcher Zeit wir damals
               lebten. Österreich bereitete sich zu neuem Kriege gegen Napoleon
               vor. Man hat ihn später den Koalitionskrieg genannt; warum weiß
               ich nicht, da wir ihn doch ganz allein ausfechten mußten. Eine
               Kampfbegeisterung ohnegleichen war im ganzen Lande entbrannt,
               alle Provinzen rüsteten. Was jung war oder sich so fühlte, arm
               und reich, niedrig- und hochgeboren lief zu den Fahnen, die
               jüngsten Knaben wünschten Männer zu sein, um zu den Waffen
               greifen zu können gegen den Zwingherrn der Welt. Am wütendsten
               gehaßt in unserm Hause wurde dieser von der legitimistisch
               gesinnten Francine. Sie blies ihre Gefühle auch der kleinen Anka
               ein, die nur noch von der Vernichtung des Emporkömmlings träumte,
               zu der ihre drei jungen Oheime das meiste beitragen sollten. Die
               Brüder der seligen Gräfin waren im Begriff, sich in Wien für die
               Dauer des Feldzugs anwerben zu lassen, Graf Stephan begab sich zu
               seinem Regiment.</p>
            <p>Die Stunde der Abreise kam, die Wagen fuhren vor, und Anka wurde
               zum Grafen gerufen, um Abschied von ihren Verwandten <pb/> zu
               nehmen. Sie hatte unser Zimmer kaum verlassen, als ich im
               Vorgemach die Stimme des Grafen Stephan hörte, der eine Frage an
               die Kammerfrau richtete, ohne die Antwort abzuwarten vorwärts
               eilte und plötzlich vor mir stand. ›Wo ist Anka? Ich möchte ihr
               Lebewohl sagen‹, sprach er, und als ich erwidert hatte, sie sei
               bei ihrem Vater, stieß er mühsam das Bekenntnis hervor, das habe
               er gewußt und eben deshalb sei er gekommen. Er wolle nicht mehr
               lügen, er sei fertig mit der Lüge für alle Zeit. Er wisse, wie
               schlecht meine Meinung von ihm sei, und würde sie gern verbessert
               haben, nicht durch Worte, sondern durch seine Lebensführung. Dazu
               brauche es aber Zeit, und so wolle er jetzt dennoch sprechen.
               ›Ich bin nicht so verworfen, wie Sie denken. Mein ganzes Unrecht
               war, daß ich nicht den Mut hatte, einer – glauben Sie mir! –
               unschuldigen Jugendschwärmerei ein Ende zu machen, zu sagen: Es
               ist aus!... Die Ehre eines andern habe ich nie verletzt. Glauben
               Sie mir!... Ich stehe vielleicht bald vor Gott. Glauben Sie mir
               auch, daß ich einen Ekel an meinem Treiben empfand von der Stunde
               an, in der ich Sie kennengelernt habe. Leben Sie wohl, Fräulein
               Helene. Wenn ich wiederkomme, werde ich ein Besserer geworden
               sein. Erlauben Sie mir, Ihnen dann in Ehrfurcht zu nahen. Wenn
               ich nicht wiederkomme, wenn Sie hören, daß ich tot bin, beten Sie
               ein Vaterunser für mich.‹ Er schwieg und bot mir die Hand.
               Unwillkürlich zog ich die meine zurück ... Ich sah ihn
               erbleichen, und bevor ich mich besann, bevor ich ein Wort des
               Abschieds sprechen konnte, hatte er das Zimmer verlassen.«</p>
            <p>»Das wird Ihnen doch leid gewesen sein«, fiel ich der Hofrätin
               ins Wort, »denn der bleibt, der arme, junge Mensch, das sieht man
               voraus, der bleibt bei Eckmühl oder Regensburg.«</p>
            <p>»Leid?« wiederholte die Hofrätin und strickte emsig fort. »Ich
               will Ihnen aufrichtig gestehen – nein. Im ersten Augenblick
               empfand ich nichts als die Wohltat, von einem Menschen, dessen
               Nähe mich beängstigte, befreit zu sein. Es gibt nichts so
               Hartherziges wie ein junges Mädchen dem Manne gegenüber, den es
               gerichtet hat; und gerichtet hatte ich ihn. Was wußte ich damals
               von einem Verrat, der dem Nächsten an die Ehre geht oder nicht
               geht. Verrat ist's einmal, und ich litt für den, an dem er
               verübt, dem das Herz seiner Frau entwendet worden war. So wenig
               ich diese Frau begreifen konnte, so unverzeihlich ihr Vergehen in
               meinen Augen war, bedauerte ich sie doch. Sie hatte gewiß viel
               gelitten und wenige Tage vor<pb/> ihrem Ende noch die demütigende
               Eifersucht auf ein untergeordnetes Wesen kennenlernen müssen,
               vielleicht sogar geahnt, daß Stephan mit ihr nur gespielt hatte.
               All dies war nicht geeignet, Mitleid für den Scheidenden in mir
               aufkommen zu lassen, und ich befand mich, nachdem er gegangen,
               keineswegs in weicher Stimmung. Dennoch berührte es mich
               peinlich, als Anka bald darauf hereinlief und mit übermütiger
               Lustigkeit auf die Melodie des ›Pulverstofferl‹ die
               selbsterfundenen Worte sang: ›Sie fahren fort, sie fahren fort,
               sie fahren in den Krieg.‹«</p>
            <p>»Was machte sie denn gar so lustig?« warf ich ein.</p>
            <p>»Ich glaube, nur der Ernst, den sie auf allen Gesichtern sah. Ja,
               sie war ein merkwürdiges Kind und ist doch eine so wenig
               merkwürdige Frau geworden ... Ich sagte Ihnen, daß die Antwort,
               die sie mir einst in bezug auf ihre Puppe gab, prophetisch
               gewesen ist. In der Tat hat meine Anka auch später nie etwas
               anderes geliebt als ihren Vater und einen Popanz. Der zweite
               freilich war lebendig, war ihr Gemahl; er wurde von ihr unter
               einer Schar von Bewerbern, die der Majoratskomtesse nicht
               fehlten, auserkoren. Ihr Vater widersetzte sich ihrer Verbindung
               mit dem schönen, aber ganz hohlen, fischblütigen Menschen. Anka
               bestand auf ihrem Willen, und er geschah. Ob sie unglücklich
               geworden ist, weiß ich nicht, aber daß sie unglücklich gemacht
               hat, davon hatte ich Gelegenheit mich zu überzeugen. Ihr Tod war
               eine Erlösung für ihre Kinder und ist als solche von ihnen
               empfunden worden, obwohl diese Kinder brave und warmherzige
               Menschen sind. Ja, warmherzig! die Kinder Ankas und ihres
               fürstlichen Človĕk des Zweiten. Die Gelehrten erklären uns, wieso
               in gewissen Fällen Licht zu Licht gefügt Dunkelheit erzeugt;
               vielleicht vermögen sie auch Auskunft darüber zu geben, wieso aus
               der Verbindung von Kälte und Kälte – Wärme entspringen kann.
               Jetzt aber den Kaffee«, sagte die Hofrätin und zog den
               Glockenstrang: »Fortsetzung folgt.«</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>6</head>
            <p>Es war später geworden, als wir beide gedacht hatten, und die
               Hofrätin mußte die Erfüllung ihres Versprechens auf einen andern
               freien Abend verschieben. Zu meiner Freude fand sich ein solcher
               bald.</p>
            <p>»Nach der Abreise der jungen Herren«, fuhr sie in ihrer Erzählung
               <pb/> fort, »kam der Graf auf unser Zimmer und teilte mir seine
               Absicht mit, den ganzen Winter in ... – den Namen dürfen Sie
               nicht wissen – zuzubringen. Der Doktor sei zwar dagegen, finde
               den Aufenthalt zu einsam, die Entfernung von der nächsten Stadt
               zu groß, allein der Graf wünschte dennoch zu bleiben,
               vorausgesetzt, daß es seiner Umgebung, namentlich mir, nicht
               allzu schrecklich sei. Natürlich erwiderte ich, meine Meinung
               käme hier nicht in Betracht, da er sie aber zu hören verlange,
               könne ich nur sagen, ich sei überall gern, wohin die Pflicht mich
               stelle. Ja, meine liebe Freundin, wir waren damals ganz anders
               erzogen als die Damen, die heutzutage erziehen. So gern ich auch
               fort wollte aus dem alten Eulenneste und nach unserm früheren
               schönen Aufenthalt zurück, als mein Herr und Gebieter so gnädig
               war, Notiz von meinem Willen zu nehmen, da hatte ich keinen mehr.
               Er dankte mir mit einigen gütigen Worten, beugte sich zu Anka
               nieder, nahm sie in seine Arme, küßte sie zärtlich und sprach:
               ›Wir werden hierbleiben bei der armen Mama, wir werden sie oft
               besuchen in ihrer Gruft und ihr Blumen bringen.‹ Und während er
               das sagte, hatte sein männliches Gesicht den Ausdruck eines so
               tief brennenden und dabei so kraftvoll und edel getragenen
               Schmerzes, daß ich mich abwenden mußte, denn mir traten Tränen in
               die Augen.</p>
            <p>Wir winterten uns ein auf dem Schlosse. Der Graf verließ die
               gegen Norden gelegenen Prunkgemächer und bezog im ersten Stock
               dieselben Zimmer, die wir im Erdgeschoß innehatten. Es waren die
               freundlichsten des ganzen Hauses. Sie empfingen die Strahlen der
               Morgensonne und sahen auf einen mit efeuumrankten Mauern
               eingefaßten Vorhof, den ein paar magere Rasenplätze und einige
               Gruppen Monatsrosen zierten. Durch ein steinernes Tor gelangte
               man ins Freie, auf den Bergrücken; ›die Glatze‹ wurde er im
               Volksmunde genannt. Basaltblöcke bedeckten den Boden, zwischen
               zerbröckeltem Gestein sproß niederes Gesträuch und eine spärliche
               Vegetation von würzigen Kräutern und wunderbar mannigfaltig
               gebildeten Moosen. Von dieser Seite glitt die Gebirgslehne in
               sanften Wellenlinien ins Tal herunter. Nach kurzer Wanderung
               gelangte man in den Wald und durch diesen auf einem gut
               gehaltenen Wege, am Forsthause vorbei, zu einem ansehnlichen
               Marktflecken.</p>
            <p>Wir führten ein sehr einförmiges Leben. Den Vormittag verbrachten
               Anka und ich bei unsern Lektionen; zum Gabelfrühstück fanden sich
               der Graf und der Doktor ein. Der Speisesaal <pb/> und der Salon,
               den wir benützten, lagen im Erdgeschoß, von unsern Gemächern nur
               durch die der Frauen getrennt. Nach dem Frühstück wurde spazieren
               gegangen oder gefahren, wir kehrten erst mit einbrechender
               Dunkelheit nach Hause zurück. ›Der Mensch ist ein Lufttier‹,
               sagte der Doktor und litt uns vor Sonnenuntergang, sogar bei
               recht schlechtem Wetter, nicht im Zimmer. Das Diner wurde erst am
               Abend aufgetragen. Von sieben bis acht Uhr spielte der Graf mit
               seiner Tochter Domino, ich mit dem Doktor eine Partie Schach,
               oder wir beteiligten uns alle an irgendeinem Gesellschaftsspiel.
               Dann ging Anka schlafen, und wenn ich meine kühle Nixe zu Bett
               gebracht hatte, blieben mir einige Stunden für mich. Aufrichtig
               gestanden, wurden sie mir manchmal lang, und die Augen fielen mir
               zu über einem Buche, das ich las, oder einem Brief, den ich
               schrieb.</p>
            <p>Ich war jung, schlafbedürftig und dennoch des Nachts zu höchst
               unfreiwilligem Wachen verurteilt. Sie wissen, daß der Graf die
               Zimmer bezogen hatte, die über den unsern lagen; je weiter die
               Nacht vorschritt, desto lauter hörte ich ihn mit langsamen,
               dröhnenden Tritten in seinem Gemach auf und ab gehen. Mir verriet
               dieses rastlose Wandeln in der Nacht das Geheimnis der Sehnsucht,
               die ihn quälte. Ich sah ihn im Geiste vor mir, dem Schmerz ganz
               hingegeben, den er mit starkmütiger Selbstverleugnung vor uns
               verbarg; ich bildete mir ein, ihn aufschluchzen, ich meinte ihn
               klagen zu hören um die Frau, die er geliebt und verloren hatte.
               Endlich trat eine Pause ein, ich vernahm eine Zeitlang nichts
               mehr und gab mich der Hoffnung hin, daß er endlich Ruhe gefunden
               habe. Nach kurzem jedoch erschallten seine Schritte von neuem
               über meinem Haupte, weckten mich aus dem Schlummer, in den ich
               kaum gesunken war, und hielten mich wach bis zum Tagesgrauen. Am
               Morgen aber, sobald Anka die Augen aufgeschlagen hatte, rief sie
               nach mir und bat mich, die Laden zu öffnen, und wenn ich nun ans
               Fenster trat, sah ich schon den Grafen sich aufs Pferd schwingen,
               oder ich erkannte an dem erschlossenen Hoftor, daß er ausgeritten
               war auf einem seiner wilden Hengste, die nur er allein zu
               bändigen verstand. Einige Stunden später erschien er beim
               Frühstück so ruhig und in so gleichmäßiger Laune, als ob er sich
               im tiefsten Frieden mit seinem Schicksal befände. Was auch in ihm
               vorging, wie gequält er war, wir litten nicht unter seiner
               Trauer, er war gegen seine Umgebung gütig und rücksichtsvoll, wie
               es sogar die nur äußerst selten sind, die am meisten dazu
               verpflichtet wären – die Glücklichen. <pb/> Es verflossen Wochen,
               Monate, ein neues Jahr war angebrochen, da ereignete es sich
               eines Tages, daß die Schloßuhr die erste Nachmittagsstunde
               schlug, Anka vor Hunger bereits weinte – das Kind hatte einen
               Appetit wie Ludwig XVI. –, vom Gabelfrühstück aber noch immer
               nicht die Rede war. Sie schellte, sie fragte nach der Ursache
               dieser Verspätung, und da hieß es, der Graf sei vom Spazierritte
               noch nicht heimgekehrt, der Doktor aber, der Anka sonst zürnen
               half, wenn die Mahlzeiten nicht pünktlich aufgetragen wurden,
               hatte Urlaub genommen, um Verwandte zu besuchen, die im
               benachbarten Städtchen lebten; wir erwarteten ihn nicht vor dem
               nächsten Morgen.</p>
            <p>Der Tag war eisig kalt, der Schnee zwischen den Steinen und
               Blöcken zu festen Eismassen zusammengefroren. Blank wie ein
               Spiegel schimmerte der Teil des Waldweges, den wir vom Fenster
               aus überblickten. Plötzlich kam mir der Gedanke, es könne ein
               Unglück geschehen, der Graf mit dem Pferde auf dem Glatteis
               gestürzt sein, und im selben Moment rief Anka: ›Da kommt Papa zu
               Fuß und führt den Fuchs!‹ Der Graf näherte sich langsam dem Tore,
               die Zügel des Pferdes in der linken Hand, die rechte im Rock
               eingeknöpft und – der Atem verging mir vor Schrecken – das
               Gesicht von Blut überrieselt. Die Diener rannten ihm über den Hof
               entgegen, Anka begann zu schreien und schoß wie ein Pfeil aus dem
               Zimmer. Ich folgte ihr. Der Graf war schon ins Treppenhaus
               getreten, als wir dort anlangten. Er ging hoch aufgerichtet,
               wischte das Blut vom Gesicht und wehrte ungeduldig, wie ich ihn
               nie gesehen, die Hilfeleistungen seiner Diener ab. Als er die
               Stimme Ankas vernahm, wandte er sich und lachte. Sie stürzte auf
               ihn los und stieß, da er sich beugte, um ihr die Stirn zu küssen,
               an seinen im Rock eingeknöpften Arm. Der Graf zuckte zusammen,
               erbleichte bis an die Lippen und preßte mit zorniger Willenskraft
               einen Ausruf des Schmerzes zurück. Ich trat rasch vor und zog
               Anka an mich ... ohne besondere Zärtlichkeit scheint mir,
               vielleicht nicht sehr sanft, jedenfalls in einer Weise, die ihrem
               Vater mißfiel. Er warf mir einen strafenden Blick zu und sprach
               in aggressivem Tone, und recht wie jemand, der die Gelegenheit,
               einen Tadel zu äußern, vom Zaune bricht: ›Ich hoffe, daß Anka
               gefrühstückt hat.‹</p>
            <p>›Noch nicht‹, erwiderte ich und fügte hinzu, wir hätten auf ihn
               gewartet. Er rügte das, äußerte sehr trocken den Wunsch, ich möge
               in Zukunft, ohne Rücksicht auf ihn, die Tagesordnung <pb/>
               einhalten, grüßte und stieg mühsam, von seinem alten
               Haushofmeister gefolgt, die Treppe empor.</p>
            <p>Kleinlaut wandte ich mich mit Anka zur Rückkehr in unsere
               Gemächer. Francine, die im Gange stehengeblieben war und alles
               mit angesehen hatte, begleitete uns. ›Ja, so ist er ... Oh, Sie
               kennen ihn noch nicht‹, flüsterte sie mir zu, ›er hat sich
               geärgert, nicht über das verspätete Frühstück, sondern über Ihre
               Bestürzung und über das Mitleid, mit dem Sie ihn ansahen. Das war
               aber auch gewaltig ...‹ Sie kicherte und warf mir einen
               spöttischen Blick zu. Sie hatte so häßliche Augen! Tiefschwarze,
               kugelrunde Augen, fast ohne Lider, dafür aber mit dichten,
               halbkreisförmigen Brauen. ›Oh, Mitleid verträgt er nicht, der
               Graf, Sie sollten das wissen; bemerken Sie nicht, wieviel Mühe er
               sich gibt, seinen Schmerz um seine Frau zu verbergen? Wie er sich
               stellt, als ob er ihren Verlust mannhaft ertrüge, während er
                  <hi>des larmes de sang</hi> um sie weint. Jetzt darf niemand
               wissen, wie übel er sich beim Sturz mit dem Pferde, den er ohne
               Zweifel getan, zugerichtet hat, damit er nur ja nicht bedauert
               werde. Aber, das können Sie mir glauben, sein Kopf tut ihm nicht
               wohl in diesem Moment, und der rechte Arm ist verrenkt oder
               gebrochen.‹</p>
            <p>Instinktmäßig, ich wußte damals wirklich nicht, warum ich es tat,
               suchte ich ihr den Schrecken zu verbergen, in den ihre Worte mich
               versetzten, und fragte mit anscheinender Ruhe, ob man nicht einen
               Boten nach dem Doktor schicken sollte. Sie meinte nein, der
               Doktor komme morgen früh, müsse demnach schon unterwegs sein; es
               bliebe nichts übrig, als zu warten.</p>
            <p>Warten – ja, wenn es nur mit dem Gedanken hätte geschehen können,
               der Kranke sei bis zum Eintreffen des Arztes leidlich versorgt.
               Diesem Tröste durften wir uns jedoch nicht hingeben. Der
               Haushofmeister, den der Graf, gelangweilt durch dessen Klagen,
               aus seiner Nähe gewiesen, kam am Nachmittag, Francine zu
               beschwören, sie möge sich der Pflege des Patienten ein wenig
               annehmen. Der Alte hatte an der Tür gelauscht und behauptete, der
               Graf sei bewußtlos, der Kammerdiener allein bei ihm, und der
               sitze in einem Winkel, die Hände im Schoß. Er wage nicht sich zu
               rühren und dem Fiebernden auch nur ein feuchtes Tuch auf die
               Stirn zu legen. Anka und ich stimmten in die Bitten des alten
               Dieners ein, aber Francine blieb unbeweglich und erklärte ein Mal
               ums andere, sie dränge sich nicht auf; wenn der Graf ihrer
               bedürfe, möge er sie rufen lassen. Und sooft wir wiederholten: er
               sei ja bewußtlos, er könne sie nicht <pb/> rufen lassen, so oft
               wiederholte sie, wie eine gedankenlose Maschine, ihren albernen
               Satz. Endlich riß mir die Geduld. ›Bleiben Sie denn hier, ich
               gehe zu ihm!‹ rief ich und schritt resolut aus dem Zimmer und
               über die Treppe und pochte an der Tür des Grafen. Der
               Kammerdiener öffnete mir. Er hieß Raimund, war ein ältlicher,
               dicker Mensch, der immer schläfrig aussah, und obwohl anfangs
               erschrocken über mein kühnes Eindringen, dankte er bald dem
               Himmel und jedem einzelnen Heiligen darin, daß ich da war. Kein
               Wunder, denn ich wußte bei Kranken Bescheid. Hatte doch mein
               jüngerer Bruder, dessen Wartung zumeist mir obgelegen, von den
               dreizehn Jahren seines Lebens neun auf dem Siechbette zugebracht.
               Überdies, meine Teuerste, bleiben das Kinder- und das
               Krankenzimmer ewig die Domäne, in der der Frau recht gern die
               Herrschaft eingeräumt wird.</p>
            <p>So hatte ich bald Ordnung geschafft, Verbandszeug herbeibringen
               und einen Kübel mit Eis vor das Bett stellen lassen, an das ich
               nun trat und dessen Vorhänge ich zurückschlug. Der Graf lag
               gerade ausgestreckt auf dem Rücken, wachsbleich und regungslos,
               aber nicht in Ohnmacht, sondern in jenem dumpfen, schweren
               Schlaf, in den kräftige Leute nach überstandenen körperlichen
               Schmerzen versinken. Um die Stirnwunde war das Blut geronnen; sie
               schien klein und tief, durch den Sturz auf einen spitzen Stein
               hervorgebracht. Der beschädigte Arm lag hoch angeschwollen auf
               der Decke, ich schnitt den Ärmel des Hemdes entzwei und begann
               meinen Krankenpflegerdienst. Raimund ging mir treulich an die
               Hand, solange er sich des Schlafes erwehren konnte. Als er aber
               nur noch wie ein Träumender meinen Weisungen nachkam, eine halbe
               Stunde brauchte, um das erlöschende Feuer im Kamin anzufachen,
               als er begann, die Umschläge statt auf die Stirn und den Arm des
               Grafen auf das Kissen und die Decke zu legen, da dankte ich ihm
               für seine Beihilfe und ließ ihn ungestört schlafen auf einem
               Bärenfell, auf das er hingesunken war wie ein Klotz.</p>
            <p>Mein Kranker begann indes zu fiebern und zu phantasieren, sein
               Atem wurde kürzer; die Tücher, die ich eiskalt auf seine Stirn
               gelegt hatte, nahm ich wenige Minuten später dampfend vor Hitze
               wieder hinweg. So kam die Mitternacht heran.</p>
            <p>Daß ich müde oder schläfrig werden könnte, fürchtete ich nicht,
               davor schützten mich meine Aufregung und meine Besorgnis; doch
               waren infolge des beständigen Hantierens mit dem Eise meine
               Finger ganz erstarrt, ich mußte ihnen Zeit <pb/> gönnen, sich zu
               erwärmen, und Raimund wecken, um mich von ihm ablösen zu lassen.
               Im Begriff, auf ihn zuzugehen, wandte ich mich und – fühlte mich
               plötzlich zurückgehalten. Der Graf hatte meine Hand erfaßt.
               ›Sitta!‹ rief er – der Name seiner Frau – ›Sitta! Sitta!‹ und den
               Kopf etwas erhoben, blickte er mich mit weitgeöffneten Augen an
               ... Augen freilich, die nur sahen, was das Fieber ihnen
               vorspiegelte; aber ich war doch sehr erschrocken, regte mich
               nicht mehr, als wenn ich von Stein gewesen wäre, und verwünschte
               mein albernes Herz, das zu pochen anfing – laut, bildete ich mir
               ein, so laut, daß man es hören konnte ... Der Kranke lächelte,
               seine Lippen bewegten sich und flüsterten Worte der Liebe und
               Zärtlichkeit. Er sank auf das Kissen zurück, die Wange an meine
               Handfläche geschmiegt, schloß die Augen und schlief ein. Noch
               einige rasche Atemzüge, dann hob und senkte sich seine Brust
               gleichmäßig, und er lag in süßem, erquickendem Schlaf.</p>
            <p>Ich aber stand da und hatte nicht den Mut, meine Hand
               zurückzuziehen. Ein Wunsch nur beseelte mich und stieg als
               inbrünstiges Gebet zum Himmel. Herrgott, laß ihn nicht erwachen!
               laß ihn jetzt nicht erwachen, barmherziger Gott, sonst muß ich
               sterben vor Scham ... Meine Knie wankten, ich war erschöpft und
               mußte mich endlich, um nicht umzusinken, auf den Rand des Bettes
               setzen und dachte immer nur an das eine: Laß ihn nicht erwachen!
               Damals lernte ich eine von jenen Stunden kennen, in denen jede
               Sekunde zur Ewigkeit wird. Das sind die Stunden, die uns alt
               machen; die Leute, die solche nicht erlebt haben, bleiben jung
               bis zum Tode. Endlich gelang mir doch, was ich wohl hundertmal
               vergeblich versucht hatte: meine Hand zu befreien, ohne den
               Grafen zu wecken. Wie erlöst atmete ich auf, trat ans Fenster,
               und da fuhr auch schon der Wagen, der den Doktor brachte, in den
               Hof. Ich lief dem sehnlich Erwarteten entgegen, erzählte ihm in
               kurzen Worten, was sich ereignet hatte, und begab mich auf mein
               Zimmer, als ich den Arzt bei dem Kranken wußte. Die Spöttereien,
               mit denen Francine mich im Laufe des Tages neckte, ließen mich
               gleichgültig. Ich war von Natur aus gegen dergleichen kleinliches
               Zeug gefeit, besonders war ich es jedoch in jenen Augenblicken.
               Mir war ein heißes Gebet erfüllt worden, und nachmittags kam der
               Doktor zu uns und sagte: ›Der Arm ist eingerichtet, und Ihnen
               verdankt es der Graf, daß es ohne übermäßigen Schmerz geschehen
               konnte.‹</p>
            <pb/>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>7</head>
            <p>Der Graf erholte sich nicht ganz so rasch, als der Arzt erwartet
               hatte. Erst nach drei Wochen erschien er wieder bei Tisch, einen
               Verband um die Stirn, den Arm, der an zwei Stellen gebrochen war,
               in der Schiene. Seine Unbehilflichkeit machte ihn ärgerlich, und
               die Ruhe, die ihm seiner Kopfwunde wegen vorgeschrieben war,
               verursachte ihm Langeweile. Bis zur Speisestunde hielt er es in
               seinen Zimmern aus, nach dem Essen blieb er nun im Salon, auch
               nach beendeter Spielpartie mit Anka, und wir erlaubten uns, das
               Kind eine Stunde länger als sonst aufbleiben zu lassen, ohne daß
               dieser Frevel an der unverbrüchlichen Tagesordnung von ihm gerügt
               worden wäre.</p>
            <p>›Erzähle mir etwas‹, sagte er eines Abends zu der Kleinen, und
               sie erwiderte, zu erzählen wisse sie nichts, aber vorlesen wolle
               sie ihm. Er staunte, er wollte es nicht glauben, daß sie schon
               lesen könne – sie ging damals ins achte Jahr –, und als sie
               begann, geriet er in stilles Entzücken; aus seinen tiefliegenden
               Augen brachen Blitze der Bewunderung, während sie auf dem klugen
               und kalten Gesicht des lesenden Kindes ruhten.</p>
            <p>›Das war für den Grafen! Jetzt etwas für mich!‹ rief der Doktor,
               als Anka mit ihrem Märchen zu Ende ge kommen. Er trug einige
               Bücher herbei, unter denen die Herren – ziemlich aufs Geratewohl
               – den ›Cid‹ von Herder wählten. Der Zögling wurde schlafen
               geschickt, und die Erzieherin begann vorzulesen. Ein dankbares
               Publikum wie früher war der Graf jetzt nicht, aber er hörte mir
               doch zu, und von nun an verstanden die Leseabende sich von
               selbst, Anka las regelmäßig eine halbe Stunde, ich regelmäßig
               eine ganze Stunde, und die Befriedigung hatte ich, meinen guten
               Grafen nach einem Weilchen mannhaft mit dem ersten Gähnen kämpfen
               zu sehen. Seine Züge nahmen einen friedlichen, etwas müden
               Ausdruck an, und wenn ich beim Glockenschlag der zehnten Stunde
               das Buch schloß, dankte er mir, versicherte, es sei sehr
               interessant gewesen, und wünschte mir gute Nacht. Und ich hatte
               sie, denn um mich und in mir herrschte Ruhe.</p>
            <p>Einmal, nachdem Anka uns verlassen hatte, brach der Graf in
               Lobpreisungen seiner Tochter aus. Er fand, daß sie erstaunliche
               Fortschritte im Lernen gemacht hätte, ihr Verstand entwickle sich
               von Tag zu Tag mehr, das Herz sei von jeher vortrefflich gewesen.
               ›Sie ist ein gutes, liebevolles Kind‹, schloß er mit einer
               Innigkeit in seinem Tone, einer beglückenden Überzeugung, <pb/>
               die mir weh taten. Ich schwieg, der Doktor warf mir einen
               vielsagenden Blick zu. Die Worte des Grafen waren Wasser auf
               seine Mühle, sie bestätigten eine Behauptung, die er gern
               wiederholte: ›Eltern haben nie ein richtiges Urteil über ihre
               Kinder.‹ Er hätte seinen Satz gewiß aufgestellt und dem Grafen
               ins Gesicht verteidigt, wenn ihm in diesem Augenblick überhaupt
               an etwas anderm gelegen gewesen wäre als an der Fortsetzung
               unsrer Lektüre. Er brannte zu heiß darauf, zu erfahren, ob der
               Cid, ›matt von Jahren, matt von Kriegen‹, im Kampf mit Bucar
               erlegen und ob das gute Pferd Babieka wirklich ohne den Helden
               vom Schlachtfeld zurückgekehrt war, um nicht alles zu vermeiden,
               was die Befriedigung seiner Neugier hätte verzögern können. So
               begnügte er sich damit, ausweichend zu sagen: ›Gut? gut? alle
               Kinder sind gut, und alle Kinder sind böse, wie man's nimmt ...
               Lesen Sie, Fräulein, lesen Sie, verlieren wir keine Zeit.‹</p>
            <p>Mir gaben die Worte des Grafen viel zu denken. Für so verblendet
               hatte ich ihn doch nicht gehalten, daß er gerade das Gegenteil
               dessen, was seine Tochter war, in ihr sah: ein gutes, liebevolles
               Kind. Es schnürte mir das Herz zusammen, wenn ich mir vorstellte,
               wie herb die Enttäuschung sein werde, die er früher oder später
               an dem Wesen erleiden müsse, das ihm über alles in der Welt teuer
               war.</p>
            <p>Du lieber Gott, was machte den ganzen Reichtum dieses Mannes aus?
               Was hielt ihn aufrecht und spendete ihm Trost in dem großen
               Unglück, das er erfahren hatte? Wahn und wieder Wahn! Der Glaube
               an die Liebe und Treue seines Weibes verklärte ihm seine
               Erinnerungen, der Glaube an die Güte seines Kindes schimmerte wie
               ein mildes Licht über seinem Leben.</p>
            <p>Ein tiefes Erbarmen erfüllte mich und zugleich eine Verehrung
               ohne Grenzen. Dieser Mann hatte gewiß nicht viel über sich
               nachgedacht, die edlen Eigenschaften, die ihn erfüllten, kamen
               ihm nur in andern zum Bewußtsein ... Oh, Freundin! die Welt
               verlacht die Betrogenen – ich liege vor ihnen auf den Knien ...
               Ich konnte meinen Grafen nicht ansehen, konnte nicht an ihn
               denken, ohne mir zu sagen: Du braves Herz! Aus deiner Ehrlichkeit
               entspringt dein Glaube, aus deiner eigenen, lauteren Seele dein
               Vertrauen, dein günstiges Vorurteil ... Du armer Mann, wie reich
               bist du!</p>
            <p>Ich bedauerte und bewunderte ihn und meinte nun doch zu können,
               was mir bisher unmöglich geschienen hatte: sein Kind <pb/> zu
               lieben und es lieben zu lehren. Er sollte nicht nur eingebildete
               Güter besitzen, das eine unter ihnen, das meiner Obhut anvertraut
               war, mußte durch mich ein wirklich wertvolles werden, und ich
               wollte mir sagen können, wenn ich es einst in seine Hand
               zurückgäbe: Jetzt gleicht dein Kind dem Bilde, das du dir von ihm
               gemacht hast.</p>
            <p>Damals habe ich meinen ersten großen Kampf gekämpft mit einem
               kleinen Mädchen. Ach Gott, mir erging es schlimmer als Moses in
               der Wüste Zin. Zweimal pochte der an einen Felsen – wie oft ich
               es getan, ist nicht zu zählen, und wie vergeblich, nicht
               auszudrücken. Ich hatte mich dahin gebracht, Anka gegenüber eine
               eherne Stirn anzunehmen, und sie stellte ihre Feindseligkeiten
               ein, als sie zu bemerken glaubte, daß sie mir keinen Eindruck
               machten. Jetzt, ganz beseelt von meinen neuen Vorsätzen, begann
               ich freundlicher mit ihr zu werden, und augenblicklich, so rasch
               wie ein Messer einschnappt, der Hahn eines Gewehrs knackt, sprang
               sie aus ihrer Gleichgültigkeit in ein herausforderndes,
               verletzendes Wesen über. ›Ich weiß recht gut, Sie wollen sich bei
               mir einschmeicheln‹, warf sie mir einmal hin, ›aber es nützt
               Ihnen nichts.‹ Je nachsichtiger ich sie behandelte, desto
               gereizter schien sie. Ich sah wohl, daß Francine sich's angelegen
               sein ließ, sie wider mich zu hetzen, konnte aber nicht erraten,
               durch welches Mittel. Ebenso rätselhaft war mir manches im
               Benehmen der Dienerschaft. Jeder einzelne zeigte sich kriechend
               und unterwürfig, wenn er mir allein begegnete, steif und verlegen
               in Gegenwart seiner Genossen. Es schien jedem um meine Gunst zu
               tun und jedem auch darum, es nicht einzugestehen. Nur der Doktor
               blieb immer derselbe. Er war weder ein Mann von vielen Worten
               noch von feiner Erziehung. ›Ich bitte‹ oder ›ich danke‹ hat er
               selten gesagt. Seine ärztlichen Ratschläge erteilte er kurz und
               verachtete jene, die sie nicht befolgten. Armen und Dienern
               gegenüber besaß er nicht die nötige Duldsamkeit, war immer gleich
               bereit, die Hand von ihnen abzuziehen, wenn sie sich einen
               Zweifel an der Wirksamkeit seiner Mittel und der Weisheit seiner
               Anordnungen erlaubten. Blinden Glauben und Gehorsam jedoch
               belohnte er durch unermüdliche, aufopfernde Fürsorge, und seine
               Patienten fuhren wohl dabei. Mir ist er von dem Tage, an welchem
               ich das Haus betrat, bis zu dem, an welchem ich es verließ, ein
               treuer Freund gewesen, und er zeigte sich auch damals mir
               gegenüber unverändert.</p>
            <p>
               <pb/> Wir lebten allerdings samt und sonders in schrecklicher
               Spannung, und nur spärlich drangen Nachrichten in unsern
               vergessenen Erdenwinkel. Aufs höchste verstimmt war der Graf. Er
               litt noch heftige Schmerzen, die zu verbeißen ihm nicht immer
               gelang, und grollte darüber mit sich selbst. Krank sein erschien
               ihm wie eine Art Schande für einen Mann. Und nun gar jetzt in
               diesen Tagen, in denen er sich am liebsten aufs Pferd geworfen
               hätte, um dem Erzherzog nachzureiten, der an der Spitze der
               Hauptarmee über Böhmen zog, gegen Regensburg. Wie begreiflich war
               diese Sehnsucht, wie gut konnte ich sie verstehen! Er hatte als
               Jüngling unter Erzherzog Karl gedient, den Feldzug vom Jahre
               neunundneunzig mitgemacht; an Stocksach, Zürich, Mannheim
               knüpften sich seine glorreichen Erinnerungen, er betete den
               Helden an, dem er sie verdankte. Wir erfuhren oder errieten
               vielmehr aus einzelnen seiner Äußerungen, daß es schon im
               Spätherbst beschlossene Sache bei ihm gewesen war, an dem neuen
               Feldzuge teilzunehmen, und daß er alle vorbereitenden Schritte zu
               seinem Wiedereintritt ins Heer durch Stephan hatte machen lassen.
               Nun schrieb dieser: ›Komm!‹ und gab den Ort an, nach dem die
               Kriegsequipage zu senden sei, und der Graf saß da in seinem
               einsamen Schloß, unfähig, einen Säbelgriff zu halten, ein Pferd
               zu besteigen, und führte statt des ersehnten Kampfes gegen
               tapfere Feinde einen erniedrigenden und nutzlosen Kampf mit
               elenden Gebresten.</p>
            <p>Von Zeit zu Zeit fuhr der Doktor nach dem Städtchen, um dort
               Neuigkeiten einzusammeln. Dies war denn einmal wieder geschehen;
               Anka und ich befanden uns allein bei dem Grafen. Er hielt die
               Kleine auf seinem Schoß; sie plauderten von der schönen
               Sommerzeit, von dem Schlosse, das wir früher bewohnt hatten, von
               dem Garten und seinen Wundern. Endlich kam die Rede auf die
               Einsiedelei. Ach, wie gut hatte sich Anka in der Einsiedelei
               unterhalten ... aber welchen Schrecken hatte sie einmal dort
               ausgestanden! Wenn der Papa das wüßte, und – ich sage Ihnen, das
               Blut erstarrte in meinen Adern ... ›Soll ich's erzählen,
               Fräulein?‹ wandte sie sich plötzlich zu mir. Der Graf sah meine
               Bestürzung, sie schien ihn zu ergötzen; lachend munterte der
               Unglückliche sein Kind zum Schwatzen auf. Anka ließ sich nicht
               bitten, berichtete alles genau – wie Stephan uns im Walde gesucht
               und wir ihm ausgewichen. ›Da kommt er in die Einsiedelei‹, sprach
               sie lebhaft, ›ich seh ihn von weitem und lauf davon; dann seh ich
               auch Mama, die im Garten spazierengeht und rufe: Komm uns zu
               Hilfe, Stephan ist da! – und da <pb/> wird Mama ganz weiß – ich
               fürchte mich, verstecke mich und rühr mich nicht ... Mama
               versteckt sich auch vor Stephan und dem Fräulein. Will sie
               überraschen, verstehst du? Stephan ist zornig und schreit – nun
               ja, es ärgert ihn, daß wir nicht mehr mit ihm sprechen wollen. Er
               wird immer zorniger. Da tritt Mama aus dem Hause und schaut ihn
               an‹ – das Kind erzitterte bei dieser Erinnerung und wiederholte
               flüsternd: ›Schaut ihn an – - und ich, ganz erschrocken, rühr
               mich wieder nicht, und dem Stephan ist himmelangst geworden!
               Umgedreht hat er sich, weg vom Fräulein, und ist der Mama
               gefolgt, wie dir die Lady folgt, wenn du sie geprügelt hast.‹ Der
               Graf hob die Kleine von seinem Schoß und sprang auf. Ein dumpfer
               Laut der Qual entstieg seiner Brust. Hatte das Kind an eine
               verborgene Wunde gerührt? leise glimmende Zweifel entfacht?...
               Ich wagte nicht, in sein Gesicht zu sehen, dachte nur: Jetzt
               gilt's! und sprach so munter und so ruhig, als ich vermochte:
               ›Ich werde der Frau Gräfin ewig danken, daß sie mich durch ihre
               Dazwischenkunft aus einer peinlichen Verlegenheit gerettet hat.
               Graf Stephan scherzte nur, aber sehr keck. Das Erscheinen der
               Frau Gräfin war für mich eine wahre Wohltat ...‹ Ich schwieg, ich
               hörte ihn tief aufatmen, und jetzt erhob ich die Augen zu ihm ...
               Nie bin ich imstande, Ihnen den Ausdruck seines Gesichtes zu
               beschreiben, die Befürchtung, die Hoffnung, die Freudigkeit, den
               Schmerz, die sich abwechselnd in seinen Zügen aussprachen. Seine
               Augen hingen an meinen Lippen, als spendeten meine Worte ihm das
               Leben. Nachdem ich geendet hatte, gelang es ihm, mit ziemlicher
               Gelassenheit zu sagen: ›Stephans Scherze waren vielleicht sehr
               ernst gemeint. Übrigens habe ich Sie, Fräulein, stets für
               entschlossen gehalten und für vollkommen fähig, Zudringlichkeit
               ohne fremden Beistand in Schranken zu halten.‹</p>
            <p>›Dennoch habe ich den der Frau Gräfin gesegnet ...‹</p>
            <p>Er richtete sich empor. ›Genug!‹ unterbrach er mich und setzte
               leise, aber mit einer Gebärde unwiderruflicher Entschlossenheit
               hinzu: ›Ich will es glauben.‹ Er faßte Anka in seine Arme, sie
               umklammerte seinen Hals und schmiegte ihr Gesichtchen an seine
               Wange; so nahm er mit ihr seinen früheren Platz wieder ein,
               verweilte lange unbeweglich und stumm in Gedanken versunken und
               fragte endlich zerstreut: ›Was lesen wir heute?‹ Nichts mehr,
               meinte ich, da es sehr spät geworden sei. ›So geht denn, gute
               Nacht! gute Nacht!‹ und plötzlich reichte er mir die Hand, hielt
               die meine fest in der seinen und sprach dabei kein <pb/> Wort;
               aber welchen innigen, warmen Dank sagte mir der Händedruck!</p>
            <p>Anka und ich traten aus dem Salon, und in dem Augenblick, in dem
               ich die Tür aufstieß, huschte Francine von ihr hinweg. Sie hatte
               wieder gelauscht.</p>
            <p>›Schämen Sie sich nicht?‹ fragte ich empört. Aber sie lachte:
               Nein, sie schämte sich nicht im geringsten. ›Wie echauffiert Sie
               sind!‹ sagte sie, ›und das Kind hat wohl schon geschlafen?‹</p>
            <p>Es lag ein so frecher Verdacht in ihrem Blick, ihr Mund verzog
               sich so höhnisch, daß ich alle Herrschaft über mich verlor und
               ihr, die uns inzwischen auf unser Zimmer gefolgt war, befahl,
               sich augenblicklich zu entfernen.</p>
            <p>Da warf sie sich mit einem Ausbruch leidenschaftlicher Klagen
               Anka zu Füßen und kroch mit zigeunerhafter Geschmeidigkeit vor
               ihr auf dem Boden. ›Mein Herzchen hört, wie man die arme Francine
               behandelt – mein Herzchen sieht es! Nun, ich gehe schon!‹ Sie
               drückte ihr Tuch vors Gesicht und eilte hinweg. Das Kind jedoch
               trat vor mich hin wie eine kleine wütende Megäre und sagte:
               ›Warten Sie nur, Großmama weiß alles, Francine schreibt alles der
               Großmama!‹</p>
            <p>›Was wollen Sie damit sagen?‹ fragte ich, ›was bedeutet Ihre
               Drohung? Großmama darf alles wissen, was hier vorgeht, und
               Francine mag es ihr nur schreiben.‹ Die Kleine blickte betroffen
               zu mir empor und begann mich anzuflehen, niemand etwas von dem zu
               verraten, was sie mir eben gesagt, niemand – am wenigsten
               Francine. Ich suchte sie zu beruhigen. Sie forderte ungestüm ein
               förmliches Versprechen, und nachdem ich es gegeben, küßte sie
               mich ein paarmal, kalt, mit augenscheinlicher Selbstüberwindung,
               als ob sie höchst ungern eine zu hohe Rechnung bezahle. Das war
               ich dir schuldig, da hast du's!... Sie gab so schwer etwas weg
               von ihrer Armut, diese karge Seele.</p>
            <p>Ich aber, meine liebe Freundin, hatte nun erfahren, zu welchem
               Zweck mich Francine mit stündlicher Überwachung umgab, warum sie
               mir nachschlich auf Schritt und Tritt, unversehens neben mir
               auftauchte, wenn ich sie am wenigsten in der Nähe vermutete. Sie
               war eben nichts andres als ein elender Spion und berichtete über
               mich in Briefen an die Schwiegermutter des Grafen. Ich hatte sie
               oft schreibend gefunden, wenn ich durch ihr Zimmer kam, und
               gelacht über die Hast, mit welcher sie bei meinem Nahen ihr
               Gekritzel mit der Hand bedeckte oder in die Schublade schob.
               Angeekelt hat mich das <pb/> alles, aber nicht besorgt gemacht.
               Ich war in mancher Hinsicht jünger als meine Jahre und dachte:
               Übles kann von mir nicht gesagt werden, wenn auch, wie Anka sich
               ausgedrückt hatte, ›alles‹ gesagt wurde; es fiel mir nicht ein,
               daß sich mehr sagen lassen könne als alles Wahre, nämlich etwas
               Falsches.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>8</head>
            <p>Wir befinden uns, wie Sie sich erinnern, im Jahre neun«, hub die
               Hofrätin von neuem an, »es ist im Beginn des Monats Mai. Daß
               unsre schönen Träume von einem siegreichen Vordringen unsrer
               Armee unter ihrem großen Führer sich nicht erfüllten, wissen wir
               bereits. Etwas ganz Bestimmtes, Unwiderrufliches haben wir aber
               noch nicht erfahren.</p>
            <p>Ein Mainachmittag also, ein gar lieblicher noch dazu; der Doktor,
               Anka und ich kehren vom Spaziergang zurück, und wie wir uns dem
               Tore des Hofes nähern, sehen wir es offen und vor dem Schlosse
               einen großen Reisewagen stehen, schwer bepackt, mit vier
               Schimmeln bespannt. ›Anka!‹ ruft der Doktor, ›wessen Equipage ist
               das? Wer ist angekommen?‹ Die Kleine schreit auf: ›Großmama! Es
               ist Großmama!‹ und läuft, so schnell sie kann, in den Hof. Ich
               ging dem Kinde nach, ohne meine Schritte zu beschleunigen, und
               hatte alle Zeit, die Dame zu betrachten, die unbeweglich neben
               dem Grafen stand und ihre Enkelin heraneilen ließ. Sie blickte
               über Anka hinweg und hielt mich ins Auge gefaßt, aufmerksam,
               neugierig, ohne Mißgunst und ohne Wohlwollen. Erst nachdem Anka
               bei ihr angelangt war, beugte sie sich zu dem Kinde nieder,
               drückte es an ihre Brust und begann mit ihm zu plaudern. Ich sah
               die Gräfin zum erstenmal; in der Stadt war ich ihres Anblicks nie
               teilhaftig geworden, und überrascht und unwillkürlich zweifelnd
               fragte ich: ›Die Großmutter? Ist das möglich? Die Dame eine
               Großmutter?‹ Der Doktor murmelte etwas von ›wunderbar erhalten‹,
               ›unglaublich konserviert‹, aber die Gräfin machte nicht den
               Eindruck einer gut konservierten, sondern wirklich den einer
               jungen Frau. Ihre hohe, junonische Gestalt bewegte sich mit der
               Leichtigkeit und Anmut jener Jahre, die für klassische
               Frauenschönheit die der höchsten Blüte und Entfaltung sind. Trotz
               des hellen Sonnenlichtes, von dem sie umwoben wurde, war nicht
               die Spur einer künstlichen Nachhilfe im rosigen Inkarnat ihres
               schönen Gesichtes zu bemerken. Ihre <pb/> niedere Stirn, von
               glatt gescheiteltem, dunkelblondem Haar umrahmt, die klaren
               blauen Augen, die feine Nase, der liebliche, etwas schwellende
               Mund erinnerten an die verstorbene Gräfin. Dieser freilich sah
               man ihr Leiden schon an, als ich sie kennenlernte, während ihre
               Mutter sich der vollen Frische blühender Gesundheit erfreute. So
               heiter und sorglos sie dreinsah, so finster und verstört erschien
               der Graf: ›Schlechte Nachrichten!‹ rief er uns schmerzlich
               entgegen. ›Geschlagen! Unsere Armee auf dem Rückzug, Bonaparte
               auf dem Wege nach Wien!...‹</p>
            <p>›Ich bin auf der Flucht, Herr Doktor‹, sagte die Gräfin, ›auf der
               Flucht vor unsern heimkehrenden Truppen. Das sind jetzt traurige
               und beschämte Leute. Kolowrat übernachtet heut in meinem Hause.
               Der Arme! Vor kurzem sprach ich ihn, da war er trunken von
               Siegeshoffnung. Ich konnte mich nicht entschließen, ihn jetzt
               wiederzusehen ... Er hat so große Enttäuschungen durchgemacht,
               er, und alle, alle ... Mademoiselle Helene, nicht wahr?‹ wandte
               sie sich an ihren Schwiegersohn, nachdem sie von neuem ihren
               glänzenden und teilnahmslosen Blick auf mir hatte ruhen
               lassen.</p>
            <p>Der Graf erwiderte, sie müsse mich von Wien aus kennen. Alles in
               ihm kochte vor Zorn über den Gleichmut dieser Frau. Sie nahm
               davon keine Notiz.<hi> ›Mais pas du tout‹,</hi> sagte sie. ›Ich
               hatte noch nicht das Vergnügen, und es ist eines, Sie zu sehen,
               mein liebes Kind.‹ Nun, wenn es ihr eines war, sie gönnte sich's.
               So hartnäckig, so gleichsam zergliedernd, wie die Gräfin tat,
               hatte mich noch niemand betrachtet, und ich fühlte es: Sie weiß
               dich jetzt auswendig, sie könnte dich malen, sie könnte
               Rechenschaft geben von jedem Faden an dir, vom Band an deinem Hut
               bis zu dem an deinem Schuh. Und dabei beantwortete sie die
               Fragen, mit denen der Doktor sie bestürmte. Ja, ja, wir hatten
               furchtbare Verluste erlitten; über das Schicksal ihrer Söhne
               jedoch konnte die Gräfin, Gott sei Dank, ruhig sein. Sie hatten
               sich wacker gehalten und waren in mörderischen Gefechten
               unversehrt geblieben. Aber der arme Stephan – ja der ... ›Was
               ist's mit ihm?‹ rief der Graf, der bisher geschwiegen, die Zähne
               zusammengebissen hatte und offenbar mit Widerstreben den
               Erzählungen seiner Schwiegermutter zuhörte. Er wollte wissen, was
               sie sagte; die Art, in der sie es sagte, war ihm ein Greuel. Er
               wiederholte seine Frage, und die Gräfin antwortete, indem sie
               bedauernd die Achseln zuckte: ›Verwundet, vielleicht schwer ...‹
               – ›Vielleicht tot!‹ warf der Graf heftig ein, und ich erbebte bis
               ins Innerste. <pb/> Andächtig – dafür stehe ich Ihnen gut – habe
               ich an dem Abend das Vaterunser gebetet, das Graf Stephan sich
               ausbedungen.</p>
            <p>Die Gräfin berichtete alles, was sie wußte. Es war nicht viel,
               sie hatte es durch einen ihrer Söhne erfahren, der Mittel
               gefunden, ihr Nachricht zukommen zu lassen. In der Nähe von
               Regensburg, bei dem heldenmütigen Angriff der Stipsiczhusaren auf
               die Kavalleriedivisionen St. Sulpice und Nansouty, hatte man den
               jungen Rittmeister an der Spitze seiner Schwadron, von mehreren
               Karabinerkugeln zugleich getroffen, vom Pferde stürzen sehen.</p>
            <p>›Tot also oder gefangen‹, sprach der Graf und stampfte ingrimmig
               mit dem Fuße; ›Doktor, Doktor, wann machen Sie mich endlich
               gesund?!‹</p>
            <p>Die Gräfin meinte, man würde auch ohne ihn mit den Franzosen
               fertigwerden, und ließ sich in das Schloß führen, um vor der
               Tafel ein wenig auszuruhen. Beim Diner erschien sie umgekleidet,
               parfümiert, in einer hellgrauen Toilette von entzückender und
               sehr kostbarer Einfachheit. Sobald sie am Tische Platz genommen
               hatte, war sie die Herrin des Hauses, der Graf schien nur noch
               ihr Gast zu sein; sie führte ein sehr lebhaftes Gespräch und
               unterhielt uns, und zugleich auch sich selbst, auf das beste.
               Nach dem Speisen spielte sie mit Anka Domino, ließ die Kleine
               gewinnen und bezahlte den Verlust der Partie mit einem blanken
               Dukaten, den sie durch ihren Kammerdiener herbeibringen ließ.
               Dann schickte sie ihr Enkelchen schlafen, erklärte zu wissen, daß
               die Abende bei uns mit Lesen zugebracht würden, und rief: ›Zur
               Lektüre denn!‹</p>
            <p>Hocherfreut rieb der Doktor sich die Hände: ›Schön! schön! und zu
               welcher befehlen Eure Erlaucht?‹</p>
            <p>Zu welcher? Ja, dafür wußte Ihre Erlaucht Rat. Sie besaß ein
               nicht mehr ganz neues, gewiß jedoch sehr schönes Buch und hatte
               es hierher mitgenommen.</p>
            <p>›Oh, Liebe‹, wandte die Gräfin sich zu mir, ›es liegt irgendwo in
               meinem Zimmer ... auf dem Tisch oder auf der Toilette ... gehen
               Sie es holen, Liebe ...‹</p>
            <p>Ich war rasch aufgestanden, zugleich mit mir aber auch der Graf:
               ›Bleiben Sie, Fräulein!‹ befahl er, ›ich will das Buch holen ...‹
               – ›Oder – ich‹, fand der Doktor für gut zu sagen und machte
               Miene, sich zu erheben. Zu spät; der Graf hatte das Zimmer schon
               verlassen.</p>
            <p>Die Gräfin stieß ein leises, langgedehntes ›Ah!‹ hervor und sah
               mich heiter lächelnd und diesmal nicht ohne Wohlwollen <pb/> an.
               Doch war es ein sonderbares Wohlwollen, eines, das nichts mit
               Herzlichkeit zu tun hat, sondern aus übermütiger Laune, aus
               munterem Belustigtsein entspringt; ein Wohlwollen war's, das
               nicht wohltut. Ich errötete und wußte eigentlich nicht warum.</p>
            <p>Der Graf kam zurück. Er legte vier kleine Bände vor seine
               Schwiegermutter hin. ›Sind das die rechten? Ich kann es nicht
               glauben – französische Bücher, wir werden doch nicht französische
               Bücher lesen, Mama?‹</p>
            <p>›Französische?‹ wiederholte der Doktor entrüstet, und die Gräfin
               lachte. ›Geniert Sie das? Haben Sie am Ende gar Ihr Französisch
               vergessen?‹ sprach sie, worauf der Alte mit unbeschreiblicher
               Geringschätzung entgegnete: ›Wär unmöglich, Erlaucht, sintemal
               ich nie ein Wort davon gewußt habe.‹ Er erhielt den Rat, nur
               recht gut zuzuhören; mit Hilfe des Lateinischen, das er als Arzt
               doch kennen müsse, werde er heute etwas, morgen mehr und
               übermorgen alles verstehen.</p>
            <p>Da rief der Graf, der inzwischen in einem der Bücher geblättert
               hatte: ›Ich finde nichts als Betrachtungen und Predigten. Die
               Geschichte scheint mir langweilig. Erlassen Sie uns diese
               Prüfung, Mama.‹</p>
            <p>Langweilig! – Das eine Wort kühlte den Leseeifer der Gräfin
               plötzlich ab. Sie war auf einmal zu nichts mehr so gut aufgelegt
               wie zu einer Partie Pikett mit ihrem Schwiegersohne. Ich aber kam
               bei dieser Gelegenheit zu dem ersten französischen Roman, den ich
               je mit Augen geschaut. Die Gräfin übergab mir ihn zur Durchsicht,
               und noch am selben Abend machte ich die Bekanntschaft der
               ›Delphine‹ von Madame de Staël.</p>
            <p>Lesen Sie das Buch heute, und vieles darin wird Ihnen sentimental
               und veraltet erscheinen. Das immerwährende Niedertauchen in die
               eigene Seele, das Belauschen der eigenen Empfindungen, in dem
               besonders die Heldin sich gefällt, wird Sie ermüden, und dennoch,
               ich wette! aus der Hand legen Sie den Roman nicht gern. Die
               Menschen, mit denen er Sie vertraut macht, sind doch gar zu
               interessant. Diese Delphine ist gar zu herrlich in dem Glänze
               ihres weltumfassenden Geistes, gar zu rührend in der Naivität
               ihrer großartigen Wahrhaftigkeit. So wirkt das Buch heute noch;
               ermessen Sie, wie es auf ein neunzehnjähriges Mädchen wirken
               mußte, das zu einer Zeit damit bekannt wurde, in der die Sitten,
               die es schildert, noch nicht antiquiert waren und das Wort
               ›romantisch‹ bei weitem nicht für einen Tadel galt. Delphine ist
               die schöne junge Witwe <pb/> eines Greises, der sie nur
               geheiratet hat, um ihr sein Vermögen hinterlassen zu können. Sie
               hat durch ihre Großmut die Verbindung ihrer Kusine mit einem
               Manne ermöglicht, den weder die ihm bestimmte Braut noch Delphine
               bisher gesehen haben. Die letztere hört viel von ihm, sieht sein
               Porträt, ihre Phantasie ist von ihm erfüllt, sein bester Freund
               sagt ihr: ›Sie sind für ihn geschaffen, Sie allein würden es
               verstehen, ihn dauernd zu beglücken ...‹ Er wird infolge eines
               Abenteuers auf der Reise verwundet, man bringt ihn nach Paris, er
               ruft seine zukünftige Schwiegermutter an sein Krankenlager und
               hofft, seine Braut werde sie begleiten. Statt dieser, die es aus
               übertriebenen Schicklichkeitsrücksichten verweigert, läßt
               Delphine sich dazu herbei. Unterwegs bereut sie ihre
               Nachgiebigkeit. Sie fürchtet, Leonce – der Held – könne den
               Schritt, den sie tut, mißbilligen. Ein Zagen ergreift sie, als
               sie vor ihn treten soll, aber sobald sie ihn gesehen, weicht jede
               andre Empfindung der des Mitleids. Sie steht an seinem Ruhebett;
               er vermag kaum den Kopf zu erheben, um sie zu begrüßen, und
               bietet in seiner Hilflosigkeit den Anblick des edelsten und
               rührendsten Leidens. Eine tiefe Gemütsbewegung bemächtigt sich
               ihrer ...</p>
            <p>Bis dahin kam ich, nicht weiter – an diesem Tage nicht um ein
               Wort weiter!... Ich sah nicht mehr, was auf den Blättern stand
               vor meinen leiblichen Augen, ich sah ein andres Bild als das dort
               geschilderte, ein andres und doch so ähnliches Bild, und
               gewaltiger, als es mich in der Wirklichkeit ergriffen hatte,
               ergriff es mich in der Erinnerung. Was ich damals ahnungslos
               empfunden, jetzt wußte ich's! Dieses Buch hatte es mich
               gelehrt!</p>
            <p>Am nächsten Vormittag wurden Anka und ich zur Gräfin gerufen. Es
               roch köstlich in ihrem Zimmer, sie sah frisch aus wie eine Rose,
               war eben aus dem Bade gestiegen, lag auf der Chaiselongue und
               trank Schokolade. Jetzt wollte sie eine kleine Konversation mit
               uns haben. ›Unterhalte mich, Anka!‹ Sie begannen zu schwatzen,
               und die Großmama war die Lustigere von beiden, zog auch mich ins
               Gespräch, machte mir Komplimente über meine Augen, meine Zähne,
               meinen Teint, über was weiß ich. Die große Dame zeigt gegen
               unsereinen ebensowenig Stolz wie gegen ein Hündchen oder einen
               Kanarienvogel. Man spielt mit solchen Wesen, wenn sie niedlich
               sind, schmeichelt ihnen und verwöhnt sie. Der Vogel löscht seinen
               Durst aus dem Glase der Gebieterin, das Hündchen schläft auf
               ihrem Schoß, aber die Vertraulichkeit, in der man mit ihnen lebt,
               ändert nichts an der Rangordnung, die sie in der Stufenleiter der
               <pb/> Geschöpfe einnehmen. So wenig Menschen- und Weltkenntnis
               ich damals besaß, über den Wert der Freundlichkeiten, die mir die
               Gräfin erwies, gab ich mich keiner Täuschung hin.</p>
            <p>Mitten in ihrem Geplauder fiel es Anka plötzlich ein zu fragen,
               ob ihre Großmutter in die Gruft gehen werde, den schönen
               Sarkophag zu sehen, in dem Mama liege.</p>
            <p>Da vereiste gleichsam das Gesicht der Gräfin, ein Ausdruck des
               Widerwillens umzuckte ihren Mund, wie zurückgestoßen drückte sie
               sich in die Kissen. ›Nein, nein, was denkst du?... Man darf die
               Ruhe der Toten nicht stören‹, sagte sie, und sogleich entließ sie
               uns mit dem Auftrag, ihr Francine zu schicken.</p>
            <p>›Wissen Sie was?‹ begann Anka, nachdem sie ein Weilchen
               schweigend neben mir einhergegangen war, und mit der wichtigsten
               Miene und in belehrendem Tone fügte sie hinzu: ›Wir müssen, wenn
               wir uns bei Großmama langweilen, nur anfangen von der Gruft zu
               sprechen, da schickt sie uns gleich fort.‹</p>
            <p>Wir sahen die Gräfin erst bei Tische wieder. Abends beteiligten
               wir uns alle an einem Lottospiel mit Anka. Ich saß dem Grafen
               gegenüber, dessen Blick mit einer Aufmerksamkeit auf mir ruhte,
               die abzulenken seine Schwiegermutter mehrmals umsonst versuchte.
               Ob mir dabei wohl oder weh zumute war, dürfen Sie mich heute
               nicht fragen; vielleicht habe ich es sogar damals nicht deutlich
               gewußt. Klar empfand ich nur eines: ein nicht ganz trostloses,
               sondern mit einer geheimnisvollen, schmerzlich süßen Befriedigung
               gemischtes Gefühl: Du mußt fort ... Und immer mehr befestigte
               sich die Überzeugung in mir: Du mußt fort!«</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>9</head>
            <p>Die Erzählerin machte eine kleine Pause. »Vergangene Freuden,
               vergangene Leiden sind wie geträumte Freuden und Leiden«, sagte
               sie. »Vermutlich schlage ich als Siebzigjährige zu gering an, was
               ich als neunzehnjähriges Mädchen im stillen und ganz allein mit
               mir selbst durchzumachen hatte. Mag sein und hat weiter nichts zu
               bedeuten. Wovon aber Notiz genommen werden muß, das ist die
               Veränderung, die sichtlich im Benehmen des Grafen gegen mich
               eingetreten war. Er kam jetzt öfters am Vormittag auf unser
               Zimmer, wohnte einer oder der andern Unterrichtsstunde bei und
               verließ uns nicht, ohne seine Freude über Ankas Fortschritte
               ausgedrückt, ohne gesagt zu haben: ›Anka und ich können Ihnen nie
               genug danken.‹ <pb/> Er begann mir eine Rücksicht, ja eine
               Ehrerbietung zu erweisen, die mich in Verlegenheit setzte, die
               Gräfin zum Spott reizte und das Kind entrüstete. Die Kleine wies
               jeden, auch den geringsten Tadel, den ich ihr erteilte, zurück,
               sie tat es sogar mit den Worten: ›Sie sind böse, weil ich nicht
               soviel Wesens mit Ihnen mache wie Papa.‹ Indes ihr Vater meinte,
               sie unter meiner Leitung zu einer kleinen Vollkommenheit
               heranwachsen zu sehen, wurde sie immer herber und eigenwilliger
               und ich ihr gegenüber immer machtloser. Ich hätte das
               eingestehen, dem Grafen die Wahrheit sagen sollen, aber er tat
               mir zu leid, er war ohnehin gequält genug. Die verhängnisvolle
               Wendung, die der Krieg genommen hatte, das peinliche Bangen vor
               den Entscheidungen der nächsten Zukunft, die Untätigkeit, zu der
               er dabei verdammt war – ich konnte es nicht über mich gewinnen,
               den Seelenzustand noch zu verschlimmern, in den alles das ihn
               versetzte. Ich wußte, was in dem Manne vorging, was er litt und
               schweigend leiden mußte. Ihm war nicht einmal der karge Trost
               vergönnt, seine Befürchtungen oder Erwartungen mit einem
               gleichfühlenden Wesen zu besprechen. Den Doktor hatte das
               neuerliche Unglück unsrer Waffen außer Rand und Band gebracht. Im
               Anfang tobte er, dann erklärte er sich für schwer krank, legte
               sich zu Bett und stand nur einmal im Tage auf, um den Arm des
               Grafen nachzusehen. Was die Gräfin betrifft, so entfaltete sie in
               ihren Bemühungen, jede ernste Erörterung zu vermeiden, eine
               unnachahmliche Meisterschaft. ›Ja, mein Gott, <hi>c'est la
                  guerre!'</hi> war ihre stehende Antwort auf jede Besorgnis,
               jede Klage, die in ihrer Gegenwart laut wurde. Und sogleich
               brachte sie eine angenehme Nichtigkeit, eine erfreuliche Lappalie
               aufs Tapet. Sie kam mir vor wie eine höchst alberne Fee, die, in
               der Absicht, alles Elend auf Erden zu verdecken, mit einem Vorrat
               rosenfarbiger Schleier einhergeschwebt käme. Diese Frau – ich
               fing an, sie zu hassen. Ihre beiden Söhne standen vor dem Feind,
               jeder Tag konnte ihr die Nachricht bringen: Du hast keine Kinder,
               uns allen aber die: Ihr habt kein Vaterland mehr! – und sie glitt
               dahin voll Anmut, in spiegelheller Heiterkeit und erzählte
               charmante Anekdoten von charmanten Dingen und charmanten
               Leuten.</p>
            <p>Eine Woche ungefähr befand sie sich auf dem Schlosse, da kamen
               eines Abends durch die Post Nachrichten für den Grafen und für
               die Gräfin.</p>
            <p>Trostlos lauteten die Mitteilungen an den Grafen.</p>
            <p>Die Franzosen waren in Wien. – Gescheitert waren alle <pb/>
               Hoffnungen des Erzherzogs, vor dem Feinde die Kaiserstadt zu
               erreichen, gescheitert alle auf ihren Entsatz gerichteten
               Entwürfe. Wien hatte kapituliert, die Franzosen waren in Wien!...
               Zum zweitenmal im Verlauf von vier Jahren schrieb Napoleon der
               Welt Gesetze vor aus dem Hauptquartier Schönbrunn.</p>
            <p>Dies also das letzte Ergebnis!... Und der Preis, um den es
               errungen worden? Der Tod von Tausenden, von denen jeder einzelne
               ein Held gewesen war, Regimenter aufgerieben, Bataillone gefangen
               ...</p>
            <p>Knirschend warf der Graf die unheilverkündenden Blätter auf den
               Tisch: ›Welchen Trost wissen Sie dafür?‹ rief er seiner
               Schwiegermutter zu. Sie atmete etwas rascher als gewöhnlich und
               fuhr leicht mit den Fingern über ihre Stirn, auf der sich ein
               paar Fältchen gebildet hatten. ›Nur nicht verzweifeln, nur nicht
               den Kopf verlieren. Ich habe einen Brief, der einen weniger
               düstern Ton anschlägt. Höre den an, es wird dir wohltun. Lesen
               Sie, Liebe.‹</p>
            <p>Das Schreiben, das mir die Gräfin mit diesen Worten reichte, war
               von ihrem älteren Sohne verfaßt und von dem jüngeren
               mitunterzeichnet. Kraus die Züge, kühne Wendungen, ein komischer
               Stil, im ganzen – der frischeste Soldatenbrief, den je ein
               wackerer Bursch in seines Herzens ungelöschtem Durst nach
               Siegesglück geschrieben. Oben am Rande stand: ›19. Mai, irgendwo
               am Ufer vom Rußbach‹, und die ersten Worte des Textes lauteten:
               ›Mama, es geht uns gut!‹ Graf Albert gab zu, daß es ein Elend
               gewesen sei bei Thann und Landshut, bei Abensberg und Regensburg
               und ein verfluchtes Reiten heimwärts über Böhmen, erst zu schnell
               und dann viel zu langsam. Indessen – das ist vorüber und wird
               wiedergutgemacht werden, so denkt die Armee ... Wenn die Mama
               sich nur einen Begriff davon machen könnte, wie ihren Söhnen
               jetzt zumute ist! Sie brächte ebensowenig wie die beiden heute
               Nacht ein Auge zu. ›Morgen in aller Früh geht's in die Lobau!‹ –
               der Satz löste sich förmlich aus dem Briefe wie ein Jubelschrei
               –, ›die Franzosen machen sich breit auf der Insel, scheinen sogar
               über den großen Donauarm eine Brücke zu schlagen. Man muß
               schauen, was sie denn wollen, und ein Teil der Avantgarde unter
               Klenau und ein paar von unsern Regimentern brechen morgen dahin
               auf. Da wollen wir uns andre Sporen verdienen als die, die wir in
               dem verwünschten Bayern unsern Pferden in die Flanken setzten.
               Hoch lebe Österreich!‹</p>
            <p>Die Gräfin nickte beistimmend, bemühte sich zu lächeln, und <pb/>
               ihr Gesicht erhielt etwas Verzerrtes, Maskenhaftes, ein
               grünlicher Schatten bildete sich um ihren Mund. Nein! Sie war
               nicht angetan, Schmerz und Sorge zu ertragen, und wenn sie immer
               und um jeden Preis nach Gelassenheit rang, so geschah's aus
               Notwehr, und sie rang dabei um ihr Leben.</p>
            <p>Sie griff nach dem Briefe in meiner Hand. ›Frau Gräfin!‹ rief
               ich, ›da ist noch eine Nachschrift ...‹ Sie erzitterte: ›Nun –
               lesen Sie ...‹</p>
            <p>Ich las: ›Was sagst Du zur Rettung Stephans? Sind das brave
               Kerle, seine drei Husaren, die ihn zurückgetragen haben!‹</p>
            <p>Diese gute Nachricht am Schluß, so unbestimmt sie war, verlieh
               der Gräfin wunderbare Erquickung. Eine gute Nachricht, ein
               günstiges Omen! Jetzt befand sie sich wieder in ihrem Element,
               und der Name Stephans, den sie, seitdem das Gerücht von seinem
               Tode zu uns gedrungen, nicht mehr ausgesprochen hatte, kam an dem
               Abend immer von neuem über ihre Lippen.</p>
            <p>Am nächsten Tage, es war der 24. Mai, hatte Ankas
               Unterrichtsstunde eben begonnen, da hörten wir plötzlich
               Pferdegetrappel im Hofe und sahen einen Reiter hereintraben, vor
               dem Schlosse absteigen, die Zügel eines müdegejagten,
               schweißtriefenden Postgaules dem ersten Diener, der herbeilief,
               zuwerfen und mühsam, mit ganz steifen Beinen, ins Tor treten.
               Anka hatte in dem Angekommenen sogleich den Reitknecht ihres
               Onkels Albert erkannt. Der brachte große Neuigkeiten. Sie ließen
               nicht lange auf sich warten ... So sag ich jetzt; damals kam es
               mir anders vor, und ich war in meiner Ungeduld schon im Begriff,
               ein Verbrechen am geheiligten Hausbrauch zu begehen und Anka mit
               einer Bitte um Nachricht an ihren Vater abzusenden, als die Tür
               aufgerissen wurde und er selbst hereinstürmte. Er selbst, der
               Graf, totenbleich, mit leuchtenden Augen.</p>
            <p>›Fräulein!‹ rief er, ›teures Fräulein!...‹</p>
            <p>Betroffen über diese vertrauliche Ansprache steh ich da – er
               tritt auf mich zu, ergreift meine Hand und zieht sie an seine
               Brust: ›Fräulein!‹ wiederholt er, ›Sie müssen es durch mich
               erfahren. Österreich ist gerettet, Napoleon ist geschlagen,
               Napoleon ist in zweitägiger Schlacht vom Erzherzog Karl
               geschlagen ...‹</p>
            <p>›Geschlagen?‹ fragte Anka, und jetzt erst schien er ihrer
               Gegenwart innezuwerden, das Blut schoß ihm ins Antlitz, er wandte
               sich zu ihr.</p>
            <p>›Merke dir, Anka: Aspern und Eßlingen – den 21. und 22. Mai ...
               da haben die Österreicher die große, unüberwindliche Armee
               glorreich besiegt ...‹ Die Stimme versagte ihm. Ich <pb/> sah ihn
               zum erstenmal überwältigt und nicht mehr Herr seiner selbst, ich
               sah die ersten Tränen in seinen Augen. ›Und ich!...‹ schrie er
               plötzlich auf, erhob den rechten Arm, streckte ihn gewaltsam aus
               und ließ ihn mit einer Gebärde der Verzweiflung niedersinken.</p>
            <p>Ich war sprachlos und hatte nicht weniger Mühe, meine Fassung zu
               bewahren, als er, die seine wiederzugewinnen.</p>
            <p>›Albert hat einen Boten geschickt, er ist bei der Gräfin – gehen
               Sie hinauf mit Anka, hören Sie, was er erzählt‹, sagte der Graf.
               ›Gehen Sie!‹ wiederholte er, als ich einen Augenblick zögerte,
               ›ich folge.‹</p>
            <p>Wir trafen die Gräfin auf ihrem Kanapee ruhend, der Doktor,
               Francine und August, der Reitknecht, standen vor ihr. Francine
               triumphierend über die Niederlage des <hi>›usurpateur‹,</hi> der
               Doktor, die Stirnader hochgeschwollen, die Brille verkehrt
               aufgesetzt, die Schleife der Krawatte am Ohr, rief die Französin
               zur Ordnung, sooft sie den Erzähler mit Freuden- und
               Beifallsäußerungen unterbrach. Der aber hielt sich so steil
               aufrecht, als sein runder Rücken und seine zitternden Beine es
               erlaubten, und berichtete von den Heldentaten seiner jungen
               Herren. Von dem Generalissimus, von Wimpffen und Smola, von
               Liechtenstein, Hohenzollern und andern Leuten zu sprechen,
               überließ er der Geschichte. Er sprach von Albert und Viktor,
               seinen Helden, war unerschöpflich in ihrem Preise, in der
               Beschreibung ihres Aussehens und dessen, was sie getan und gesagt
               hatten und wie es nach der Schlacht ihr erster Gedanke gewesen
               sei, Botschaft zu schicken an die erlauchte Mama. Und wie dann
               er, August, gemeint: ›Ich reit halt hinüber, ich kenn mich schon
               aus‹, und wie er Pferde requiriert hatte, wo er sie fand, und in
               achtundvierzig Stunden kaum aus dem Sattel gekommen war.
               Schreiben würden die Herren Grafen später. Jetzt sei er da und
               vermelde unterdessen, was er zu vermelden habe: einen
               Handkuß.</p>
            <p>Damit beugte er sich, um denselben gehorsamst zu übermitteln.
               Sein altes, gelbes, mit Schweiß und Staub bedecktes Gesicht
               näherte sich der Hand der Gräfin, und fast wäre sein langer
               Schnurrbart, dessen Enden wie die Zweige einer Trauerweide
               niederhingen, mit dieser schönen, duftenden Hand in Berührung
               gekommen. Aber ihre Eigentümerin zog sie rasch zurück und sprach,
               den allzu gewissenhaften Boten fortwinkend: ›Laß Er's gut
               sein!‹</p>
            <p>Der Graf war vor einer Weile eingetreten, hatte, von niemand
               <pb/> außer mir bemerkt, ganz still in einer Ecke Platz genommen
               und bis jetzt schweigend, mit gesenktem Haupte, zugehört.</p>
            <p>›Geh, lieber Alter‹, sprach er nun, sich erhebend, ›iß, trinke,
               schlafe, laß dir's wohlgeschehen.‹</p>
            <p>Der Doktor machte sich anheischig, für August auf das beste zu
               sorgen, und führte ihn hinweg.</p>
            <p>›Ein braver Mensch!‹ sagte die Gräfin, ›wirklich exzellent. Aber
               welche Atmosphäre! – Francine, öffnen Sie das Fenster!‹</p>
            <p>An dem Tage war natürlich nur noch von den Nachrichten die Rede,
               die August gebracht hatte.</p>
            <p>Eine Trauerbotschaft befand sich darunter.</p>
            <p>Der älteste Bruder des Grafen Stephan war bei Aspern geblieben.
               Seinem unglücklichen Vater stand der Jammer bevor, die
               Todesnachricht des Erstgeborenen am Kranken-, vielleicht am
               Sterbebett des jüngsten Sohnes zu erfahren. Leider hatte der
               Wachtmeister, der den Grafen Stephan nach Hause geleitet, bei der
               Rückkehr zum Regiment nicht viel Tröstliches über den Verwundeten
               zu berichten gewußt. Man hoffte ihn am Leben zu erhalten, man
               hoffte! aber sicherlich war es noch lange hin bis zu seiner
               Genesung, und ob diese jemals ganz vollständig sein werde – das
               konnte nur Gott wissen.</p>
            <p>So meinte August, weil er es so gehört hatte. Die Gräfin hingegen
               meinte, die Ärzte wüßten wohl auch, daß alles gut enden würde,
               gäben es nur noch nicht zu; das ist schon ihre Art, man kennt
               das, Klappern gehört zum Handwerk. Ein paar Kugeln in der Brust
               bringen einen jungen kräftigen Menschen nicht um; man nimmt sie
               heraus, und er ist wieder gesund.</p>
            <p>Wunderbarerweise gewann es wirklich den Anschein, als ob die
               verwegenen Voraussetzungen der eingefleischten Optimistin
               eintreffen sollten. Die nächste Kunde von dem Grafen Stephan, die
               bald darauf zu uns drang, sprach von einer kleinen Besserung.</p>
            <p>Inzwischen hatten wir erfahren, daß der Sieg bei Aspern nicht zu
               einem offensiven Vorgehen von seiten des Erzherzogs benutzt
               worden war. Die beiden Heerführer standen einander gegenüber,
               ohne Anstalten zu einer neuen großen Schlacht zu treffen, jeder
               nur auf die Verstärkung seiner Streitkräfte bedacht. Da hoffte
               nun der Graf, wenn die Waffenruhe ein paar Wochen dauere,
               wenigstens an dem Schlusse des Feldzuges teilnehmen zu können. Er
               werde den Arm wohl bald notdürftig gebrauchen können, gab ihm der
               Doktor zu und fragte: ›Sind Sie jetzt getröstet?‹ Aber der Graf
               antwortete: ›Ach, Doktor! Im Jahre neun ein Mann gewesen sein,
               ein Österreicher und ehemaliger<pb/> Soldat, und von Aspern und
               Eßlingen nur gehört haben – darüber tröstet nichts!‹</p>
            <p>Die Gräfin beschloß nun, in den nächsten Tagen heimzureisen; der
               Graf gedachte in ungefähr einer Woche zur Armee zu gehen und
               wollte vorher Anka bei ihrer Großmutter installieren, wo wir die
               Zeit seiner Abwesenheit zubringen sollten. Da geschah es, daß die
               Kleine, von der Gräfin kommend, zu mir sagte: ›Fräulein, die
               Großmama hat Sie gar nicht gern, aber gar nicht!‹ Bei Tisch fand
               ich den Grafen düster und unfreundlich, die Gräfin aber war
               äußerst angeregt, sonnig und eisig wie ein schöner Wintertag. Am
               Abend, gleich nachdem wir den Salon betreten, empfahl sich der
               Doktor; er warf mir beim Fortgehen einen mitleidigen Blick zu und
               sagte leise: ›Seien Sie wacker!‹ – Anka wurde früher als
               gewöhnlich zu Bett geschickt, sie weinte, und der Graf, dem sonst
               die geringfügigste Verstimmung seiner Tochter eine wahre
               Seelenpein verursachte, blieb diesmal gleichgültig bei den
               Tränen, die sie vergoß.</p>
            <p>Sobald wir allein waren, eröffnete die Gräfin das Gespräch
               ...«</p>
            <p>Die Hofrätin zog die Achseln ein wenig in die Höhe, überlegte ein
               Weilchen und sprach: »Ich will Sie nicht auf die Folter der
               Neugier spannen, liebe Freundin, sondern gleich sagen: was die
               Gräfin mir mitzuteilen hatte, war etwas Überraschendes, etwas
               ganz Außerordentliches. Der Vater des Grafen Stephan ersuchte die
               Gräfin, meine Gesinnungen gegen seinen Sohn zu erforschen. Im
               Falle diese günstig seien, solle in aller Form um meine Hand
               geworben werden.</p>
            <p>›Ich entledige mich meines Auftrages‹, sprach die Gräfin
               nachlässig, ›halte es aber für meine Pflicht, Ihnen meine Meinung
               von der Sache zu sagen.‹</p>
            <p>O weh! wenn die Gräfin den Ton anschlug, da mochte man sich
               vorsehen! Da durfte die Eitelkeit oder das Zartgefühl oder irgend
               etwas leicht Verwundbares in der Seele des andern – ich hatte es
               schon erfahren – einer schmerzlichen Berührung gewärtig sein. Ich
               wollte eine solche überhaupt nicht erleiden, am wenigsten jedoch
               in Gegenwart des Grafen, und beeilte mich, der Gräfin ins Wort zu
               fallen und ihr sehr lebhaft zu erklären, daß ich keine Neigung
               für ihren Neffen habe und mich niemals entschließen könnte, seine
               Frau zu werden.</p>
            <p>›Was sagte ich Ihnen, Mama?‹ fragte der Graf; und so leise es
               geschah, eine mächtige Freude klang aus diesen Worten. Der sie
               gesprochen, erhob sich und verließ das Zimmer.</p>
            <p>
               <pb/> Der Gräfin mußte ungefähr zumute sein wie jemandem, der
               sich zu einem Pistolenduell vorbereitet und im Augenblick, in dem
               er auf den Gegner anlegen will, plötzlich bemerkt, daß er keinen
               hat. Sie rückte sich in ihrem Sessel zurecht, betrachtete mit
               flüchtiger Aufmerksamkeit die Stickerei ihres Taschentuches,
               sagte mir einige Schmeicheleien und forderte mich auf, Vertrauen
               zu ihr zu haben. Sie gab mir zugleich einen Beweis des ihren,
               indem sie gestand, von allem unterrichtet zu sein, was zwischen
               dem Grafen Stephan und mir vorgegangen war. Sie wußte nicht nur,
               daß ihr Neffe mir den Hof gemacht, sondern auch, daß er es ohne
               Glück getan hatte. Sie fand das erste unrecht, aber begreiflich,
               das zweite anerkennenswert und gleichfalls begreiflich. Jetzt
               aber müsse sie über einiges staunen.</p>
            <p>Die Gräfin räusperte sich und suchte nach Worten; zu ihrer Ehre
               sei es gesagt: es wurde ihr nicht leicht fortzufahren.</p>
            <p>›Was mich in Verwunderung setzt, ist nicht der Antrag Stephans
               ... Mein Gott, Stephan ist eben verliebt, jung und töricht. Auch
               das ist es nicht, daß sein Vater sich dahin bringen ließ, diesen
               Antrag zu billigen und zu protegieren ... Mein Gott, ein Greis,
               der seinen Kindern gegenüber schwach geworden und es mehr ist
               denn je in diesem Augenblick. Wenn man soeben einen Sohn verloren
               hat, schlägt man dem zweiten, kaum wiedergewonnenen einen Wunsch
               nicht ab, an dem sein Herz hängt. Ein Stärkerer als mein armer
               Vetter wäre vielleicht unfähig. Wie gesagt, über die andern
               staune ich nicht, ich staune über Sie und über die Raschheit und
               Bestimmtheit, mit der Sie Stephans Bewerbung ablehnen.‹</p>
            <p>Sie heftete die Augen auf mich, und ich fühlte mein Gesicht hoch
               aufflammen und dann erbleichen im Strahle dieses kalten und
               durchdringenden Blickes.</p>
            <p>›Sie haben keine Neigung für <pb/> Stephan‹, fuhr die Gräfin
               fort, ›haben Sie auch keinen Ehrgeiz?‹</p>
            <p>Fragend und verwundert wiederholte ich dieses letzte Wort, und
               sie mußte sehen, daß ich seinen Sinn in Wahrheit nicht erfaßte,
               denn sie ließ sich zu einer Erklärung herbei.</p>
            <p>›Ich meine, Stephan ist arm, er wird siech bleiben, heißt es.
               Seine Frau, wenn sie pflichttreu sein will, würde das Leben einer
               Krankenwärterin führen. Aber sie wäre doch seine Frau und nach
               seinem Tode die verwitwete Gräfin Stephan ... Haben Sie keinen
               Ehrgeiz ...‹ Ihre Stimme veränderte sich; ohne lauter zu werden,
               wurde sie schärfer und eindringlicher. ›Keinen Ehrgeiz oder einen
               viel höherfliegenden? – Sie haben keine Neigung für Stephan, für
               ihn nicht. Seine Liebe hat Sie nicht gerührt – hoffen Sie
               vielleicht, daß die Ihre rühren werde – einen Mann rühren, der
               Ihnen wünschenswerter erscheint?‹</p>
            <p>Dieser furchtbare Angriff kam so unversehens, daß ich nicht
               einmal daran dachte, mich zu verteidigen. Halb sinnlos vor
               Beschämung und Schmerz empfand ich nur den brennenden Wunsch,
               sogleich und unwiderleglich zu beweisen, daß mir Unrecht
               geschah.</p>
            <p>Die Gräfin sah den Eindruck, den sie hervorgebracht hatte. Sie
               lehnte sich behaglich zurück, sie war wieder lauter
               Freundlichkeit. Es ist ja so angenehm, aus dem Frieden der
               eigenen unzerstörbaren Ruhe dem Kampfe einer armen Seele
               zuzusehen, die bebt und flattert wie ein verwundeter Vogel und
               vergeblich nach Befreiung von ihren Qualen ringt.</p>
            <p>›Nun, Liebe, was antworten Sie mir?‹ fragte die Gräfin, und ich
               erwiderte mit soviel Festigkeit, als ich aufzubringen vermochte –
               ach, sie war höchst gering! –, daß ich längst den Entschluß
               gefaßt, das Haus zu verlassen, und nur noch gezögert habe, ihn
               dem Herrn Grafen mitzuteilen. Der Herr Graf würde fragen, warum
               ich fort wolle, und ihm darauf der Wahrheit gemäß zu antworten
               sei mir schwer. Doch müsse es endlich gesagt werden. Ich gehe,
               weil ich die Hoffnung aufgegeben habe, irgendeinen Einfluß auf
               meinen Zögling zu gewinnen. Wir hätten durchaus kein Verständnis
               füreinander, denn ich flöße Anka ebensowenig Sympathie ein, als
               ich für sie empfinde.</p>
            <p>Die Gräfin nickte mir mit etwas ironischem Beifall zu. Nicht
               übel, schien sie sagen zu wollen, das hast du nicht übel gemacht.
               Die Worte, die sie indessen aussprach, waren: ›A-h?... ja so!...
               das ist schlimm. Das können Sie meinem Schwiegersohn allerdings
               nicht sagen. Es klänge doch gar zu sonderbar in dem Munde einer
               Erzieherin.‹ Sie bot mir an, dem Grafen mein Gesuch um Entlassung
               vorzubringen, und ich hatte noch Selbstbeherrschung genug, ihre
               Vermittlung anzunehmen und ihr dafür zu danken.</p>
            <p>Wie ich dann in mein Zimmer gekommen bin, weiß ich nicht. Ich
               erinnere mich nur, daß ich den Doktor noch am selben Abend sprach
               und daß es mich befremdete, ihn von dem Schritt unterrichtet zu
               finden, den der Vater des Grafen Stephan bei mir unternommen
               hatte – ohne Vorwissen seines Sohnes, behauptete der Doktor, und
               ich glaubte es gern. Es war ein Opfer, das der schwache und
               gütige Greis der Neigung seines ihm wiedergeschenkten Kindes
               bringen wollte.</p>
            <p>
               <pb/> ›Sie haben abgelehnt‹, sprach der Doktor, ›das versteht
               sich von selbst. Was geschieht aber jetzt?‹</p>
            <p>Er stand vor mir mit gesenktem Kopfe; sein Gesicht drückte die
               tiefste Verstimmung aus, und seine dichten weißen Brauen waren
               finster zusammengezogen. Als ich ihm sagte, daß ich das Haus
               verlassen werde, erklärte er sich damit einverstanden: ›Je eher,
               desto besser. Am besten gleich morgen mit der Gräfin.‹</p>
            <p>Er wurde am nächsten Tage sehr zornig, als es hieß, die Gräfin
               reise allein. ›Welcher Unsinn!‹ rief er. ›Weil eine Reise mit
               einem Kinde ihr lästig wäre, werden Sie zurückgelassen. Sie ist
               klug, diese Frau, sie ist klug – bis an die Grenze der
               Bequemlichkeit. Wo aber die Unbequemlichkeit anfängt, da hört
               ihre Klugheit auf ... Na‹, unterbrach er sich, ›gehen Sie ihr
               Lebewohl sagen, sie ist mit Anka und dem Grafen im
               Speisezimmer.‹</p>
            <p>Ich ging dahin, und die Gräfin empfing mich mit den Worten:
               ›Kommen Sie endlich, meine Schönste? Ich bin im Begriff, in den
               Wagen zu steigen.‹</p>
            <p>Sie scherzte mit Anka, und der Graf trat an mich heran, auch er
               in vorzüglich guter Laune.</p>
            <p>›Was höre ich?‹ fragte er, ›Sie wollen uns verlassen? Das ist ja
               treulos und grausam. Darauf war meine arme Anka nicht gefaßt.
               Indessen, wenn Sie durchaus nicht bei uns bleiben wollen ...
               durchaus nicht‹, wiederholte er nachdrücklich und forschend,
               ›dürfen wir Sie nicht zurückhalten.‹</p>
            <p>Die Gräfin klopfte mich auf die Wange: ›Wir meinen es gut mit
               Ihnen‹, sagte sie, ›wir werden Ihrer nicht vergessen. Adieu!‹</p>
            <p>Sie ging, und wenige Minuten später rollte der Wagen, der sie
               entführte, aus dem Hofe.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>10</head>
            <p>Acht Tage noch, dann sollten auch wir das Schloß verlassen. Unser
               Weg war gemeinsam bis zu dem Städtchen, in dessen Posthause wir
               auf der Reise nach unserm früheren Wohnort Mittagsrast gehalten
               hatten. Dort teilte er sich. Der Graf gedachte mit Anka nach dem
               Gute seiner Schwiegermutter zu fahren, der Doktor mit mir nach
               einem kleinen Badeorte unweit von Wien, wo mein Vormund mit
               seiner Familie vor den Kriegsereignissen Zuflucht gesucht
               hatte.</p>
            <p>Acht Tage noch! – Eine lange und – eine kurze Zeit. Lang, weil
               ich sie in Erwartung eines schrecklichen Augenblicks zubrachte,
               <pb/> kurz, weil mir schien, daß es die letzte sei, die ich zu
               leben habe, und als könne nach ihr nur der Tod noch kommen.</p>
            <p>Anka bemühte sich, mir den Abschied leicht zu machen. Sie verbarg
               ihre Freude darüber nicht, daß sie eine Zeitlang ohne Gouvernante
               sein sollte. Sie brauchte keine. Francine blieb vorläufig allein
               bei ihr, Großmama liebte die neuen Gesichter nicht.</p>
            <p>Am Abend nach der Abreise der Gräfin, als Anka ihrem Vater gute
               Nacht sagte, empfahl ich mich zugleich mit ihr. ›Sie kommen doch
               wieder?‹ rief der Graf. Er war unzufrieden, als ich es verneinte,
               und erwiderte kaum meinen Gruß. Am nächsten Vormittag erschien er
               bei unserer Unterrichtsstunde und hörte seiner Anka, die ihm alle
               Reiche Deutschlands an den Fingern herzählte und auf der Karte
               nachwies, mit stiller Bewunderung zu. Sie nahm eine kluge Miene
               an und fragte ihn: ›Weißt du das auch?‹ Er behauptete, gar nichts
               zu wissen als das, was sie ihn soeben gelehrt hatte; da jubelte
               die Kleine und wiegte sich in der Wonne ihrer befriedigten
               Eitelkeit. Sie lachte ihn aus und war dann wieder ein wenig
               zärtlich mit ihm, um ihn zu trösten. Man mochte ihr gut sein oder
               nicht, man mochte die Veranlassung zu ihrer Freude billigen oder
               nicht, das stand fest: sie sprühte von Geist und Lebendigkeit,
               sie war herzig, sie war fast hübsch in diesen Augenblicken. Und
               der Graf küßte ihre mageren Händchen – und sie verstanden
               einander, und sie liebten einander und gehörten zusammen wie der
               Schatten zum Licht. Er selbstlos und sie selbstsüchtig, er die
               anbetende Unterwürfigkeit und sie die verkörperte Tyrannei. Wehe
               dem Dritten, der sich hätte eindrängen wollen in ihren
               festgefügten Bund. Wehe dem Billigen und Gerechten, der gesucht
               hätte, ihre schreienden Gegensätze auszugleichen, der dem starren
               Geiz zugerufen hätte: Gib auch du einmal! und dem überquellenden
               Reichtum: Halte Maß!</p>
            <p>Ich saß neben ihnen und fühlte mich ihnen so fern, als schwebten
               sie durch den Weltraum auf einem andern Gestirn. Ich blickte in
               das schöne, offene Gesicht des Vaters und dachte: Nie wirst du
               ein Weib lieben wie dieses Kind. Ich sah das Kind an und dachte:
               Dir den Vater entwenden, hieße die einzige lebendige Empfindung
               in deiner Seele ertöten.</p>
            <p>Die Zeit verging. Der Abend des letzten Tages kam heran. Als ich
               mich mit Anka entfernen wollte, ersuchte mich der Graf zu
               bleiben.</p>
            <p>›Ich habe mit Ihnen zu sprechen‹, sagte er und gab dem Doktor ein
               verabschiedendes Zeichen, das dieser übersah. ›Allein <pb/> zu
               sprechen!‹ fügte der Graf streng und herrisch hinzu, und dem
               Alten blieb nichts übrig, als sich, langsam freilich und mit
               offenbarem Widerstreben, zurückzuziehen.</p>
            <p>Die Überwachung, der er sich unterworfen sah, hatte den Grafen
               verstimmt; wenigstens war der Ton durchaus nicht freundlich, in
               dem er zu mir sprach: ›Sie sind meiner Schwiegermutter zu Dank
               verpflichtet, Fräulein, sie bemüht sich sehr um Sie. Da hat sie
               Ihnen schon einen vortrefflichen Platz als Erzieherin ausfindig
               gemacht, im Hause der Herzogin v.P., einer Österreicherin von
               Geburt, aber an einen Franzosen verheiratet. Sie lebt in Paris
               ... Reflektieren Sie auf einen solchen Platz, Fräulein? Wünschen
               Sie auszuwandern?‹</p>
            <p>Ich antwortete, daß ich dazu bereit sei, und er rief ungeduldig:
               ›Machen Sie ein Ende. Wie lange soll denn die Komödie noch
               dauern?‹</p>
            <p>›Komödie?‹ wiederholte ich, und der Graf fuhr gereizt fort:
               ›Jawohl, Komödie! Meine Schwiegermutter können Sie über die
               Gründe täuschen, die Ihnen eine Trennung von Anka wünschenswert
               machen, aber nicht mich. Ich kenne Sie besser, kenne Sie so gut,
               daß Sie wohltäten, wahr gegen mich zu sein. Ich bitte also um
               Aufrichtigkeit: Warum wollen Sie fort?‹</p>
            <p>›Weil ich mir bewußt bin, meiner Aufgabe nicht gerecht werden zu
               können.‹</p>
            <p>›Es ist zum Lachen!‹ rief er, erhob sich, trat an das Fenster,
               und nachdem er eine Weile dort gestanden und in die Nacht
               hinausgeblickt hatte, kam er zurück, setzte sich mir gegenüber
               und begann ruhig und ernst: ›Ich begreife, daß Sie sich dagegen
               sträuben, einige Zeit in der Nähe meiner Schwiegermutter
               zuzubringen. Die Gräfin ist Ihnen nicht angenehm, kann es nicht
               sein. Auch sind Sie der Gefahr ausgesetzt, Stephan bei ihr zu
               begegnen. Sie tun klug, ein Haus zu meiden, von dem man ihn nicht
               fernhalten kann. Ich sehe das ein, ich freue mich dessen sogar,
               ja – daß ich es nur gestehe! – ich hätte Sie selbst gebeten, für
               die Dauer meiner Abwesenheit Urlaub zu nehmen, wenn Sie mir nicht
               zuvorgekommen wären.‹</p>
            <p>Ich nahm alle meine Selbstüberwindung und Kraft zusammen, um dem
               Grafen jetzt zu sagen, daß ich nicht um einen Urlaub, sondern um
               eine Entlassung ersucht habe.</p>
            <p>›Die bekommen Sie nicht!... Ich habe eine wahre Freude gehabt,
               als ich erfuhr, daß Sie meine Schwiegermutter nicht begleiten
               wollen, aber Sie verstehen es, mir diese Freude zu vergällen. Sie
               sind edel und charaktervoll, ich ehre Sie, man <pb/> muß jedoch
               nichts übertreiben, nicht einmal die Tugend. Was ist das für ein
               Opfermut und für eine Lust, sich selbst und andere zu quälen,
               wenn Sie, nur damit ich Ihren Fluchtversuch nicht vereitle, Ihren
               Wert in meinen Augen verringern?‹</p>
            <p>›Das war nicht meine Absicht‹, entgegnete ich.</p>
            <p>›Dann hatten Sie unrecht, einen Vorwand zu ersinnen, der diese
               Folge haben und der mich nebenbei tief verletzen mußte.‹</p>
            <p>Ich gab keine Antwort. Ich kämpfte mit meinen Tränen, aber
               wacker; denn mir blieb der Sieg!</p>
            <p>›Kein Verständnis für Anka?‹ nahm der Graf wieder das Wort.
               ›Keine Neigung für Anka? Sie haben soviel für das Kind getan und
               behaupten, daß Sie es nicht lieben?‹</p>
            <p>›Fragen Sie doch, Herr Graf, ob das Kind mich liebt‹, sprach ich,
               mir mit unsagbarer Mühe soviel Atem abringend, als ich brauchte,
               um meine Stimme vernehmbar zu machen. Ich wählte den mildesten
               Ausdruck, den ich fand: ›Wir sind einander gleichgültig. Sie
               wollen Wahrhaftigkeit von mir – ich gebe sie ...‹</p>
            <p>›Helene!‹ rief der Graf.</p>
            <p>Zum erstenmal nannte er mich Helene ... und so genannt, mit
               diesem Ausdruck, mit dieser Leidenschaft, dieser Liebe – klang
               mein eigener Name mir fremd.</p>
            <p>›Helene, ich bat Sie um Wahrhaftigkeit, jetzt möchte ich Sie
               beinah um eine barmherzige Lüge bitten. Indessen – nein! besser
               hoffnungslos als getäuscht. Der geirrt hat – leide!... Ich habe
               geirrt, als ich glaubte, in Ihnen die einzige gefunden zu haben,
               die meinem armen verwaisten Kinde die Mutter ersetzen
               könnte!‹</p>
            <p>Damit wandte er sich und verließ nach kurzem Gruße das
               Zimmer.</p>
            <p>Am frühen Morgen brachen wir auf, die beiden Herren im ersten
               Wagen, Francine, Anka und ich im zweiten. Anka war wieder von
               ihrem Reisetaumel erfaßt. Bis an ihr Ende soll ihr die Lust am
               Reisen geblieben sein, die so viele Menschen haben, in deren
               Seele nichts vorgeht. Unbewußt fühlen sie sich getrieben, den
               Mangel an innerer Bewegung durch äußere zu ersetzen.</p>
            <p>Bei den Haltestationen kam der Graf zu uns, schritt auch wohl,
               wenn es langsam bergan ging, neben unserm Wagen, sprach mit Anka
               und bedauerte Francine, die an einer heftigen Migräne litt. An
               mich richtete er nicht ein einziges Mal das Wort.</p>
            <p>
               <pb/> Am letzten Tage vor einem Abschied für das Leben demütigte
               er mich vorsätzlich durch die Hartnäckigkeit, mit der er mich
               übersah.</p>
            <p>Und Anka wurde immer toller. – ›Du bist ja sehr lustig‹, sagte er
               zu ihr. – ›Ja, sehr lustig und froh.‹ – ›Worüber denn?‹ Sie warf
               einen vielsagenden Blick auf mich, beugte sich aus dem Wagen,
               drückte den Mund an das Ohr ihres Vaters und flüsterte ihm etwas
               zu; dann warf sie sich zurück, um den Eindruck zu beobachten, den
               ihre Worte gemacht hatten.</p>
            <p>Es war ein tiefer und peinlicher. Der Graf wurde feuerrot, seine
               Lippen zuckten. ›Anka!‹ sagte er in drohendem Tone und verließ
               uns.</p>
            <p>Wir sahen ihn erst im Speisezimmer des Posthauses wieder, vor dem
               wir mit einbrechender Nacht anlangten. Das Abendessen erwartete
               uns. Francine nahm daran nicht teil; sie hatte sich, aus dem
               Wagen steigend, sogleich ein Zimmer anweisen lassen, nachdem sie
               einen raschen Abschied von mir genommen. Beim Souper wurde wenig
               gesprochen und noch weniger gegessen. Wäre Anka nicht gewesen,
               man hätte die Speisen unberührt abgetragen.</p>
            <p>Plötzlich erhob sich der Graf: ›Geh schlafen, Anka! Fräulein, ich
               sage Ihnen Lebewohl. Sie reisen früher als wir, Sie haben einen
               weiteren Weg, ich sehe Sie morgen nicht mehr‹, sprach er rauh und
               bestimmt; seine Worte klangen wie eine Kriegserklärung. ›Ich
               danke Ihnen im Namen Ankas für die Sorgfalt, die Sie ihr
               angedeihen ließen. Ihr Verdienst ist um so größer, als alles, was
               Sie taten, für Menschen geschah, die Ihre Freundschaft nicht zu
               gewinnen vermochten.‹</p>
            <p>Er verneigte sich, und ich wollte sprechen, wollte stark bleiben
               bis ans Ende. Aber der Abschied zerriß mir das Herz. Ich war
               erschöpft von den Qualen dieses Tages, ich vermochte nicht länger
               die Tränen zu unterdrücken, die mich erstickten ...</p>
            <p>›Sie weinen?‹ rief der Graf voll Bestürzung und gleich darauf mit
               seltsamer Freudigkeit: ›Nun, Gott sei Dank, daß Sie doch weinen
               können!‹</p>
            <p>Der Doktor näherte sich mir und wollte meinen Arm ergreifen. ›Sie
               bleibt!‹ befahl der Graf. ›Führen Sie Anka indessen auf ihr
               Zimmer. Geht!‹</p>
            <p>Der Alte und das Kind gehorchten nach einigem Zögern, und wir
               waren allein.</p>
            <p>Finster und schweigend stand der Graf eine Weile vor mir, dann
               begann er mit erregter Stimme: ›Ich bitte Sie, Fräulein, <pb/>
               zeigen Sie sich einmal, wie Sie sind! Würdigen Sie mich eines
               Einblicks in Ihre Seele. Seien Sie ehrlich gegen mich. Sie waren
               es bisher nicht. Sich schlimmer machen, als man ist, sich hart
               und gefühllos zeigen – gleichviel aus welchem edelmütigen Grunde
               –, ist das ehrlich?‹</p>
            <p>Eine große Verwirrung und Angst erfaßte mich. Was verlangte
               er?...</p>
            <p>Ehrlich sein ihm gegenüber, das hieß mein schmerzlich bewahrtes
               Geheimnis verraten und meinen Stolz aufgeben, der allein mir
               geholfen hatte, die schwerste Prüfung zu bestehen, die einem
               jungen Menschenherzen auferlegt werden kann: den stillen Kampf
               mit seiner ersten Liebe.</p>
            <p>Er schien zu erraten, was in mir vorging; plötzlich erhellte sich
               sein Gesicht, er machte einen raschen Schritt auf mich zu –
               unwillkürlich trat ich zurück.</p>
            <p>›Was fürchten Sie?‹ fragte er. ›Sie stehen unter meinem Schutz –
               vertrauen Sie mir, Helene ... Wenn ich Ihnen wert bin, so fassen
               Sie den Mut ... was sag ich – den Entschluß, es auszusprechen.‹
               Er faltete die Hände. ›Lassen Sie sich bewegen, lassen Sie sich
               herab, es auszusprechen: Sind Sie mir gut? Wollen Sie mein Weib
               werden – mit einem Worte: Lieben Sie mich?‹</p>
            <p>Bangende Hoffnung, bittende Erwartung sprachen aus seiner Stimme
               – und ohne mich länger zu besinnen, ohne zu denken, was ich tat,
               gab ich in einem Augenblick die Frucht meines langen Kampfes
               preis und antwortete: ›Ja!‹ Da faßte er mich in seine Arme.
               ›Endlich!‹ jauchzte er. ›Törin, Selbstquälerin!‹</p>
            <p>Er legte seine Hand auf meinen Scheitel und blickte mir lange
               schweigend in die Augen.</p>
            <p>›Und ich, Helene, habe für Sie die tiefste und innigste Liebe.
               Der Quell dieser Liebe – ich will Sie nicht täuschen – war
               Dankbarkeit für die Sorgfalt, mit der Sie Anka umgaben. Und Anka
               muß auch in Zukunft das Erste und Letzte für uns sein.‹ Er
               unterbrach sich, ein Schatten flog über seine Stirn. – ›Meine
               Liebe zu Ihnen, die – ich fühle es – wachsen wird von Tag zu Tag,
               darf den Rechten Ankas keinen Eintrag tun. Anka darf nicht
               verarmen, weil ich reicher geworden bin, reicher, als ich glaubte
               jemals wieder werden zu können. Ich hatte auf alles Glück
               verzichtet, und nun erblüht es mir von neuem. Ich blickte in die
               Zukunft wie in trübes, einförmiges Dunkel, und nun steht sie in
               lichter Schönheit vor mir.‹</p>
            <p>
               <pb/> Er begann diese Zukunft auszumalen. Nicht alles war sonnig
               darin. ›Wir werden uns vereinsamen oder kämpfen müssen um unser
               Glück‹, sagte er. ›Versöhnung mit unserm Bunde ist von den Meinen
               nicht zu hoffen – ich ertrage ihren Tadel, ich weiß, was ich
               gewinne und was ich verliere, ich kenne die Welt und habe ihre
               Freuden genossen und deren Wert gewogen. Aber du –‹</p>
            <p>Er wollte mich nicht betrügen, er sprach offen mit mir, er
               schilderte mir getreulich alle Bitternisse, die mir bevorstanden.
               Ich gedachte der Großmutter Ankas, und wie ihr niedriger Verdacht
               gegen mich nun gerechtfertigt sei in ihren Augen und in denen der
               vielen, die durch diese Augen sahen. Sie war ja die größte
               Egoistin und darum die Herrin in der Familie. Frei von diesem
               tyrannischen Einfluß fühlte sich nicht einmal der Mann, der um
               mich warb, den Vorurteilen seines Standes zum Trotz.</p>
            <p>›Ist dir bange?‹ fragte er. ›Du wirst manches erleiden, gegen das
               ich dich nicht zu schützen vermag; es ist ja nicht zu greifen,
               nicht zu erweisen, es hat keinen Namen und verwundet doch bis in
               die innerste Seele. Willst du es um mich erleiden?‹</p>
            <p>Erleiden!... O Gott, alles um ihn – und mit himmlischer
               Wonne!«</p>
            <p>Die Greisin erhob das Haupt, ihr Gesicht erschien mit einem Mal
               verjüngt und verklärt.</p>
            <p>»Noch sehe ich das Leuchten seiner Augen, ich fühle seinen reinen
               glühenden Kuß noch auf meinen Lippen. Ich habe lange Jahre in
               einer zufriedenen Ehe gelebt, ich habe Kinder geboren und Freude
               an ihnen gehabt – jenen einzigen Augenblick hat nie ein andrer
               überboten, kein dauerndes Glück hat die Erinnerung an dieses
               flüchtige verlöscht ...</p>
            <p>›Und du wolltest uns verlassen? Das Kind und mich? Und mit
               welchem Mißklang‹, begann er plötzlich, ›mit welcher Täuschung,
               mit welcher Verleumdung deiner selbst!... Du konntest sagen, daß
               du mein Kind nicht liebst?!‹</p>
            <p>Er hielt inne – er sah mich zagend und staunend an. Ich hatte
               mich erbleichen gefühlt, die Arme waren mir gesunken, und wie ein
               Hauch des Todes überlief es mich.</p>
            <p>›Helene‹, fuhr er fort, ›es war eine Ausflucht, ich bin davon
               überzeugt, ich schwöre dir: ich zweifle nicht – aber schwör auch
               du, daß ich nicht zu zweifeln brauche! Es ist nur eine Laune,
               eine Grille – aber aus Liebe zu mir, aus Erbarmen gib ihr
               nach!‹</p>
            <p>Nun – - ich konnte nicht. Ich konnte nur weinen und flehen:
               ›Erlaß es mir!‹</p>
            <p>
               <pb/> Er fuhr heftig auf: ›Die Stunde trennt uns oder vereinigt
               uns für immer ... Die mein Kind nicht liebt, liebt mich nicht ...
               Helene, so war es keine Lüge?... Nun, dann war alles, was mich
               rührte, was Ihnen meinen Dank gewann, Heuchelei! Lieblosigkeit im
               Gewande der Liebe, dem kalten Herzen mühsam abgerungene
               Pflichterfüllung?... Sagen Sie mir, wie kann man bei Ihnen
               unterscheiden zwischen Liebe und ihrem Gegenteil – der
               Pflicht?... Sie sind furchtbar ... Der Mann, der am Altar Ihren
               Schwur empfängt, wird sich ewig fragen müssen: Folgt sie dem
               eigenen Herzenszug, oder hält sie nur gewissenhaft ein gegebenes
               Wort?‹</p>
            <p>Was jetzt folgte, was er sprach, was ich erwiderte – nicht einmal
               in Gedanken vermag ich dabei zu verweilen.</p>
            <p>Meine schwer erkämpfte Ruhe, Selbstüberwindung und
               Selbstverleugnung – zu meinem Unheil hatte ich sie ausgeübt. Was
               ich für das Beste an mir gehalten, erhob sich gegen mich und
               klagte mich an. Wie hätte ich mich gegen diese Zeugen verteidigen
               sollen?</p>
            <p>Er sah, was ich litt, und in der letzten Sekunde noch hatte er
               eine Regung des Mitleids. ›Wir trennen uns, aber wir gehen nicht
               aus der Welt. Prüfen Sie sich ... Wenn Ihre Gesinnungen sich
               ändern sollten, wenn Ihnen die Abneigung gegen Anka vielleicht
               doch in einiger Zeit nicht mehr so unbesiegbar scheinen sollte
               wie jetzt, wenn Sie noch einen Versuch wagen wollten – dann geben
               Sie mir ein Zeichen! Ich werde es begrüßen wie einen Boten des
               Lichts. Helene! werden Sie mir das Zeichen geben können? Glauben
               Sie es? Darf ich darauf hoffen?‹</p>
            <p>Noch einmal zog er mich an seine Brust, aber ich empfand nur
               Qual, Beschämung und Reue. Wie ein Raub erschien mir jedes Wort
               der Zärtlichkeit, das er an mich verlor, und Schrecken flößte die
               stürmische Heftigkeit mir ein, mit der er mich plötzlich
               umfaßte.</p>
            <p>Angstvoll entzog ich mich seiner Umarmung ... Auf seine letzte
               Frage hat er keine Antwort erhalten – mein letzter Blick hat den
               seinen vergeblich gesucht. Stumm, unbeweglich stand er da und
               starrte mit düsterer Entschlossenheit vor sich nieder.</p>
            <p>Auf halbem Wege nach meinem Zimmer kam mir der Doktor entgegen.
               ›Es bleibt doch dabei? Wir reisen?‹ sprach er hastig. ›Sie haben
               Abschied genommen für immer? Nun, Gott sei Dank! Ein Freund sagt
               Ihnen das, ein Vater!‹</p>
            <p>Er geleitete mich durch sein eigenes Gemach, das von dem Anka und
               mir bestimmten nur durch ein leerstehendes getrennt <pb/> war.
               Einen andern Eingang schien unsere Stube nicht zu haben. Auf der
               Schwelle blieb der Alte stehen, empfahl uns, sogleich zur Ruhe zu
               gehen, und schloß die Tür.</p>
            <p>Anka war noch hellmunter und spielte Fangball mit ihrem Človĕk.
               Als ich eintrat, näherte sie sich mir, betrachtete mich von unten
               hinauf, das Gesichtchen gesenkt, die Augen erhoben.</p>
            <p>›Sie haben geweint, Fräulein?‹ fragte sie, und wie innerlich
               abgestoßen, zog sie sich vor mir zurück und begann von einer Ecke
               in die andre zu hüpfen. Auf einmal blieb sie in der Nähe des
               geöffneten Fensters stehen und rief ganz erschreckt: ›Hören Sie,
               Fräulein, hören Sie! – Es wohnt jemand neben uns.‹</p>
            <p>›Was liegt daran, Anka?‹</p>
            <p>›Ich höre jemand auf und ab gehen.‹</p>
            <p>›So mag er doch.‹</p>
            <p>›Wenn er aber hereinkäme?‹</p>
            <p>›Wie denn? – Durch die Wand?‹</p>
            <p>›Da herein! Da ist eine Tür ... Sehen Sie den Schlüssel?‹</p>
            <p>Sie hatte recht. Am Ende des Zimmers, in der dunkeln Ecke, welche
               die Wand gegen das Fenster bildete, befand sich eine Tapetentür.
               Anka glitt auf den Fußspitzen an sie heran, legte das Ohr an den
               Spalt und schrie laut auf: ›Es ist Papa! Der neben uns wohnt, ist
               Papa!‹ und bevor ich's verhindern konnte, hatte sie die Tür
               geöffnet und war in das Nebenzimmer eingedrungen.</p>
            <p>Ich hörte den Ausruf der Überraschung, mit dem der Graf sie
               empfing. Sie wechselten einige Reden, die Kleine erschien wieder,
               ich schloß hinter ihr die Tür und legte den Schlüssel auf den
               Tisch.</p>
            <p>Anka ließ sich auskleiden. Sie half dabei, so gut sie konnte,
               wich meiner Berührung soviel als möglich aus, vermied, mich
               anzusehen, und kniete endlich unaufgefordert in ihrem Bett zum
               Abendgebet nieder. Dann legte sie sich hin, drückte den Kopf in
               das Kissen und sagte vergnügt: ›Wenn ich morgen erwache, sind Sie
               nicht mehr da.‹</p>
            <p>›Wird Sie das sehr freuen, Anka?‹</p>
            <p>Sie lachte ein wenig verlegen. ›Warum fragen Sie? – Sie wissen
               schon, Sie wissen recht gut.‹</p>
            <p>Jawohl, ich wußte!... Was <pb/> ich von ihr zu erwarten hatte,
               wußte ich.</p>
            <p>Eine Weile verging, das Kind schlief. Ich saß an seinem Bett und
               sann – und sann – und in mir nagte der Schmerz!... Was ich
               empfand, war einzig darum nicht Verzweiflung, weil ich noch nicht
               wußte, wieviel man überlebt, und mich wie jedes junge Geschöpf,
               das unter einem schweren Schicksalsschlag zusammenbricht, tödlich
               getroffen wähnte.</p>
            <p>Ich sah mich als eine Sterbende an, und als solche gab ich mir
               Rechenschaft von den verhülltesten Vorgängen in meiner Seele. Im
               Begriff zu scheiden, brauchte ich vor der vollen Erkenntnis
               meiner Liebe nicht mehr zu zagen, durfte sie gelten lassen in
               ihrer Unermeßlichkeit. Hatte sie nicht, bewußt und unbewußt, all
               mein Denken und Empfinden gelenkt? Nicht mit eifersüchtiger Qual
               jede Äußerung der Zärtlichkeit des Vaters gegen sein Kind
               bewacht? Hatte sie ihn nicht beherrschen wollen, wie sie mich
               beherrschte? Im stolzen Gefühl ihrer Echtheit und Größe sich an
               die Stelle von allem setzen wollen, was ihm bisher teuer
               gewesen?... Und war das nicht ihr heiliges Recht? War sie nicht
               ohne Falsch und bot ihm echte Treue und wirklichen Wert für
               eingebildeten? Aber sie gab nicht nur, sie forderte auch.
               Forderte gebieterisch, was der geliebte Mann nicht mehr geben
               durfte: ein ganzes Herz.</p>
            <p>›Prüfen Sie sich!‹ hatte er zu mir gesagt. Es war geschehen und
               der letzte Zweifel getilgt, die letzte Hoffnung erloschen. Ich
               wollte nichts mehr als hingehen und sterben und ihn dem Kinde
               lassen – ich dachte nicht mehr: er wird enttäuscht werden. An
               Göttern kann man zweifeln, aber an Götzen nicht. Die schafft man
               und schmückt man täglich neu, die liebt man wie der Künstler sein
               Werk; sie bleiben gut und schön, solange das Auge offen ist, das
               in ihnen das Gute und Schöne sieht.</p>
            <p>Anka bewegte sich, murmelte einige Worte; ich blickte in ihr
               kleines, unerbittliches Gesicht ... herausfordernd schien der
               halbgeöffnete Mund noch im Schlafe zu sagen: Was fragen Sie? Sie
               wissen schon.</p>
            <p>Eine Regung des Hasses zuckte in mir auf. Ich erhob, ich wandte
               mich und trat an das geöffnete Fenster.</p>
            <p>Es war eine gewitterschwüle Julinacht. Über dem Städtchen lag
               Dunkel und Stille, eine bleierne Schwere in der Luft. Kein Licht
               schimmerte auf Erden und kein Stern am Himmel. Ich beugte mich
               hinaus, nach Erquickung lechzend ...</p>
            <p>Da pochte es ... leise pochte es an der Tür, und eine bange,
               gedämpfte, sehnsüchtige Stimme flüsterte: ›Helene ... Helene ...
               Hören Sie mich!‹</p>
            <p>Und es lag ein Ton in dieser Stimme, der an jenen mahnte, vor dem
               ich einmal schon zurückgebebt ... Ich hielt den Atem <pb/> an,
               umklammerte das Fensterkreuz mit aller Gewalt meiner Arme ... Da
               stehst du und regst dich nicht! Schweige, Herz – schweig oder
               brich ... Herrgott im Himmel, beschütze mich, beschütze mich vor
               mir selbst. So betete ich, und dennoch – unwillkürlich,
               unwiderstehlich streckte meine Hand sich aus, und ich hielt den
               Schlüssel in meiner Hand – eine Bewegung nur noch, und alles war
               vorbei, und das Flehen dessen war erhört, der immer heißer
               beschwor: ›Helene – öffnen Sie!‹</p>
            <p>Nein, nein! – Um seinetwillen nicht. Was du für dich nicht
               könntest, tu's für ihn, erspare ihm Zwiespalt und Reue, rief es
               in mir, und ich schleuderte den Versucher, den Schlüssel, hinaus
               in die Nacht.</p>
            <p>Er flog, er klirrte und schlug im Auffallen einen kleinen Funken
               aus dem Stein. Nun war's geschehen, und was ich nachher empfand –
               am besten ist es, darüber zu schweigen. Es gibt seltsame Dinge in
               der Menschenseele, die klarste hat ihre dunklen Stunden ...</p>
            <p>Am Bett des Kindes sank ich zusammen und vergrub mein Gesicht in
               die Decken und wünschte taub zu sein oder bewußtlos oder am
               liebsten tot! Beim ersten Morgengrauen verließ ich das Haus,
               begleitet von meinem alten Freunde.«</p>
            <p>»Und der Graf machte keinen Versuch, Sie zurückzuhalten, Sie
               wenigstens noch einmal zu sprechen?«</p>
            <p>»Keinen, Gott sei Dank!«</p>
            <p>»Und Sie haben ihn nie wiedergesehen?«</p>
            <p>»Nie wiedergesehen, aber noch oft durch die Herzogin von ihm
               gehört. Er hat sich nicht wieder verheiratet und seine Tochter
               auch dann nicht verlassen, als sie einen eigenen Hausstand
               gegründet hatte. Laut wurde es auf seinen Schlössern nur noch,
               wenn sie mit ihrem Gefolge dort verweilte. Manche haben gefunden,
               sie sei gegen ihn nicht rücksichtsvoll genug gewesen, indessen –
               die beiden gehörten wahrlich zueinander. Anka war in ihren Gemahl
               verliebt, hat ihn aber um viele Jahre überlebt. Ihrem Vater ist
               sie bald nachgestorben. Sie war erst im vierzigsten Jahre«,
               schloß die alte Frau und lehnte sich erschöpft zurück; ihr
               durchgeistigter Blick schien in weite Ferne zu schauen.</p>
            <p>Ich war ergriffen von dem Ausdruck stiller Hoheit in ihren edlen
               Zügen, stand auf und nahm ihre Hand. Da fühlte ich sie leise in
               der meinen zittern.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
